[
{"id": "3084612", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-uczestnik-biegu-z-bykami-w-pampelunie-wziety-na-rogi,nId,3084612", "date": "2019-07-08", "time": "11:00:41", "title": "                    Uczestnik biegu z bykami w Pampelunie wzi\u0119ty na rogi                                               ", "lead": "Jedna osoba zosta\u0142a wzi\u0119ta na rogi, a cztery inne zosta\u0142y poszkodowane w drugiej gonitwie z bykami w Pampelunie. Gonitwa odby\u0142a si\u0119 na trasie 875 metr\u00f3w i wiod\u0142a przez w\u0105skie brukowane uliczki miasta. Coroczna fiesta na p\u00f3\u0142nocy Hiszpanii odbywa si\u0119 ku czci \u015bwi\u0119tego Fermina.", "text": "Jedna osoba zosta\u0142a wzi\u0119ta na rogi, a cztery inne zosta\u0142y poszkodowane w drugiej gonitwie z bykami w Pampelunie. Gonitwa odby\u0142a si\u0119 na trasie 875 metr\u00f3w i wiod\u0142a przez w\u0105skie brukowane uliczki miasta. Coroczna fiesta na p\u00f3\u0142nocy Hiszpanii odbywa si\u0119 ku czci \u015bwi\u0119tego Fermina. || Rzecznik Czerwonego Krzy\u017ca Jose Aldaba powiedzia\u0142, \u017ce jeden z uczestnik\u00f3w zosta\u0142 ugodzony przez byka rogami w plecy, ale nie potrzebowa\u0142 pomocy szpitalnej. Ttoje uczestnik\u00f3w gonitwy - dw\u00f3ch m\u0119\u017cczyzn i kobieta - dozna\u0142o uraz\u00f3w g\u0142owy i nabawi\u0142o si\u0119 siniak\u00f3w. Czwarty ranny mia\u0142 tylko siniaki. || Sama gonitwa by\u0142a kr\u00f3tka: trwa\u0142a zaledwie 2 minuty i 23 sekundy. Zgodnie ze zwyczajem trasa biegu sko\u0144czy\u0142a si\u0119 dla byk\u00f3w na arenie. Po po\u0142udniu zwierz\u0119ta bior\u0105 udzia\u0142 w pojedynkach z matadorami, gdzie s\u0105 pojedynczo zabijane. || Co roku w lipcu w Pampelunie odbywa si\u0119 osiem gonitw byk\u00f3w. Szacuje si\u0119, \u017ce od 1910 roku w biegach zgin\u0119\u0142o co najmniej 16 os\u00f3b, w tym ostatnio w 2009 roku.Obchody \u015bwi\u0119ta Sanfermines rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 6 lipca i potrwaj\u0105 do najbli\u017cszej soboty, kiedy odb\u0119dzie si\u0119 ostatnia gonitwa z bykami. Tradycja fiesty ku czci \u015bw. Fermina, jednego z patron\u00f3w Nawarry - prowincji, gdzie znajduje si\u0119 Pampeluna - si\u0119ga XVI wieku. Organizowane z tej okazji uroczysto\u015bci i zabawy rozs\u0142awi\u0142 Ernest Hemingway w powie\u015bci \"S\u0142o\u0144ce te\u017c wschodzi\".Gonitwy z bykami w Pampelunie wywo\u0142uj\u0105 protesty obro\u0144c\u00f3w praw zwierz\u0105t, wskazuj\u0105cych, \u017ce zdezorientowane i nara\u017cone na stres byki s\u0105 zmuszane do biegu w\u015br\u00f3d poszturchuj\u0105cych ich ludzi w\u0105skimi uliczkami, a nast\u0119pnie gin\u0105 w walce z matadorem. Krytycy wskazuj\u0105 ponadto na odnotowane w minionych latach podczas Sanfermines liczne napa\u015bci na tle seksualnym na kobiety.", "autor": "Katarzyna Staszko", "source": "PAP", "tags": "Pampeluna, Hiszpania, gonitwa byk\u00f3w"},
{"id": "3084538", "url": "https://www.rmf24.pl/tylko-w-rmf24/jerzy-bukowski/blogi/news-harcerska-sluzba-dawniej-i-dzisiaj,nId,3084538", "date": "2019-07-08", "time": "07:51:10", "title": "                    Harcerska s\u0142u\u017cba dawniej i dzisiaj                                               ", "lead": "Lato w pe\u0142ni, a to oznacza dla harcerek i harcerzy nadej\u015bcie najpi\u0119kniejszego okresu w roku, kt\u00f3remu na imi\u0119 \u201eob\u00f3z\u201d. Nie \u017cadna szkolna kolonia, nie luksusowe wczasy al inclusive z rodzicami, ale prawdziwa przygoda pod namiotami, z w\u0142asnor\u0119cznie wykonanymi \u201emeblami\u201d, z przygotowywanymi przez siebie posi\u0142kami, z wartami, z grami terenowymi, z ogniskami, podczas kt\u00f3rych dru\u017cynowy \u201eopowiada starodawne dzieje, bohaterski wskrzesza czas\u201d.", "text": "Lato w pe\u0142ni, a to oznacza dla harcerek i harcerzy nadej\u015bcie najpi\u0119kniejszego okresu w roku, kt\u00f3remu na imi\u0119 \u201eob\u00f3z\u201d. Nie \u017cadna szkolna kolonia, nie luksusowe wczasy al inclusive z rodzicami, ale prawdziwa przygoda pod namiotami, z w\u0142asnor\u0119cznie wykonanymi \u201emeblami\u201d, z przygotowywanymi przez siebie posi\u0142kami, z wartami, z grami terenowymi, z ogniskami, podczas kt\u00f3rych dru\u017cynowy \u201eopowiada starodawne dzieje, bohaterski wskrzesza czas\u201d. || Jak\u017ce zazdroszcz\u0119 moim m\u0142odym przyjacio\u0142om w harcerskich mundurach, \u017ce albo ju\u017c obozuj\u0105, albo szykuj\u0105 si\u0119 do wyjazdu do lasu za kilka tygodni! \u017bycz\u0105c im cudownych wra\u017ce\u0144 przywo\u0142uj\u0119 w pami\u0119ci lata, w kt\u00f3rych sam sp\u0119dza\u0142em prawie miesi\u0105c letnich wakacji pod namiotem najpierw jako szeregowy harcerz, potem zast\u0119powy, a wreszcie komendant szczepu \"\u017burawie\" Hufca Krak\u00f3w-Krowodrza Zwi\u0105zku Harcerstwa Polskiego. || By\u0142y to pi\u0119kne czasy, zw\u0142aszcza \u017ce dane mi by\u0142o pe\u0142ni\u0107 s\u0142u\u017cb\u0119 Bogu, Polsce i bli\u017anim w \u015brodowisku, kt\u00f3re nigdy nie porzuci\u0142o szczytnych, przedwojennych idea\u0142\u00f3w. Dzisiaj cz\u0119sto s\u0142ysz\u0119 zarzuty, \u017ce nale\u017ca\u0142em do \"czerwonego harcerstwa\" dzia\u0142aj\u0105cego pod ideowym przewodnictwem Polskiej Zjednoczonej Partii Robotniczej. Ten, kto wyg\u0142asza takie idiotyczne opinie nie ma poj\u0119cia o tym, jak wspaniale wychowywana by\u0142a m\u0142odzie\u017c w dru\u017cynach i szczepach, kt\u00f3rych instruktorzy umieli r\u00f3wnie m\u0105drze jak zdecydowanie oprze\u0107 si\u0119 komunistycznej indoktrynacji przy \u017cyczliwym wsparciu swoich prze\u0142o\u017conych na szczeblu komend niekt\u00f3rych hufc\u00f3w (poziom dzielnicy), a nawet chor\u0105gwi (poziom wojew\u00f3dztwa). || W Krakowie mieli\u015bmy specyficzny klimat dla harcerstwa. Pami\u0119tam, \u017ce kiedy przyjecha\u0142a na prowadzony przeze mnie ob\u00f3z w olszty\u0144skich lasach w drugiej po\u0142owie lat 80. grupa funkcjonariuszy S\u0142u\u017cby Bezpiecze\u0144stwa nieudolnie przedstawiaj\u0105cych si\u0119 jako inspektorzy tamtejszego kuratorium o\u015bwiaty, us\u0142ysza\u0142em od nich: || - No, panie harcmistrzu, w naszym wojew\u00f3dztwie nie mia\u0142by pan prawa wychowywa\u0107 m\u0142odzie\u017c. A stosowny raport o tym, co tu zobaczyli\u015bmy pow\u0119druje do Krakowa, chocia\u017c wasi prze\u0142o\u017ceni s\u0105 zbyt tolerancyjni i nie umiej\u0105 dzia\u0142a\u0107 pryncypialnie w duchu socjalistycznych idea\u0142\u00f3w pozbywaj\u0105c si\u0119 jawnych wrog\u00f3w Polski Ludowej. || M\u00f3j serdeczny przyjaciel profesor Jacek Purchla do dzisiaj opowiada naszym wsp\u00f3lnym znajomym, \u017ce obozy \"\u017burawi\" by\u0142y zawsze organizowane w sierpniu, aby sprytnie omin\u0105\u0107 \"\u015bwi\u0119to Wedla\" (22 Lipca), a m\u00f3c potajemnie obchodzi\u0107 zakazane przez komunistyczny re\u017cim rocznice 6 i 15 Sierpnia. || Dzisiaj nie ma ju\u017c na szcz\u0119\u015bcie takich problem\u00f3w, a harcerstwo - niestety organizacyjnie podzielone, nad czym bardzo ubolewam - nadal kultywuje pami\u0119\u0107 najwa\u017cniejszych dla Polski wydarze\u0144 z najnowszej historii i dba o piel\u0119gnowanie narodowych imponderabili\u00f3w. Tacy seniorzy jak ja mog\u0105 co najwy\u017cej podzieli\u0107 si\u0119 z m\u0142odymi druhnami i druhami wspomnieniami z dawnych lat, kiedy jeste\u015bmy zapraszani z okazji jakiego\u015b jubileuszu, kt\u00f3re to spotkania m\u0142odzie\u017c okre\u015bla wdzi\u0119cznym mianem piernikali\u00f3w (my te\u017c u\u017cywali\u015bmy tego terminu). || Czuwajcie rado\u015bnie i pi\u0119knie na obozach AD 2019, m\u0142ode przyjaci\u00f3\u0142ki i przyjaciele w szarych i w zielonych mundurach!", "autor": "", "source": " ", "tags": "harcerstwo"},
{"id": "3084534", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-indie-autobus-runal-z-wiaduktu-co-najmniej-29-ofiar,nId,3084534", "date": "2019-07-08", "time": "07:44:00", "title": "                    Indie: Autobus run\u0105\u0142 z wiaduktu. Co najmniej 29 ofiar                                               ", "lead": "Co najmniej 29 os\u00f3b zgin\u0119\u0142o, a 18 zosta\u0142o rannych w poniedzia\u0142ek rano w wypadku autobusu na p\u00f3\u0142nocy Indii - poinformowa\u0142a indyjska policja. Pojazd run\u0105\u0142 do rzeki Jamuna z wiaduktu na drodze ekspresowej w dystrykcie Agra - poda\u0142 portal gazety \"Times of India\".", "text": "Co najmniej 29 os\u00f3b zgin\u0119\u0142o, a 18 zosta\u0142o rannych w poniedzia\u0142ek rano w wypadku autobusu na p\u00f3\u0142nocy Indii - poinformowa\u0142a indyjska policja. Pojazd run\u0105\u0142 do rzeki Jamuna z wiaduktu na drodze ekspresowej w dystrykcie Agra - poda\u0142 portal gazety \"Times of India\". || Jak poinformowa\u0142 przedstawiciel zarz\u0105du dr\u00f3g Yamuna Expressway, \"wygl\u0105da na to, \u017ce kierowca autobusu zasn\u0105\u0142 za kierownic\u0105, uderzy\u0142 w barier\u0119 energoch\u0142onn\u0105 i pojazd run\u0105\u0142 w 12-metrow\u0105 przepa\u015b\u0107 mi\u0119dzy dwoma wiaduktami\". || Na miejscu wypadku trwa akcja ratunkowa. Osoby ranne zosta\u0142y przewiezione do szpitala.Jak podaje \"Times of India\" pi\u0119trowy autobus, wioz\u0105cy oko\u0142o 50 pasa\u017cer\u00f3w, jecha\u0142 z Lakhnau do sto\u0142ecznego Delhi. Z kolei wed\u0142ug policji autokar zmierza\u0142 z Delhi do Agry.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Indie, wypadek"},
{"id": "3084535", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-rzym-tonie-w-smieciach-dramatyczny-apel,nId,3084535", "date": "2019-07-08", "time": "07:49:43", "title": "                    Rzym tonie w \u015bmieciach. Dramatyczny apel                                               ", "lead": "\"Ograniczcie jak najbardziej produkcj\u0119 \u015bmieci\" - z takim apelem do rzymian zwr\u00f3ci\u0142o si\u0119 komunalne przedsi\u0119biorstwo oczyszczania miasta. Miasto tonie w \u015bmieciach. Jest to szczeg\u00f3lnie dotkliwe z powodu prawie 40-stopniowych upa\u0142\u00f3w.", "text": "\"Ograniczcie jak najbardziej produkcj\u0119 \u015bmieci\" - z takim apelem do rzymian zwr\u00f3ci\u0142o si\u0119 komunalne przedsi\u0119biorstwo oczyszczania miasta. Miasto tonie w \u015bmieciach. Jest to szczeg\u00f3lnie dotkliwe z powodu prawie 40-stopniowych upa\u0142\u00f3w. || Jak podkre\u015bla dziennik \"Corriere della Sera\", sytuacja w stolicy W\u0142och pogarsza si\u0119, bo ca\u0142y czas ro\u015bnie ilo\u015b\u0107 niewywiezionych \u015bmieci. S\u0105 one podpalane przez zirytowanych mieszka\u0144c\u00f3w najbardziej zasypanych odpadkami dzielnic. || \"Ten bezprecedensowy kryzys\" - zaznacza gazeta - sk\u0142oni\u0142 szefow\u0105 zak\u0142adu oczyszczania miasta Ama, Luis\u0119 Melar\u0119 do zwr\u00f3cenia si\u0119 z bezpo\u015brednim apelem do obywateli, by ograniczyli ilo\u015b\u0107 wyrzucanych \u015bmieci z powodu \"utrzymuj\u0105cych si\u0119 trudno\u015bci\". || W specjalnym o\u015bwiadczeniu, rozpowszechnionym przez media, poproszono te\u017c rzymian o skrupulatn\u0105 segregacj\u0119 odpadk\u00f3w. W\u0142adze sto\u0142ecznego regionu Lacjum da\u0142y w pi\u0105tek zak\u0142adowi tydzie\u0144 na wysprz\u0105tanie ulic Rzymu ze \u015bmieci. Wskaza\u0142y list\u0119 wysypisk gotowych je przyj\u0105\u0107. Ultimatum to wywo\u0142a\u0142o napi\u0119cia mi\u0119dzy w\u0142adzami regionu i zarz\u0105dem miasta. W ci\u0105gu siedmiu dniu trzeba wywie\u017a\u0107 co najmniej tysi\u0105c ton \u015bmieci- przypomina sto\u0142eczna prasa. Jak pisze \"Corriere della Sera\" - codziennie na ulicach pozostaje 300 ton niewywiezionych \u015bmieci. Sytuacj\u0119 utrudnia to, \u017ce zepsutych jest 55 proc. \u015bmieciarek. Ponad tysi\u0105c pracownik\u00f3w zak\u0142adu komunalnego jest za\u015b na zwolnieniu.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "\u015bmieci, Rzym"},
{"id": "3084541", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-znany-prokurator-oddelegowany-mozliwe-akcje-prawne-przeciwko,nId,3084541", "date": "2019-07-08", "time": "08:17:12", "title": "                    Znany prokurator oddelegowany. Mo\u017cliwe akcje prawne przeciwko Ziobrze i \u015awi\u0119czkowskiemu                                               ", "lead": "To kropla, kt\u00f3ra przela\u0142a czar\u0119 goryczy. To kolejna nieludzka, bezduszna decyzja naszych prze\u0142o\u017conych - tak dzi\u015b szef stowarzyszenia prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" Krzysztof Parchimowicz m\u00f3wi o bulwersuj\u0105cym przeniesieniu z dnia na dzie\u0144 prokuratora Mariusza Krasonia z Krakowa do Wroc\u0142awia. Przez Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego zosta\u0142 oddelegowany z prokuratury regionalnej w Krakowie do prokuratury rejonowej we Wroc\u0142awiu. Jego koledzy nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci: przeniesienie to odwet za to, \u017ce do\u015bwiadczony prokurator nie ba\u0142 si\u0119 m\u00f3wi\u0107 o pozas\u0142u\u017cbowych naciskach na \u015bledczych.", "text": "To kropla, kt\u00f3ra przela\u0142a czar\u0119 goryczy. To kolejna nieludzka, bezduszna decyzja naszych prze\u0142o\u017conych - tak dzi\u015b szef stowarzyszenia prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" Krzysztof Parchimowicz m\u00f3wi o bulwersuj\u0105cym przeniesieniu z dnia na dzie\u0144 prokuratora Mariusza Krasonia z Krakowa do Wroc\u0142awia. Przez Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego zosta\u0142 oddelegowany z prokuratury regionalnej w Krakowie do prokuratury rejonowej we Wroc\u0142awiu. Jego koledzy nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci: przeniesienie to odwet za to, \u017ce do\u015bwiadczony prokurator nie ba\u0142 si\u0119 m\u00f3wi\u0107 o pozas\u0142u\u017cbowych naciskach na \u015bledczych. || W sprawie Mariusza Krasonia wyst\u0119pujemy twardo i mocno. Wyrazem tego jest nasz list otwarty i to nie jest koniec dzia\u0142a\u0144 - zaznacza szef stowarzyszenia prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" Krzysztof Parchimowicz. Zapowiada, \u017ce mo\u017cliwe s\u0105 akcj\u0119 prawne przeciwko Prokuratorowi Generalnemu Zbigniewowi Ziobrze i Prokuratorowi Krajowemu Bogdanowi \u015awi\u0119czkowskiemu. || B\u0119dziemy prowadzili akcje solidarno\u015bciowe z Mariuszem Krasoniem. B\u0119dziemy podejmowa\u0107 akcje prawne wobec Prokuratora Generalnego, wobec Prokuratora Krajowego w zwi\u0105zku z decyzjami, kt\u00f3re upokarzaj\u0105, pozbawiaj\u0105 niezale\u017cno\u015bci naszych koleg\u00f3w. S\u0142owo \"niezale\u017cno\u015b\u0107\" nie mo\u017ce w prokuraturze by\u0107 brzydkim s\u0142owem - dodaje Parchimowicz. || Rozwa\u017cane s\u0105 np. pozwy w sprawie mobbingu. Chodzi o ustalenia, czy przeniesienie do innej prokuratury z dnia na dzie\u0144, nie bacz\u0105c na trudn\u0105 sytuacje osobist\u0105, to nie s\u0105 znamiona mobbingu w pracy. To powinien zrobi\u0107 prokurator Kraso\u0144, ale i wszyscy prokuratorzy, kt\u00f3rzy delegacj\u0119 cz\u0119sto na drugi koniec kraju odbieraj\u0105 jako szykany - m\u00f3wi Parchimowicz. S\u0105 ofiarami mobbingu w prokuraturze, czy s\u0105 ofiarami innych zdarze\u0144 bezprawnych w prokuraturze - powinni podj\u0105\u0107 akcje prawne przeciwko osobom - sprawcom tych zdarze\u0144 - uwa\u017ca. || Pozosta\u0142ych prokurator\u00f3w prezes stowarzyszenia \"Lex Super Omnia\" zach\u0119ca do \"dbania o swoj\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107\" - cho\u0107by \u017c\u0105daj\u0105c pisemnych uzasadnie\u0144 do polece\u0144 s\u0142u\u017cbowych albo uzasadnie\u0144, gdy odbierane s\u0105 im prowadzone sprawy. Jak m\u00f3wi Parchimowicz, nie ma mowy o buncie prokurator\u00f3w - jest mowa o solidarno\u015bci, \"gdy prze\u0142o\u017cony nie jest przyw\u00f3dc\u0105 stada a chce by\u0107 poganiaczem byd\u0142a\". || Prokuratorzy podkre\u015blaj\u0105 zaanga\u017cowanie Mariusza Krasonia w przygotowanie uchwa\u0142y, potwierdzaj\u0105cej, \u017ce \u015bledczy podlegaj\u0105 pozas\u0142u\u017cbowym naciskom ze strony prze\u0142o\u017conych. || Stowarzyszenie prokurator\u00f3w Lex Super Omnia opublikowa\u0142o wczoraj list otwarty do Prokuratora Krajowego, zarzucaj\u0105c mu przekraczanie prawa. || \"Wzywamy Pana do natychmiastowego anulowania podj\u0119tej decyzji, kt\u00f3ra mo\u017ce wywo\u0142a\u0107 negatywne skutki nie tylko dla Mariusza Krasonia, ale r\u00f3wnie\u017c jego najbli\u017cszych. Delegowanie naszego kolegi stanowi bowiem kolejny przyk\u0142ad decyzji o charakterze mobbingu i substytutu kary dyscyplinarnej za niezale\u017cn\u0105 postaw\u0119. Ponownie dotyczy prokuratora znajduj\u0105cego si\u0119 w trudnej sytuacji \u017cyciowej, o nieposzlakowanej opinii, stanowi\u0105cego wz\u00f3r dla innych\" - pisze w tek\u015bcie stowarzyszenie. || Szykany wobec prokurator\u00f3w, kt\u00f3rzy ceni\u0105 swoj\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107, ceni\u0105 swoje zdanie - to jest ugruntowany spos\u00f3b reakcji prokuratora \u015awi\u0119czkowskiego na prawid\u0142owe zachowania prokurator\u00f3w - \u00adm\u00f3wi\u0142 wczoraj szef stowarzyszenia Krzysztof Parchimowicz. || Z kolei w sieci pojawi\u0142a si\u0119 publiczna petycja - wniosek o anulowanie zes\u0142ania do Wroc\u0142awia. Petycja ma znamienny tytu\u0142 - \"Do\u015b\u0107 n\u0119kania prokurator\u00f3w\". || W spraw\u0119 w\u0142\u0105czy\u0142 si\u0119 Rzecznik Praw Obywatelskich. Adam Bodnar skierowa\u0142 do Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego pismo z pro\u015bba o wyja\u015bnienie powod\u00f3w oddelegowania prok. Krasonia do Wroc\u0142awia. || \"Spos\u00f3b podj\u0119cia decyzji, jej nag\u0142y charakter i nieuwzgl\u0119dnienie sytuacji osobistej oddelegowanego mog\u0105 wskazywa\u0107, \u017ce nie by\u0142a ona umotywowana wy\u0142\u0105cznie potrzebami prokuratury\" - napisa\u0142 rzecznik. || / || Pan Prokurator Krajowy podejmuje s\u0142uszne decyzje, w oparciu o materia\u0142, kt\u00f3rym dysponuje. Prosz\u0119 skierowa\u0107 pytanie do pana Prokuratora Krajowego. Skoro podj\u0105\u0142 tak\u0105 decyzj\u0119, znaczy, \u017ce mia\u0142 ku temu wyra\u017ane podstawy - us\u0142ysza\u0142 reporter RMF FM Patryk Michalski od ministra sprawiedliwo\u015bci - prokuratora generalnego Zbigniewa Ziobry. || W o\u015bwiadczeniu przes\u0142anym do naszej redakcji rzecznik Prokuratury Krajowej Ewa Bialik informuje, \u017ce powodem oddelegowania prok. Krasonia do Wroc\u0142awia by\u0142 \"niedob\u00f3r kadr\". || Poni\u017cej publikujemy pe\u0142en tekst o\u015bwiadczenia: || \"Prokurator Mariusz Kraso\u0144 zosta\u0142 delegowany do Prokuratury Rejonowej Wroc\u0142aw-Krzyki Zach\u00f3d we Wroc\u0142awiu. || W Prokuraturze Rejonowej Wroc\u0142aw-Krzyki Zach\u00f3d we Wroc\u0142awiu, wyst\u0119puje znaczny niedob\u00f3r kadr - na 22 etaty orzecznicze, pracuje jedynie 15 prokurator\u00f3w. Prokuratura ta obejmuje swoim dzia\u0142aniem du\u017cy teren, w tym znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Wroc\u0142awia oraz jego po\u0142udniowe okolice, i prowadzi wiele powa\u017cnych i skomplikowanych \u015bledztw dotycz\u0105cych zorganizowanych grup przest\u0119pczych, spraw gospodarczych. || Delegacja prokuratora Mariusza Krasonia jest uzasadniona potrzeb\u0105 zapewnienia efektywno\u015bci pracy prokuratury i ma na celu optymalizacj\u0119 dynamiki \u015bledztw prowadzonych przez jednostk\u0119 wroc\u0142awsk\u0105\". || Pot\u0119piamy Pana decyzj\u0119 o delegowaniu Pana Prokuratora Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej Wroc\u0142aw Krzyki. Uwa\u017camy j\u0105 za szkodliw\u0105 dla funkcjonowania polskiego wymiaru sprawiedliwo\u015bci - tak zaczyna si\u0119 list dw\u00f3jki adwokat\u00f3w Kamili Czajkowskiej-Burdy i Maciej Burdy do Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Mecenasi reprezentowali bombera Brunona K. w procesie, w kt\u00f3rym oskar\u017cycielem by\u0142 w\u0142a\u015bnie Mariusz Kraso\u0144. W swoim pi\u015bmie adwokaci podkre\u015blaj\u0105, \u017ce \"decyzja o delegowaniu do odleg\u0142ej jednostki prokuratury, ni\u017cszego szczebla, stanowi krok w kierunku zarz\u0105dzania przez zastraszanie, wymusza uleg\u0142o\u015b\u0107, t\u0119pi niezale\u017cno\u015b\u0107 my\u015blenia i wolno\u015b\u0107 pogl\u0105d\u00f3w\". Zl\u0119knieni prokuratorzy nie s\u0105 w stanie stawi\u0107 czo\u0142a przest\u0119pcom. B\u0119d\u0105 wy\u015bmiewani - podkre\u015blaj\u0105 autorzy pisma. || Pana decyzja nie poni\u017ca naszego brata - prawnika. Decyzja ta poni\u017ca Pana, jako osob\u0119, kt\u00f3ra dysponuj\u0105c ogromn\u0105 w\u0142adz\u0105, nie powinna obawia\u0107 si\u0119 dyskusji - uwa\u017caj\u0105 adwokaci. || Prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce ka\u017cdy z nas jest Mariuszem Krasoniem. Pan tak\u017ce - tymi s\u0142owami ko\u0144cz\u0105 sw\u00f3j list adwokaci. R\u00f3wnocze\u015bnie maj\u0105 nadziej\u0119, \u017ce \"feralna decyzja zostanie niezw\u0142ocznie zmieniona\". || || Prokuratorzy, z kt\u00f3rymi w tamtym tygodniu rozmawia\u0142 nasz dziennikarz Krzysztof Zasada, nie mieli w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce decyzja o przenosinach to odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119. To degradacja i faktyczna kara dyscyplinarna bez post\u0119powania dyscyplinarnego - powiedzia\u0142 jeden z naszych rozm\u00f3wc\u00f3w. Inny zwraca\u0142 uwag\u0119 na du\u017c\u0105 dotkliwo\u015b\u0107 tej decyzji - prokurator b\u0119dzie pracowa\u0142 300 kilometr\u00f3w od domu. || Delegacja nie wymaga uzasadnienia i nie mo\u017cna si\u0119 od tej decyzji odwo\u0142a\u0107. || Wcze\u015bniej w zwi\u0105zku z uchwa\u0142\u0105 Krasonia przeniesiono do innego wydzia\u0142u Prokuratury Regionalnej. Przes\u0142uchiwany by\u0142 te\u017c przez rzecznika dyscypliny. || Mariusz Kraso\u0144 prowadzi\u0142 najwa\u017cniejsze \u015bledztwa. Zajmowa\u0142 si\u0119 afer\u0105 starachowick\u0105, spraw\u0105 s\u0142ynnego bombera Brunona K., korupcj\u0105 w S\u0105dzie Najwy\u017cszym, a tak\u017ce \u015bledztwem ws. wy\u0142udze\u0144 VAT-u. || Prokuratorzy przyj\u0119li uchwa\u0142\u0119 15 maja. Jak napisano w dokumencie - chodzi o wp\u0142ywanie na decyzje procesowe, z pomini\u0119ciem obowi\u0105zuj\u0105cej drogi s\u0142u\u017cbowej. Mowa o sprawowaniu w ten spos\u00f3b funkcji nadzorczych w prokuraturze. Zgromadzenie w uchwale zwraca te\u017c uwag\u0119 na brak rozwi\u0105zania problemu wynagradzania urz\u0119dnik\u00f3w i pracownik\u00f3w prokuratur, brak dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re mia\u0142yby poprawi\u0107 sytuacj\u0119 kadrow\u0105, a tak\u017ce na pogarszaj\u0105ce si\u0119 wyniki pracy prokuratur i pi\u0119trz\u0105ce si\u0119 zaleg\u0142o\u015bci w rozpatrywaniu spraw. || Ta uchwa\u0142a trafi\u0142a teraz do 700 prokurator\u00f3w okr\u0119g\u00f3w: krakowskiego, kieleckiego, tarnowskiego i nowos\u0105deckiego, a tak\u017ce do Prokuratury Krajowej. || Nasz g\u0142os, to powa\u017cne ostrze\u017cenie dla szefostwa prokurator\u00f3w w ca\u0142ym kraju, kt\u00f3re musi by\u0107 wzi\u0119te pod uwag\u0119 - m\u00f3wi\u0142 reporterowi RMF FM jeden z delegat\u00f3w zgromadzenia.", "autor": "Magdalena Party\u0142a , Mariusz Piekarski", "source": "RMF FM", "tags": "Mariusz Kraso\u0144, Bogdan \u015awi\u0119czkowski"},
{"id": "3084576", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-proba-gigantycznego-wyludzenia-vat-u-cba-zatrzymalo-8-osob-w,nId,3084576", "date": "2019-07-08", "time": "09:26:38", "title": "                    Pr\u00f3ba gigantycznego wy\u0142udzenia VAT-u. CBA zatrzyma\u0142o 8 os\u00f3b, w tym pracownik\u00f3w banku                                               ", "lead": "Centralne Biuro Antykorupcyjne zatrzyma\u0142o osiem os\u00f3b m.in. z prywatnego banku w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu i pr\u00f3b\u0105 wy\u0142udzenia nienale\u017cnego VAT. Kwota wy\u0142udze\u0144 VAT mia\u0142a si\u0119gn\u0105\u0107 23 mln z\u0142, a szkoda banku - 50 mln z\u0142.", "text": "Centralne Biuro Antykorupcyjne zatrzyma\u0142o osiem os\u00f3b m.in. z prywatnego banku w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu i pr\u00f3b\u0105 wy\u0142udzenia nienale\u017cnego VAT. Kwota wy\u0142udze\u0144 VAT mia\u0142a si\u0119gn\u0105\u0107 23 mln z\u0142, a szkoda banku - 50 mln z\u0142. || W\u015br\u00f3d zatrzymanych s\u0105 byli prezesi i cz\u0142onkowie zarz\u0105du, dyrektor oraz pracownicy banku komercyjnego, a tak\u017ce byli i obecni prezesi sp\u00f3\u0142ek z woj. mazowieckiego. || Wed\u0142ug \"Rzeczpospolitej\", kt\u00f3ra poinformowa\u0142a nieoficjalnie, \u017ce poszkodowanym w sprawie jest Plus Bank nale\u017c\u0105cy do Zygmunta Solorza, zatrzymani to m.in. by\u0142y prezes tego banku, doradca klienta korporacyjnego i szef departamentu analiz. \"Rzeczpospolita\" zaznaczy\u0142a, \u017ce z jej informacji wynika, \u017ce to obecny zarz\u0105d banku z\u0142o\u017cy\u0142 zawiadomienie do prokuratury. || To nowe \u015bledztwo Biura, kt\u00f3re dotyczy podejrzenia wyrz\u0105dzenia szkody maj\u0105tkowej w wysoko\u015bci co najmniej 50 mln z\u0142 w mieniu banku, w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu na zakup centrum wystawowego w Opolu - m\u00f3wi naczelnik wydzia\u0142u komunikacji spo\u0142ecznej CBA Temistokles Brodowski. \u015aledztwo CBA nadzoruje Prokuratura Okr\u0119gowa Warszawa-Praga. Jak poinformowa\u0142 Brodowski, kredytu udzielono najprawdopodobniej pomimo braku zdolno\u015bci kredytowej i bez ustanowienia szczeg\u00f3lnej formy zabezpieczenia jego sp\u0142aty. Ze \u015bledztwa wynika, \u017ce nast\u0119pnie odraczano terminy sp\u0142aty nale\u017cno\u015bci poprzez aneksowanie umowy kredytowej, ukrywaj\u0105c tym samym straty banku. W zwi\u0105zku z pozorn\u0105 transakcj\u0105 nabycia nieruchomo\u015bci w Opolu post\u0119powanie obejmuje tak\u017ce dzia\u0142anie na szkod\u0119 Skarbu Pa\u0144stwa przez przedstawicieli mazowieckiej sp\u00f3\u0142ki. Chcieli oni w ten spos\u00f3b uzyska\u0107 nienale\u017cny VAT w wysoko\u015bci 23 mln z\u0142.Sprawa ma wiele w\u0105tk\u00f3w i rozwija si\u0119 - podkre\u015bli\u0142 Brodowski.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "CBA, VAT, wy\u0142udzenie"},
{"id": "3084563", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-afera-getback-poszkodowani-nie-zgadzaja-sie-na-wypuszczenie-,nId,3084563", "date": "2019-07-08", "time": "08:59:18", "title": "                    Afera GetBack: Poszkodowani nie zgadzaj\u0105 si\u0119 na wypuszczenie z aresztu Piotra Osieckiego                                               ", "lead": "Poszkodowani w aferze GetBack nie chc\u0105 dopu\u015bci\u0107 do wypuszczenia z aresztu biznesmena Piotra Osieckiego. To by\u0142y szef funduszu Altus TFI, kt\u00f3ry wed\u0142ug prokuratury doprowadzi\u0142 GetBack i jego klient\u00f3w do poniesienia strat. ", "text": "Poszkodowani w aferze GetBack nie chc\u0105 dopu\u015bci\u0107 do wypuszczenia z aresztu biznesmena Piotra Osieckiego. To by\u0142y szef funduszu Altus TFI, kt\u00f3ry wed\u0142ug prokuratury doprowadzi\u0142 GetBack i jego klient\u00f3w do poniesienia strat. || Dzi\u015b S\u0105d Apelacyjny w Warszawie zajmuje si\u0119 za\u017caleniem obro\u0144c\u00f3w Osieckiego na areszt. || Jak donosi reporter RMF FM, poszkodowani zdecydowali si\u0119 przyj\u015b\u0107 do s\u0105du z dw\u00f3ch powod\u00f3w. Po pierwsze chc\u0105 prosto w twarz powiedzie\u0107 Osieckiemu, \u017ce czuj\u0105 si\u0119 oszukani i \u017ce chc\u0105 odzyska\u0107 pieni\u0105dze. Po drugie poszkodowani widz\u0105, \u017ce za uczciwo\u015b\u0107 Osieckiego por\u0119czaj\u0105 znane osoby \u015bwiata biznesu: Leszek Balcerowicz, miliarderzy Zbigniew Jakubas, Micha\u0142 So\u0142owow i wielu innych. || My jeste\u015bmy wr\u0119cz oburzeni i bardzo zaniepokojeni faktem, \u017ce znane osoby z \u017cycie publicznego w Polsce trzymaj\u0105 racj\u0119 strony, kt\u00f3ra wed\u0142ug prokuratury dzia\u0142a\u0142a te\u017c na szkod\u0119 os\u00f3b fizycznych - m\u00f3wi szef stowarzyszenia poszkodowanych Artiom Bujan.Poszkodowani nie zostali jednak wpuszczeni dzi\u015b na rozpraw\u0119, bo - jak oficjalnie t\u0142umaczono - sala jest za ma\u0142a. Poszkodowanych jednak to dziwi, bo drzwi przed nimi strze\u017ce policja. Poza tym ludzie \u015bwiata biznesu por\u0119czaj\u0105cy za Osieckiego byli wpuszczani na poprzednie rozprawy. || Wcze\u015bniej, gdy nas nie by\u0142o, osoby uwiarygadniaj\u0105ce pana Osieckiego by\u0142y wpuszczane, wyrazi\u0142y swoje opini\u0119 - m\u00f3wi Rafa\u0142 Momot, jeden z poszkodowanych. || Piotr Osiecki ma zarzuty dzia\u0142ania na szkod\u0119 GetBacku i klient\u00f3w. By\u0142 ju\u017c trzy razy zatrzymywany. Poprzednio opu\u015bci\u0142 areszt za rekordowym, oko\u0142o 110-milionowym por\u0119czeniem. Poszkodowani chc\u0105, \u017ceby tym razem pozosta\u0142 za kratami. || Zdaniem prokuratury, w aferze GetBack poszkodowanych mo\u017ce by\u0107 10 tysi\u0119cy ludzi. Stowarzyszenie poszkodowanych szacuje za\u015b, \u017ce w skali kraju straty poniesione przez obligatariuszy si\u0119gaj\u0105 ponad 2 mld z\u0142otych.", "autor": "Krzysztof Berenda, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "GetBack"},
{"id": "3084575", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-14-wiezniow-zmarlo-po-zjedzeniu-chleba-sledztwo-ws-zatrucia-,nId,3084575", "date": "2019-07-08", "time": "09:18:19", "title": "                    14 wi\u0119\u017ani\u00f3w zmar\u0142o po zjedzeniu chleba. \u015aledztwo ws. zatrucia w Tad\u017cykistanie                                               ", "lead": "W Tad\u017cykistanie wszcz\u0119to \u015bledztwo w sprawie \u015bmierci 14 wi\u0119\u017ani\u00f3w. Ministerstwo sprawiedliwo\u015bci tego kraju poinformowa\u0142o, \u017ce wi\u0119\u017aniowie otruli si\u0119 chlebem, kiedy przewo\u017cono ich z p\u00f3\u0142nocnego obwodu sogdyjskiego do wi\u0119zie\u0144 w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci Tad\u017cykistanu.", "text": "W Tad\u017cykistanie wszcz\u0119to \u015bledztwo w sprawie \u015bmierci 14 wi\u0119\u017ani\u00f3w. Ministerstwo sprawiedliwo\u015bci tego kraju poinformowa\u0142o, \u017ce wi\u0119\u017aniowie otruli si\u0119 chlebem, kiedy przewo\u017cono ich z p\u00f3\u0142nocnego obwodu sogdyjskiego do wi\u0119zie\u0144 w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci Tad\u017cykistanu. || Podczas transportu jeden z wi\u0119\u017ani\u00f3w podzieli\u0142 si\u0119 trzema bochenkami chleba z 15 wi\u0119\u017aniami - napisano w o\u015bwiadczeniu resortu sprawiedliwo\u015bci. Po oko\u0142o 30 minutach wi\u0119\u017aniowie, kt\u00f3rzy zjedli chleb, zacz\u0119li mie\u0107 zawroty g\u0142owy, duszno\u015bci i zacz\u0119li wymiotowa\u0107. Ich stan pogorszy\u0142 si\u0119, kiedy dotarli do Duszanbe (stolicy Tad\u017cykistanu) - dodano. || Lekarze zdo\u0142ali uratowa\u0107 dw\u00f3ch wi\u0119\u017ani\u00f3w.Do zdarzenia dosz\u0142o w niedziel\u0119. Media w Tad\u017cykistanie podaj\u0105, \u017ce \u0142\u0105cznie transferowano 128 wi\u0119\u017ani\u00f3w, w tym osiem kobiet.19 maja w kolonii karnej o zaostrzonym rygorze w mie\u015bcie Wahdat niedaleko od Duszanbe wybuch\u0142 bunt, w kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142o trzech stra\u017cnik\u00f3w i 29 wi\u0119\u017ani\u00f3w. Odpowiedzialno\u015b\u0107 za bunt wzi\u0119\u0142a na siebie d\u017cihadystyczna organizacja Pa\u0144stwo Islamskie.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Tad\u017cykistan"},
{"id": "3084543", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-zamiast-dzihadystow-zabito-mieszkancow-wsi-tragiczna-w-skutk,nId,3084543", "date": "2019-07-08", "time": "08:01:08", "title": "                    Zamiast d\u017cihadyst\u00f3w zabito mieszka\u0144c\u00f3w wsi. Tragiczna w skutkach akcja lotnictwa w Nigerii                                               ", "lead": "Co najmniej 13 cywil\u00f3w straci\u0142o \u017cycie podczas nieudanego ataku nigeryjskiego my\u015bliwca na baz\u0119 bojownik\u00f3w Boko Haram w miejscowo\u015bci Gajiganna, oddalonej o 50 km od stolicy stanu Borno, Maiduguri. Zamiast islamist\u00f3w ostrzelano mieszka\u0144c\u00f3w pobliskiej wsi.", "text": "Co najmniej 13 cywil\u00f3w straci\u0142o \u017cycie podczas nieudanego ataku nigeryjskiego my\u015bliwca na baz\u0119 bojownik\u00f3w Boko Haram w miejscowo\u015bci Gajiganna, oddalonej o 50 km od stolicy stanu Borno, Maiduguri. Zamiast islamist\u00f3w ostrzelano mieszka\u0144c\u00f3w pobliskiej wsi. || Do tragedii dosz\u0142o w po\u0142o\u017conym na p\u00f3\u0142nocnym wschodzie stanie Borno, gdzie Boko Haram ma swe kryj\u00f3wki - podaje agencja AFP, kt\u00f3ra powo\u0142uje si\u0119 na relacje naocznych \u015bwiadk\u00f3w.Samolot my\u015bliwski pojawi\u0142 si\u0119 w tamtych okolicach o godz. 19:30 czasu lokalnego w niedziel\u0119 (godz. 20:30 w Polsce). Mieszka\u0144cy wsi wpadli w panik\u0119 i zacz\u0119li ucieka\u0107, nie bacz\u0105c na wymian\u0119 ognia mi\u0119dzy si\u0142ami rz\u0105dowymi i d\u017cihadystami. Cz\u0119\u015b\u0107 z nich sta\u0142a si\u0119 ofiar\u0105 bombardowania: 13 os\u00f3b straci\u0142o \u017cycie, a kilkana\u015bcie odnios\u0142o rany - poda\u0142y miejscowe w\u0142adze.Rzecznik nigeryjskich si\u0142 powietrznych, Ibikune Daramola, powiedzia\u0142 AFP, \u017ce nic mu nie wiadomo o ofiarach w\u015br\u00f3d ludno\u015bci cywilnej. Mog\u0119 jedynie zapewni\u0107, \u017ce lotnictwo wspomaga\u0142o i os\u0142ania\u0142o si\u0142y l\u0105dowe, zaatakowane przez terroryst\u00f3w z organizacji Boko Harama - doda\u0142.Korespondentowi AFP uda\u0142o si\u0119 jednak uzyska\u0107 w bazie wojskowej w Maiduguri wypowied\u017a jednego z oficer\u00f3w, kt\u00f3ry stwierdzi\u0142, \u017ce \"ludno\u015b\u0107 cywilna nie zastosowa\u0142a si\u0119 do rozkaz\u00f3w dow\u00f3dztwa operacyjnego, kt\u00f3re nakazywa\u0142y jej pozostanie w swych domach\". || Nigeria od 2009 roku jest n\u0119kana terrorystyczn\u0105 dzia\u0142alno\u015bci\u0105 d\u017cihadystycznej organizacji Boko Haram, kt\u00f3ra doprowadzi\u0142a do \u015bmierci ponad 27 tys. os\u00f3b, a 1,8 mln ludzi zmusi\u0142a do opuszczenia miejsc zamieszkania.Chocia\u017c nigeryjski rz\u0105d twierdzi, \u017ce od ko\u0144ca 2015 roku Boko Haram zosta\u0142o w wi\u0119kszo\u015bci pokonane, d\u017cihady\u015bci wci\u0105\u017c s\u0105 w stanie atakowa\u0107 w mie\u015bcie Maiduguri i wok\u00f3\u0142 niego, a tak\u017ce na wi\u0119kszo\u015bci obszaru p\u00f3\u0142nocno-wschodniej Nigerii.Za\u0142o\u017cone w 2002 roku ugrupowanie Boko Haram pocz\u0105tkowo stawia\u0142o sobie za cel walk\u0119 z zachodni\u0105 edukacj\u0105 i europejskim stylem \u017cycia. W 2009 roku organizacja rozpocz\u0119\u0142a akcj\u0119 zbrojn\u0105 na rzecz przekszta\u0142cenia Nigerii - lub przynajmniej jej cz\u0119\u015bci - w muzu\u0142ma\u0144skie pa\u0144stwo wyznaniowe, w kt\u00f3rym obowi\u0105zywa\u0142oby prawo szariatu. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Boko Haram, Nigeria"},
{"id": "3083073", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-eksplozja-w-bytomiu-sa-najnowsze-ustalenia-dotyczace-przyczy,nId,3083073", "date": "2019-07-07", "time": "10:33:33", "title": "                    Eksplozja w Bytomiu: S\u0105 najnowsze ustalenia dotycz\u0105ce przyczyn wybuchu                                               ", "lead": "Rozszczelnienie instalacji gazowej to najbardziej prawdopodobna przyczyna wczorajszej eksplozji w kamienicy w Bytomiu - to najnowsze, ca\u0142y czas wst\u0119pne ustalenia stra\u017cy. Wed\u0142ug specjalist\u00f3w z nadzoru budowlanego konstrukcja budynku nie zosta\u0142a naruszona. Wczoraj na chwil\u0119 mieszka\u0144com pozwolono wr\u00f3ci\u0107 do mieszka\u0144, \u017ceby zabrali najpotrzebniejsze rzeczy. ", "text": "Rozszczelnienie instalacji gazowej to najbardziej prawdopodobna przyczyna wczorajszej eksplozji w kamienicy w Bytomiu - to najnowsze, ca\u0142y czas wst\u0119pne ustalenia stra\u017cy. Wed\u0142ug specjalist\u00f3w z nadzoru budowlanego konstrukcja budynku nie zosta\u0142a naruszona. Wczoraj na chwil\u0119 mieszka\u0144com pozwolono wr\u00f3ci\u0107 do mieszka\u0144, \u017ceby zabrali najpotrzebniejsze rzeczy. || Pocz\u0105tkowo pojawia\u0142a si\u0119 informacja, \u017ce przyczyn\u0105 tragedii m\u00f3g\u0142 by\u0107 wybuch butli z gazem. Eksplozja mia\u0142a miejsce wczoraj po godz. 13. przy ul. Katowickiej 37 w centrum Bytomia. Wybuch spowodowa\u0142 po\u017car w mieszkaniu na parterze, w jego efekcie na miejscu zgin\u0119\u0142y trzy osoby: kobieta oraz dwoje kilkuletnich dzieci. Cztery osoby zosta\u0142y ranne. Ich stan jest stabilny - poinformowa\u0142 prezydent miasta Mariusz Wo\u0142osz. Przekaza\u0142, \u017ce jest du\u017ce prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce mieszka\u0144cy budynku dzi\u015b b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 do swoich mieszka\u0144.Wiem, \u017ce osoby ranne s\u0105 w stanie stabilnym, mam zamiar jutro odwiedzi\u0107 te wszystkie osoby w szpitalu - powiedzia\u0142 dziennikarzom Wo\u0142osz.Pytany, kiedy mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 do budynku, prezydent Bytomia odpar\u0142, \u017ce \"jest du\u017ce prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce ju\u017c dzisiaj sp\u0119dz\u0105 noc w swoich mieszkaniach, je\u015bli oczywi\u015bcie b\u0119d\u0105 w stanie zaakceptowa\u0107 to, \u017ce w kilku mieszkaniach drzwi s\u0105 w takim stanie, w jakim s\u0105\". || Wymiana drzwi i okien w uszkodzonej po wybuchu gazu kamienicy rozpocznie si\u0119 jutro. W niekt\u00f3rych mieszkaniach s\u0105 one ca\u0142kowicie zniszczone. Wiadomo te\u017c, \u017ce dwa mieszkania na parterze budynku: to, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do eksplozji oraz s\u0105siednie - na razie nie nadaj\u0105 si\u0119 do zamieszkania. || Wczoraj wieczorem stra\u017cacy zako\u0144czyli przeszukiwanie pogorzeliska. Nie znale\u017ali innych ofiar ani rannych. || Po zako\u0144czeniu etapu poszukiwawczego akcji po wybuchu stra\u017cacy oraz policjanci przez noc zabezpieczali miejsce tragedii. Budynek zosta\u0142 te\u017c wy\u0142\u0105czony z u\u017cytkowania. || Tu\u017c po wybuchu - jeszcze przed przyjazdem stra\u017cak\u00f3w - ewakuowano si\u0119 21 os\u00f3b.", "autor": "Marcin Buczek, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "wybuch kamienicy"},
{"id": "3080117", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-uprawiali-seks-na-parapecie-wypadli-z-dziewiatego-pietra,nId,3080117", "date": "2019-07-05", "time": "16:43:13", "title": "                    Uprawiali seks na parapecie. Wypadli z dziewi\u0105tego pi\u0119tra                                               ", "lead": "\u200bW Petersburgu para uprawia\u0142a seks na parapecie i w pewnym momencie wypad\u0142a przez okno z dziewi\u0105tego pi\u0119tra budynku mieszkalnego - informuje petersburski portal Fontanka.ru, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na \u015bwiadka tego zdarzenia.", "text": "\u200bW Petersburgu para uprawia\u0142a seks na parapecie i w pewnym momencie wypad\u0142a przez okno z dziewi\u0105tego pi\u0119tra budynku mieszkalnego - informuje petersburski portal Fontanka.ru, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na \u015bwiadka tego zdarzenia. || Jak informuje portal, m\u0119\u017cczyzna i kobieta wypadli z okna domu. \u015awiadek natychmiast wezwa\u0142 policj\u0119. || Funkcjonariusze po przybyciu na miejsce znale\u017ali cia\u0142o kobiety w wieku 25-30 lat. Nie znaleziono jednak m\u0119\u017cczyzny. || Zgodnie ze wst\u0119pnymi ustaleniami, kobieta pi\u0142a alkohol z czterema m\u0119\u017cczyznami w mieszkaniu na dziewi\u0105tym pi\u0119trze. Nast\u0119pnie z jednym z nich zacz\u0119\u0142a uprawia\u0107 seks na parapecie. Para straci\u0142a r\u00f3wnowag\u0119 i wypad\u0142a. || M\u0119\u017cczyzna prze\u017cy\u0142 upadek i uciek\u0142 z miejsca zdarzenia. Kobieta uderzy\u0142a o asfalt, a m\u0119\u017cczyzna prawdopodobnie spad\u0142 na krzaki, co uratowa\u0142o mu \u017cycie. Obudzi\u0142 si\u0119 i przed przyj\u015bciem policji poszed\u0142 sobie - m\u00f3wi jeden z mieszka\u0144c\u00f3w. || Policja petersburska stara si\u0119 teraz zlokalizowa\u0107 m\u0119\u017cczyzn\u0119. Bada tak\u017ce wszystkie okoliczno\u015bci zdarzenia. ", "autor": "Adam Zygiel", "source": "RMF24", "tags": "Rosja, seks, Petersburg, Parapet"},
{"id": "3080195", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-tenis-na-rmf24/najnowszefakty/news-wimbledon-kubot-w-1-8-finalu-debla-po-kolejnym-trudnym-meczu,nId,3080195", "date": "2019-07-05", "time": "22:23:01", "title": "                    Wimbledon - Kubot w 1/8 fina\u0142u debla po kolejnym trudnym meczu                                               ", "lead": "Najwy\u017cej rozstawieni w m\u0119skim deblu \u0141ukasz Kubot i Brazylijczyk Marcelo Melo awansowali do 1/8 fina\u0142u wielkoszlemowego Wimbledonu. W drugiej rundzie wygrali z Australijczykami Mattem Reidem i Aleksem De Minaurem 6:7 (11-13), 6:4, 6:3, 7:6 (12-10).", "text": "Najwy\u017cej rozstawieni w m\u0119skim deblu \u0141ukasz Kubot i Brazylijczyk Marcelo Melo awansowali do 1/8 fina\u0142u wielkoszlemowego Wimbledonu. W drugiej rundzie wygrali z Australijczykami Mattem Reidem i Aleksem De Minaurem 6:7 (11-13), 6:4, 6:3, 7:6 (12-10). || Spotkanie trwa\u0142o prawie trzy i p\u00f3\u0142 godziny. W trzecim secie Melo dwukrotnie korzysta\u0142 z przerwy medycznej, podczas kt\u00f3rej fizjoterapeuta zajmowa\u0142 si\u0119 jego lewym kolanem. || Polsko-brazylijski duet w pierwszej rundzie tak\u017ce nie mia\u0142 \u0142atwej przeprawy. Z Japo\u0144czykiem Benem McLachlanem i Niemcem Janem-Lennardem Struffem r\u00f3wnie\u017c uporali si\u0119 w czterech setach - 4:6, 6:3, 7:5, 7:5. O awans do \u0107wier\u0107fina\u0142u triumfatorzy Wimbledonu sprzed dw\u00f3ch lat powalcz\u0105 z Brazylijczykiem Marcelo Demoliner i Divijem Sharanem z Indii. W poprzedniej edycji lubinianin i Melo odpadli w drugiej rundzie. Wcze\u015bniej w czwartek na tym etapie w deblu odpad\u0142a Alicja Rosolska. Mecz otwarcia w tej konkurencji przegra\u0142a za\u015b Magda Linette. Wynik meczu 2. rundy gry podw\u00f3jnej m\u0119\u017cczyzn: \u0141ukasz Kubot, Marcelo Melo (Polska, Brazylia, 1) - Matt Reid, Alex De Minaur (Australia) 6:7 (11-13), 6:4, 6:3, 7:6 (12-10).", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Wimbledon, \u0141ukasz Kubot"},
{"id": "3083081", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-niezwykly-rekord-federera-wygral-350-meczow-w-wielkim-szlemi,nId,3083081", "date": "2019-07-07", "time": "11:25:21", "title": "                    Niezwyk\u0142y rekord Federera. Wygra\u0142 350 mecz\u00f3w w Wielkim Szlemie                                               ", "lead": "Rozstawiony z \"dw\u00f3jk\u0105\" Szwajcar Roger Federer pokona\u0142 Francuza Lucasa Pouille (27.) 7:5, 6:2, 7:6 (7-4) w trzeciej rundzie Wimbledonu. O\u015bmiokrotny triumfator londy\u0144skiego turnieju wygra\u0142 350. mecz w Wielkim Szlemie, czego dokona\u0142 jako pierwszy tenisista w historii.", "text": "Rozstawiony z \"dw\u00f3jk\u0105\" Szwajcar Roger Federer pokona\u0142 Francuza Lucasa Pouille (27.) 7:5, 6:2, 7:6 (7-4) w trzeciej rundzie Wimbledonu. O\u015bmiokrotny triumfator londy\u0144skiego turnieju wygra\u0142 350. mecz w Wielkim Szlemie, czego dokona\u0142 jako pierwszy tenisista w historii. || W pierwszym secie Pouille zmarnowa\u0142 dwie okazje na prze\u0142amanie, a w drugim uda\u0142o mu si\u0119 nawet zanotowa\u0107 \"breaka\". Najd\u0142u\u017cej dotrzymywa\u0142 kroku faworytowi w ostatniej partii, w kt\u00f3rej doprowadzi\u0142 do tie-breaka, ale mecz i tak zako\u0144czy\u0142 si\u0119 trzysetowym zwyci\u0119stwem s\u0142ynnego zawodnika z Bazylei. || Prawie 38-letni Szwajcar po raz 17. awansowa\u0142 do 1/8 fina\u0142u w Wimbledonie i wyprzedzi\u0142 pod tym wzgl\u0119dem Amerykanina Jimmy'ego Connorsa. Pierwszy wygrany mecz w Wielkim Szlemie zaliczy\u0142 19 lat temu w Australian Open, pokonuj\u0105c Michaela Changa. To by\u0142 110. mecz Federera na Wimbledonie i 98. zwyci\u0119stwo. Jego kolejnym rywalem b\u0119dzie rozstawiony z \"17\" Matteo Berrettini. Trenerem W\u0142ocha jest Vincenzo Santopadre, zi\u0119\u0107 prezesa Polskiego Zwi\u0105zku Pi\u0142ki No\u017cnej Zbigniewa Bo\u0144ka. W ubieg\u0142ym roku Szwajcar niespodziewanie odpad\u0142 w Londynie w \u0107wier\u0107finale, przegrywaj\u0105c po bardzo zaci\u0119tym pojedynku z Kevinem Andersonem z RPA. Triumfowa\u0142 w tej presti\u017cowej imprezie w latach 2003-07, 2009, 2012 i 2017.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "roger federer, Wimbledon, Wielki Szlem"},
{"id": "3080198", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-sky-robert-lewandowski-zostaje-w-bayernie-przedluzy-kontrakt,nId,3080198", "date": "2019-07-05", "time": "22:58:09", "title": "                    Sky: Robert Lewandowski zostaje w Bayernie. Przed\u0142u\u017cy kontrakt do 2023 roku                                               ", "lead": "Robert Lewandowski przed\u0142u\u017cy kontrakt z Bayernem Monachium do 2023 roku - donosz\u0105 niemieckie media, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na ustalenia stacji Sky. Obecna umowa wi\u0105\u017ce polskiego napastnika z bawarskim klubem do 2021 roku.", "text": "Robert Lewandowski przed\u0142u\u017cy kontrakt z Bayernem Monachium do 2023 roku - donosz\u0105 niemieckie media, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na ustalenia stacji Sky. Obecna umowa wi\u0105\u017ce polskiego napastnika z bawarskim klubem do 2021 roku. || Wed\u0142ug ustale\u0144 Sky, na kt\u00f3re powo\u0142uj\u0105 si\u0119 m.in. agencja prasowa DPA i portal RTL.de, reprezentuj\u0105cy Lewandowskiego Pini Zahavi oraz dzia\u0142acze monachijskiego klubu uzgodnili ju\u017c warunki przed\u0142u\u017cenia kontraktu. Brakowa\u0107 ma tylko podpisu samego pi\u0142karza, kt\u00f3ry obecnie przebywa z rodzin\u0105 na wakacjach. || Do trening\u00f3w zawodnicy Bayernu maj\u0105 wr\u00f3ci\u0107 w poniedzia\u0142ek. || || Lewandowski trafi\u0142 do klubu z Monachium z Borussii Dortmund w 2014 roku. Jego obecna umowa z Bawarczykami obowi\u0105zuje do ko\u0144ca czerwca 2021 roku, ale - jak zauwa\u017ca Onet - nazwisko polskiego snajpera praktycznie co roku wymieniane by\u0142o w kontek\u015bcie transferu do Realu Madryt b\u0105d\u017a Premier League. Dopiero ostatnio coraz cz\u0119\u015bciej pojawia\u0142y si\u0119 informacje o pozostaniu 31-letniego zawodnika w Bayernie. || W minionym sezonie klub z Monachium obroni\u0142 mistrzostwo Niemiec, a Lewandowski z dorobkiem 22 goli zosta\u0142 kr\u00f3lem strzelc\u00f3w Bundesligi. || Jak zaznacza Onet, na krajowym podw\u00f3rku Polak wygra\u0142 ju\u017c z Bawarczykami wszystko, co by\u0142o do wygrania - ale wci\u0105\u017c czeka na upragniony triumf w Lidze Mistrz\u00f3w. || Jest to tak\u017ce marzenie wszystkich ludzi zwi\u0105zanych z Bayernem i wydaje si\u0119, \u017ce bez \"Lewego\" trudno b\u0119dzie o jego realizacj\u0119, tote\u017c propozycja nowego kontraktu nie mo\u017ce nikogo dziwi\u0107 - komentuje portal.", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Robert Lewandowski, Bayern Monachium"},
{"id": "3081523", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-nie-zyje-gornik-przysypany-skalami-w-kopalni-w-polkowicach,nId,3081523", "date": "2019-07-06", "time": "06:15:00", "title": "                    Nie \u017cyje g\u00f3rnik przysypany ska\u0142ami w kopalni w Polkowicach                                               ", "lead": "Nie \u017cyje g\u00f3rnik poszukiwany w kopalni Polkowice-Sieroszowice. M\u0119\u017cczyzna zgin\u0105\u0142 na skutek przysypania ska\u0142ami. Rannych zosta\u0142o tak\u017ce pi\u0119ciu g\u00f3rnik\u00f3w po wstrz\u0105sie w kopalni Rudna. Akcja ratownicza zosta\u0142a zako\u0144czona.", "text": "Nie \u017cyje g\u00f3rnik poszukiwany w kopalni Polkowice-Sieroszowice. M\u0119\u017cczyzna zgin\u0105\u0142 na skutek przysypania ska\u0142ami. Rannych zosta\u0142o tak\u017ce pi\u0119ciu g\u00f3rnik\u00f3w po wstrz\u0105sie w kopalni Rudna. Akcja ratownicza zosta\u0142a zako\u0144czona. || Oko\u0142o godziny 22 w kopalni Polkowice-Sieroszowice ponad kilometr pod ziemi\u0105 oderwa\u0142y si\u0119 ska\u0142y, kt\u00f3re przysypa\u0142y pracuj\u0105cego tam g\u00f3rnika. Godzin\u0119 p\u00f3\u017aniej dotarli do niego ratownicy. Niestety lekarz stwierdzi\u0142 zgon m\u0119\u017cczyzny. || Najprawdopodobniej ten wypadek nie ma zwi\u0105zku z wcze\u015bniejszym silnym wstrz\u0105sem do kt\u00f3rego dosz\u0142o w kopalni Rudna. Tam rannych zosta\u0142o 5 g\u00f3rnik\u00f3w. || Trzech z nich zaraz po wstrz\u0105sie wywieziono na powierzchni\u0119, kolejny sam zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza. || Ostatni, pi\u0105ty g\u00f3rnik, by\u0142 poszukiwany. Po pewnym czasie ratownikom uda\u0142o si\u0119 do niego dotrze\u0107. Nied\u0142ugo potem by\u0142 ju\u017c na powierzchni. ", "autor": "Marcin Buczek, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "wypadek, polkowice-sieroszowice"},
{"id": "3081526", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-silne-trzesienie-ziemi-w-kalifornii-nie-ma-doniesien-o-ofiar,nId,3081526", "date": "2019-07-06", "time": "06:26:36", "title": "                    Silne trz\u0119sienie ziemi w Kalifornii. Nie ma doniesie\u0144 o ofiarach                                               ", "lead": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 7,1 nawiedzi\u0142o w pi\u0105tek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119 - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS. To drugi tak silny wstrz\u0105s w tym rejonie w ci\u0105gu dw\u00f3ch dni i najsilniejszy od 20 lat.", "text": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 7,1 nawiedzi\u0142o w pi\u0105tek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119 - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS. To drugi tak silny wstrz\u0105s w tym rejonie w ci\u0105gu dw\u00f3ch dni i najsilniejszy od 20 lat. || Na razie nie ma informacji o ewentualnych szkodach lub zniszczeniach. Epicentrum trz\u0119sienia znajdowa\u0142o si\u0119 202 km na p\u00f3\u0142noc od Los Angeles. Wed\u0142ug \u015ar\u00f3dziemnomorskiego Europejskiego Centrum Sejsmologicznego trz\u0119sienie mia\u0142o magnitud\u0119 6,9. || O uszkodzeniach niekt\u00f3rych budynk\u00f3w poinformowa\u0142 oddzia\u0142 stra\u017cy po\u017carnej z miasta San Bernandino. W Ridgecrest, blisko epicentrum trz\u0119sienia, wybuch\u0142o kilka po\u017car\u00f3w.Wed\u0142ug ameryka\u0144skich medi\u00f3w trz\u0119sienie ziemi nie by\u0142o mocno odczuwalne w Los Angeles. Nie ma doniesie\u0144 o rannych czy zniszczeniach w tym mie\u015bcie. Na skutek wstrz\u0105su z niekt\u00f3rych basen\u00f3w ogrodowych w Los Angeles wyla\u0142a si\u0119 jednak woda. || W czwartek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119 nawiedzi\u0142o trzesienie ziemi o magnitudzie 6,4. W miasteczku Ridgecrest, gdzie znajdowa\u0142o si\u0119 epicentrum, wybuch\u0142y po\u017cary, a wstrz\u0105sy by\u0142y odczuwalne w oddalonym od epicentrum o ponad 300 km Los Angeles oraz Las Vegas. || Po g\u0142\u00f3wnym wstrz\u0105sie nast\u0105pi\u0142a seria pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu s\u0142abszych wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Trz\u0119sienie ziemi, Kalifornia"},
{"id": "3080203", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ostra-reakcja-bylego-wiceprezesa-tk-na-wypowiedz-prezydenta,nId,3080203", "date": "2019-07-05", "time": "23:06:28", "title": "                    Ostra reakcja by\u0142ego wiceprezesa TK na wypowied\u017a prezydenta                                               ", "lead": "Po tym, jak Andrzej Duda  stwierdzi\u0142, \u017ce Trybuna\u0142 Konstytucyjny naruszy\u0142 konstytucj\u0119 wydaj\u0105c wyrok w sprawie podniesienia wieku emerytalnego, g\u0142os zabra\u0142 orzekaj\u0105cy m.in. w tej sprawie wiceprezes Trybuna\u0142u. Stanis\u0142aw Biernat podobnie jak prezydent sformu\u0142owa\u0142 swoje o\u015bwiadczenie w formie pyta\u0144. Jedno z nich brzmi: \"Czy Prezydent zastosuje si\u0119 do wyroku TK w zale\u017cno\u015bci od tego, czy uzna go za s\u0142uszny\"? O\u015bwiadczenie wiceprezesa Stanis\u0142awa Biernata otrzymali\u015bmy p\u00f3\u017anym wieczorem. Poni\u017cej przedstawiamy jego pe\u0142n\u0105 tre\u015b\u0107.", "text": "Po tym, jak Andrzej Duda stwierdzi\u0142, \u017ce Trybuna\u0142 Konstytucyjny naruszy\u0142 konstytucj\u0119 wydaj\u0105c wyrok w sprawie podniesienia wieku emerytalnego, g\u0142os zabra\u0142 orzekaj\u0105cy m.in. w tej sprawie wiceprezes Trybuna\u0142u. Stanis\u0142aw Biernat podobnie jak prezydent sformu\u0142owa\u0142 swoje o\u015bwiadczenie w formie pyta\u0144. Jedno z nich brzmi: \"Czy Prezydent zastosuje si\u0119 do wyroku TK w zale\u017cno\u015bci od tego, czy uzna go za s\u0142uszny\"? O\u015bwiadczenie wiceprezesa Stanis\u0142awa Biernata otrzymali\u015bmy p\u00f3\u017anym wieczorem. Poni\u017cej przedstawiamy jego pe\u0142n\u0105 tre\u015b\u0107. || O\u015bwiadczenie s\u0119dziego Stanis\u0142awa Biernata to reakcja na s\u0142owa prezydenta Andrzeja Dudy, kt\u00f3re pad\u0142y 3 lipca podczas spotkania w Lw\u00f3wku \u015al\u0105skim. Andrzej Duda stwierdzi\u0142 w\u00f3wczas: \"Nie mam \u017cadnych w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce naruszono konstytucj\u0119 tak\u017ce w dzia\u0142alno\u015bci Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, kiedy orzeka\u0142, \u017ce podwy\u017cszenie wszystkim Polakom wieku emerytalnego wbrew ich woli jest zgodne z Konstytucj\u0105, bo tak orzek\u0142. Czy to by\u0142 Trybuna\u0142, kt\u00f3ry dzia\u0142a\u0142 dla polskiego spo\u0142ecze\u0144stwa i dla polskiego pa\u0144stwa? Czy dla jakiej\u015b w\u0105skiej kasty rz\u0105dz\u0105cej, kt\u00f3ra wtedy akurat mia\u0142a taki interes? To ja ju\u017c my\u015bl\u0119, \u017ce ka\u017cdy sam sobie odpowie na to pytanie\". || Stanis\u0142aw Biernat w publicznej odpowiedzi podkre\u015bla: \"Odpowiadam zatem, ale nie tylko sobie, ale publicznie. Uwa\u017cam to wr\u0119cz za sw\u00f3j moralny obowi\u0105zek, poniewa\u017c by\u0142em cz\u0142onkiem pe\u0142nego sk\u0142adu orzekaj\u0105cego Trybuna\u0142u, kt\u00f3ry, w wyroku z 7 maja 2014 r. w sprawie K 43/12 orzek\u0142 o zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 niemal wszystkich zaskar\u017conych przepis\u00f3w ustawy z dnia 11 maja 2012 r. o zmianie ustawy o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych\". || Moja odpowied\u017a b\u0119dzie o tyle nietypowa, \u017ce b\u0119dzie si\u0119 sk\u0142ada\u0107 z kilku pyta\u0144 do Prezydenta || Po pierwsze, jaki ma tytu\u0142 Prezydent Rzeczypospolitej do stanowczego stwierdzania, do tego bez \u017cadnego uzasadnienia, \u017ce wyrok Trybuna\u0142u Konstytucyjnego jest niezgodny z Konstytucj\u0105? Czy upowa\u017cnia go do tego jego pozycja w \u015bwietle Konstytucji, jak r\u00f3wnie\u017c pozycja Trybuna\u0142u Konstytucyjnego? || Po drugie, jak pogodzi\u0107 przyznanie sobie przez Prezydenta prawa do dokonywania publicznie takiej radykalnej oceny z jego rol\u0105 w post\u0119powaniach przed Trybuna\u0142em, m.in. polegaj\u0105c\u0105 na kierowaniu wniosk\u00f3w o zbadanie zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 ustawy przed jej podpisaniem, z czego Prezydent skorzysta\u0142 m.in. kilka dni temu w odniesieniu do ustawy nowelizuj\u0105cej Kodeks karny? Czy Prezydent zastosuje si\u0119 do wyroku Trybuna\u0142u w zale\u017cno\u015bci o tego, czy uzna go za zgodny z Konstytucja, czy nie? || Po trzecie, czy Prezydent, krytykuj\u0105c ostro, zreszt\u0105 nie po raz pierwszy, wyrok Trybuna\u0142u w sprawie podniesienia wieku emerytalnego nie powinien ujawni\u0107 publicznie, \u017ce w tamtej sprawie by\u0142 przedstawicielem wnioskodawc\u00f3w - grupy pos\u0142\u00f3w PiS - czyli inicjator\u00f3w post\u0119powania. Jak wynika zreszt\u0105 ze stenogramu, na rozprawie \"pan pose\u0142 Andrzej Duda nie stawi\u0142 si\u0119\". Czy obecne wypowiedzi nie s\u0105 przejawem mocno sp\u00f3\u017anionego odreagowania tego, \u017ce Trybuna\u0142 nie zgodzi\u0142 si\u0119 ze zdaniem wnioskodawc\u00f3w i przejawem mylenia roli, w jakiej \u00f3wczesny przedstawiciel wnioskodawc\u00f3w znajduje si\u0119 obecnie jako g\u0142owa pa\u0144stwa? || Po czwarte, czy Prezydent zanim zdecydowa\u0142 si\u0119 na obra\u017canie Trybuna\u0142u zapozna\u0142 si\u0119 i przemy\u015bla\u0142 uzasadnienie wyroku w sprawie K 43/12, licz\u0105ce 98 stron, jak r\u00f3wnie\u017c stenogram rozprawy, w kt\u00f3rej mia\u0142 uczestniczy\u0107, licz\u0105cy 143 strony? || Po pi\u0105te, czy Prezydent ma \u015bwiadomo\u015b\u0107, \u017ce w \u015blad za omawianym wyrokiem Trybuna\u0142 Konstytucyjny wyda\u0142 17 lipca 2014 r. postanowienie sygnalizacyjne (S 3/14), w kt\u00f3rym przedstawi\u0142 Sejmowi uwagi dotycz\u0105ce niezb\u0119dno\u015bci podj\u0119cia systemowych dzia\u0142a\u0144 wspieraj\u0105cych decyzj\u0119 o podwy\u017cszaniu i zr\u00f3wnaniu wieku emerytalnego kobiet i m\u0119\u017cczyzn? Postanowienie to nie zosta\u0142o wzi\u0119te pod uwag\u0119 zar\u00f3wno przez Sejm \u00f3wczesnej, jak i obecnej kadencji. Czy Prezydent podejmowa\u0142 jakie\u015b kroki w tym kierunku? || Po sz\u00f3ste, czy Prezydent m\u00f3g\u0142by wyja\u015bni\u0107 swoje szokuj\u0105ce oskar\u017cenie, \u017ce Trybuna\u0142 nie dzia\u0142a\u0142 dla polskiego spo\u0142ecze\u0144stwa i dla polskiego pa\u0144stwa? Jaka to w\u0105ska kasta wtedy akurat mia\u0142a interes w wydaniu okre\u015blonego wyroku? Jaki interes? Co to znaczy \"wtedy\" w odniesieniu do systemowej reformy emerytalnej roz\u0142o\u017conej na wiele lat; warto przypomnie\u0107, \u017ce stopniowe podnoszenie wieku emerytalnego kobiet by\u0142o przewidziane na 27 lat, a wi\u0119c na ca\u0142e pokolenie. Czy Prezydent jest pewien, \u017ce cofni\u0119cie z jego inicjatywy reformy emerytalnej, czego niszcz\u0105ce skutki stan\u0105 si\u0119 niechybnie widoczne za kilkana\u015bcie, albo za kilkadziesi\u0105t lat jest korzystne dla polskiego spo\u0142ecze\u0144stwa i dla polskiego pa\u0144stwa? A mo\u017ce to sk\u0142adanie przez niego obietnic przedwyborczych by\u0142o w interesie w\u0105skiej kasty? ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Prezydent Andrzej Duda"},
{"id": "3081527", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-piotr-lisek-pobil-rekord-polski-w-skoku-o-tyczce-to-jeden-z-,nId,3081527", "date": "2019-07-06", "time": "06:43:18", "title": "                    Piotr Lisek pobi\u0142 rekord Polski w skoku o tyczce. \u201eTo jeden z najlepszych dni w moim \u017cyciu\u201d                                               ", "lead": "Piotr Lisek skoczy\u0142 o tyczce 6,01 i poprawi\u0142 w\u0142asny absolutny rekord Polski. Wicemistrz \u015bwiata dokona\u0142 tego podczas mityngu Diamentowej Ligi w Lozannie. By\u0142a to jego czwarta pr\u00f3ba na tej wysoko\u015bci, poniewa\u017c w dogrywce walczy\u0142 o wygran\u0105 w zawodach z Samem Kendricksem.", "text": "Piotr Lisek skoczy\u0142 o tyczce 6,01 i poprawi\u0142 w\u0142asny absolutny rekord Polski. Wicemistrz \u015bwiata dokona\u0142 tego podczas mityngu Diamentowej Ligi w Lozannie. By\u0142a to jego czwarta pr\u00f3ba na tej wysoko\u015bci, poniewa\u017c w dogrywce walczy\u0142 o wygran\u0105 w zawodach z Samem Kendricksem. || Wcze\u015bniej obaj zawodnicy mieli trzy nieudane pr\u00f3by na 6,01 i zajmowali ex aequo pierwsze miejsce w konkursie. W tej sytuacji mogli podzieli\u0107 si\u0119 wygran\u0105 lub zgodzi\u0107 na dogrywk\u0119. Wybrali drug\u0105 opcj\u0119 i dzi\u0119ki temu ka\u017cdy z nich dosta\u0142 jeszcze jedn\u0105 szans\u0119 na tej wysoko\u015bci. Polak j\u0105 wykorzysta\u0142, a Amerykanin str\u0105ci\u0142 po raz czwarty. To nie tylko absolutny rekord Polski, ale tak\u017ce najlepszy tegoroczny wynik na \u015bwiecie. || To jeden z najlepszych dni w moim \u017cyciu. Jestem bardzo szcz\u0119\u015bliwy, bo bardzo ci\u0119\u017cko pracuj\u0119 na w\u0142a\u015bnie takie momenty. Mocno dzi\u015b walczyli\u015bmy o wygran\u0105, a pokona\u0107 Sama i Armanda to marzenie. Dzisiaj zadecydowa\u0142o, \u017ce by\u0142em maksymalnie skupiony na tym jednym skoku i moje cia\u0142o jest w niesamowitej kondycji. Zdaj\u0119 sobie spraw\u0119, \u017ce tym wynikiem zmotywowa\u0142em do jeszcze ci\u0119\u017cszej pracy moich rywali, kt\u00f3rzy teraz b\u0119d\u0105 chcieli mnie pokona\u0107 - powiedzia\u0142 tu\u017c po pi\u0105tkowych zawodach. Od pocz\u0105tku Lisek prezentowa\u0142 niesamowit\u0105 dyspozycj\u0119. Nie zaliczy\u0142 ani jednego str\u0105cenia a\u017c do wysoko\u015bci 5,95 m. Czapki z g\u0142\u00f3w - skomentowa\u0142 mistrz \u015bwiata Szwed Armand Duplantis, kt\u00f3ry dotychczas by\u0142 liderem tegorocznej \u015bwiatowej tabeli wynik\u00f3w. Lisek jest jedynym Polakiem, kt\u00f3ry skoczy\u0142 o tyczce sze\u015b\u0107 metr\u00f3w. Po raz pierwszy uda\u0142o mu si\u0119 to dwa lata temu - w\u00f3wczas 6,00 m. W Poczdamie zrobi\u0142 to jednak w centrum handlowym i wynik zaliczany jest jako halowy. Teraz uda\u0142o si\u0119 tak\u017ce na stadionie. || W pi\u0105tkowym konkursie na sz\u00f3stym miejscu rywalizacj\u0119 zako\u0144czy\u0142 mistrz Europy Pawe\u0142 Wojciechowski. || Zawody w Lozannie dobrze wspomina\u0107 b\u0119dzie tak\u017ce Kamila Li\u0107winko. W swoich trzecich zawodach po macierzy\u0144skiej przerwie skoczy\u0142a wzwy\u017c 1,94 m i wype\u0142ni\u0142a minimum PZLA na jesienne mistrzostwa \u015bwiata w Dausze. Ten wynik da\u0142 jej pi\u0105t\u0105 lokat\u0119, ale br\u0105zowa medalistka mistrzostw \u015bwiata mo\u017ce by\u0107 optymistk\u0105, bo z konkursu na konkurs prezentuje si\u0119 lepiej. Niepokonana pozostaje z kolei Maria Lasickiene. Startuj\u0105ca pod neutraln\u0105 flag\u0105 Rosjanka niemal na zawo\u0142anie skacze dwa metry. Tym razem zwyci\u0119stwo da\u0142 jej wynik 2,02. W ci\u0119\u017ckim treningu s\u0105 specjali\u015bci od 800 m Marcin Lewandowski i Adam Kszczot. To by\u0142o wida\u0107 te\u017c na bie\u017cni w Lozannie. Polakom wyra\u017anie brakowa\u0142o \u015bwie\u017co\u015bci i musieli ust\u0105pi\u0107 miejsca rywalom. Lewandowski, kt\u00f3ry przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 ju\u017c na dystans 1500 m, a 800 m traktuje treningowo, by\u0142 \u00f3smy czasem 1.45,23, a wicemistrz \u015bwiata Kszczot - dziewi\u0105ty wynikiem 1.45,75. Trzy czo\u0142owe miejsca zaj\u0119li Kenijczycy, a najszybszy by\u0142 Wyclife Kinyamal - 1.43,78. Niesamowity poziom zaprezentowa\u0142y Salwa Eid Naser z Bahrajnu i Aminatou Seyni z Indii. Jedno okr\u0105\u017cenie, czyli 400 m, pokona\u0142y odpowiednio w 49,17 i 49,19. Pozosta\u0142e zawodniczki by\u0142y tylko t\u0142em dla nich. Sz\u00f3sta do mety dobieg\u0142a mistrzyni Europy Justyna \u015awi\u0119ty-Ersetic - 51,73.Uda\u0142o mi si\u0119 poprawi\u0107 rekord Indii, a nie przypuszcza\u0142am, \u017ce teraz to si\u0119 stanie. Oczywi\u015bcie nie b\u0119d\u0119 ukrywa\u0107, \u017ce moim celem na ten sezon jest medal mistrzostw \u015bwiata - przyzna\u0142a Seyni. Si\u00f3dm\u0105 lokat\u0119 w konkursie kulomiotek zanotowa\u0142a Paulina Guba - 17,67. Mistrzyni Europy tylko raz przekroczy\u0142a w tym roku granic\u0119 18 metr\u00f3w - w maju we Wroc\u0142awiu. Nadal jednak ma sporo czasu na przygotowanie odpowiedniej dyspozycji na jesienne mistrzostwa \u015bwiata. W pi\u0105tek w Lozannie triumfowa\u0142a Niemka Christina Schwanitz - 19,04. Najlepsze tegoroczne wyniki na \u015bwiecie pobiegli na dystansie 1500 m Kenijczyk Timothy Cheruiyot - 3.28,77 i na 200 m Amerykanin Noah Lyles - 19,50. Dobry wynik zanotowa\u0142a w tr\u00f3jskoku mistrzyni olimpijska Kolumbijka Caterine Ibarguen - 14,89. A\u017c trzem zawodniczkom uda\u0142o si\u0119 zej\u015b\u0107 poni\u017cej 11 sekund na 100 m. Najlepsza by\u0142a mistrzyni olimpijska Jamajka Shelly-Ann Fraser-Pryce - 10,74.Ten sezon jest wyj\u0105tkowo d\u0142ugi i jeszcze wiele si\u0119 mo\u017ce wydarzy\u0107. Ja na razie te\u017c nie biegam zbyt regularnie, dlatego trudno okre\u015bli\u0107 co b\u0119dzie dalej - powiedzia\u0142a. Na tym samym dystansie, ale u pan\u00f3w triumfowa\u0142 Amerykanin Justin Gatlin - 9,92. Niespodziank\u0105 zako\u0144czy\u0142 si\u0119 konkurs oszczepniczek. Po raz pierwszy w mityngu tej rangi wygra\u0142a Niemka Christin Hussong - 66,59. Teraz wiem, \u017ce wszystko zmierza w dobrym kierunku - skwitowa\u0142a. W biegu na 400 m pp\u0142 dopiero fotokom\u00f3rka wy\u0142oni\u0142a zwyci\u0119zc\u0119, bo dwaj zawodnicy na met\u0119 wpadli jednocze\u015bnie. Ostatecznie pierwsze miejsce przypisano Niemcowi Luke Campbellowi, a drugie Esto\u0144czykowi Rasmusowi Magi. Obaj mieli 49,54. Na kr\u00f3tszym dystansie 110 m przez p\u0142otki zwyci\u0119\u017cy\u0142 Hiszpan kuba\u0144skiego pochodzenia Orlando Ortega - 13,05. W kobiecej rywalizacji na 400 m pp\u0142 wygra\u0142a Amerykanka Shamier Little - 53,73. Na 200 m kobiet najszybsza okaza\u0142a si\u0119 Amerykanka Gabrielle Thomas - 22,69. A na 800 m Kenijka Nelly Jepkosgei - 1.59,54. Najd\u0142u\u017cszy w pi\u0105tek rozgrywany dystans 5000 m pad\u0142 \u0142upem Etiopczyk\u00f3w. Zaj\u0119li oni pierwsze trzy miejsca, a jako pierwszy na mecie zameldowa\u0142 si\u0119 po 13.00,56 Yomif Kejelcha. Dzie\u0144 wcze\u015bniej w centrum miasta odby\u0142 si\u0119 konkurs tyczkarek. Nieoczekiwanie wygra\u0142a go ma\u0142o znana Amerykanka Katie Nageotte, bardzo dobrym wynikiem 4,82. Kolejny mityng Diamentowej Ligi odb\u0119dzie si\u0119 za tydzie\u0144 w Monako.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Piotr Lisek, skok o tyczce, lekkoatletyka"},
{"id": "3079784", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-polak-pobity-przez-aleca-baldwina-pozywa-aktora,nId,3079784", "date": "2019-07-05", "time": "10:40:29", "title": "                    Polak pobity przez Aleca Baldwina pozywa aktora                                               ", "lead": "\u200bPolak, kt\u00f3ry w listopadzie 2018 roku zosta\u0142 zaatakowany przez aktora Aleca Baldwina, zdecydowa\u0142 si\u0119 pozwa\u0107 aktora o pom\u00f3wienie. M\u0119\u017cczyzna twierdzi te\u017c, \u017ce Baldwin ukrywa wa\u017cne nagranie.", "text": "\u200bPolak, kt\u00f3ry w listopadzie 2018 roku zosta\u0142 zaatakowany przez aktora Aleca Baldwina, zdecydowa\u0142 si\u0119 pozwa\u0107 aktora o pom\u00f3wienie. M\u0119\u017cczyzna twierdzi te\u017c, \u017ce Baldwin ukrywa wa\u017cne nagranie. || Do incydentu dosz\u0142o w listopadzie 2018 roku w nowojorskiej dzielnicy Greenwich Village. Aktor Alec Baldwin pok\u0142\u00f3ci\u0142 si\u0119 z 40-letnim Wojciechem Cieszkowskim o miejsce parkingowe. Dosz\u0142o do r\u0119koczyn\u00f3w - Polak trafi\u0142 do szpitala, a Baldwin zosta\u0142 zatrzymany przez policj\u0119. || Zazwyczaj nie komentuj\u0119 sytuacji tak skandalicznie niew\u0142a\u015bciwie przedstawionych, jak dzisiejsza, ale twierdzenie, \u017ce uderzy\u0142em kogo\u015b z powodu zaj\u0119tego miejsca parkingowego, jest fa\u0142szywe - napisa\u0142 potem Baldwin na Twitterze. Aktor musia\u0142 za kar\u0119 wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w zaj\u0119ciach z psychologiem oraz zap\u0142aci\u0107 120 dolar\u00f3w grzywny. || Jak informuje portal Onet.pl, Cieszkowski pozywa gwiazdora w s\u0105dzie cywilnym. Twierdzi, \u017ce Baldwin go pom\u00f3wi\u0142 - aktor m\u00f3wi\u0142, \u017ce Polak pr\u00f3bowa\u0142 przejecha\u0107 jego \u017con\u0119. Cieszkowski twierdzi r\u00f3wnie\u017c, \u017ce Baldwin posiada nagranie, na kt\u00f3rym wida\u0107, \u017ce winnym by\u0142 aktor. Prawnicy Baldwina zapowiedzieli, \u017ce \"poka\u017c\u0105 w s\u0105dzie, \u017ce historia pana Cieszkowskiego jest fa\u0142szywa\". ", "autor": "Adam Zygiel", "source": "RMF24", "tags": "Alec Baldwin"},
{"id": "3079793", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-budka-o-spotkaniu-politykow-pis-z-philip-morris-polska-absol,nId,3079793", "date": "2019-07-05", "time": "10:54:00", "title": "                    Budka o spotkaniu polityk\u00f3w PiS z Philip Morris Polska: Absolutny skandal                                               ", "lead": "\u200b\"To absolutny skandal. To nie by\u0142o zwyk\u0142e spotkanie\" - m\u00f3wi\u0142 w programie Onet Rano pose\u0142 PO Borys Budka, pytany o spotkanie polityk\u00f3w PiS z przedstawicielami tytoniowego koncernu Philip Morris Polska.", "text": "\u200b\"To absolutny skandal. To nie by\u0142o zwyk\u0142e spotkanie\" - m\u00f3wi\u0142 w programie Onet Rano pose\u0142 PO Borys Budka, pytany o spotkanie polityk\u00f3w PiS z przedstawicielami tytoniowego koncernu Philip Morris Polska. || To absolutny skandal. To nie by\u0142o zwyk\u0142e, towarzyskie spotkanie. Zorganizowa\u0142 je wicemarsza\u0142ek Terlecki. To by\u0142o spotkanie, kt\u00f3re pokazuje, \u017ce nie ma \u017cadnej refleksji z ich strony i traktuj\u0105 Sejm jak prywatny folwark - powiedzia\u0142 Borys Budka w rozmowie z Onetem. || Gdyby Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski chcia\u0142 by\u0107 autentyczny w tym, co robi, to opr\u00f3cz zakazu (udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym - przyp. red.), by\u0142y jednak konkretne reakcje, czyli \u017ce wicemarsza\u0142ek Terlecki z\u0142o\u017cy\u0142by rezygnacj\u0119 ze swojego stanowiska. To by by\u0142o pokazanie, \u017ce nie akceptuje si\u0119 pewnego rodzaju rzeczy - doda\u0142 polityk Platformy Obywatelskiej. || Wed\u0142ug ustale\u0144 dziennikarza RMF FM Patryka Michalskiego, w maju w Sejmie odby\u0142o si\u0119 spotkanie wa\u017cnych polityk\u00f3w PiS z pracownikami koncernu tytoniowego Philip Morris Polska. Przedstawiciele korporacji zaprezentowali badania o potencjalnie mniejszej szkodliwo\u015bci nowoczesnych wyrob\u00f3w tytoniowych takich jak podgrzewane papierosy (kt\u00f3rych PM jest najwi\u0119kszym producentem). || W rozmowach za zamkni\u0119tymi drzwiami uczestniczyli przedstawiciele Ministerstwa Zdrowia, pos\u0142owie i senatorowie. Przebieg spotkania nie zosta\u0142 udokumentowany, nie ma z niego stenogram\u00f3w, a na stronie internetowej Sejmu nie znajdziemy \u017cadnej wzmianki na jego temat. Ze strony koncernu w spotkaniu wzi\u0119li udzia\u0142 ludzie, kt\u00f3rzy nie s\u0105 zarejestrowani w Sejmie jako lobby\u015bci. || Z naszych informacji wynika tymczasem, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 bran\u017cy tytoniowej - w tym firma Philip Morris Polska - od ubieg\u0142ego roku zabiega\u0142a o poprawk\u0119 do ustawy tytoniowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142aby informowa\u0107 o nowoczesnych wyrobach tytoniowych. Wtedy si\u0119 nie uda\u0142o, poprawka ostatecznie nie znalaz\u0142a si\u0119 w ustawie.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "RMF24", "tags": "Budka Borys, Philipp Morris Polska, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107, Ryszard Terlecki"},
{"id": "3079804", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-smierc-9-miesiecznej-blanki-pierwsze-zarzuty-wladz-olecka-wo,nId,3079804", "date": "2019-07-05", "time": "10:57:51", "title": "                    \u015amier\u0107 9-miesi\u0119cznej Blanki. Pierwsze zarzuty w\u0142adz Olecka wobec MOPS-u                                               ", "lead": "S\u0105 pierwsze zarzuty w\u0142adz Olecka w stosunku do dzia\u0142ania Miejskiego O\u015brodka Pomocy Spo\u0142ecznej. Urz\u0105d wszcz\u0105\u0142 kontrole w MOPS-ie po tragicznej \u015bmierci 9-miesi\u0119cznej Blanki w rodzinie obj\u0119tej monitoringiem tego o\u015brodka. ", "text": "S\u0105 pierwsze zarzuty w\u0142adz Olecka w stosunku do dzia\u0142ania Miejskiego O\u015brodka Pomocy Spo\u0142ecznej. Urz\u0105d wszcz\u0105\u0142 kontrole w MOPS-ie po tragicznej \u015bmierci 9-miesi\u0119cznej Blanki w rodzinie obj\u0119tej monitoringiem tego o\u015brodka. || Wed\u0142ug w\u0142adz Olecka, pracownik MOPS-u nie by\u0142 na rozprawie, podczas kt\u00f3rej s\u0105d decydowa\u0142 o zwrocie Blanki biologicznej matce, po skierowaniu dziecka do rodziny zast\u0119pczej. O\u015brodek z\u0142o\u017cy\u0142 w tej sprawie do akt negatywn\u0105 opini\u0119. Po s\u0105dowej decyzji, \u017ce dziewczynka wr\u00f3ci do naturalnej rodziny, pomoc spo\u0142eczna nie z\u0142o\u017cy\u0142a za\u017calenia na to postanowienie ani nie zwr\u00f3ci\u0142a si\u0119 do s\u0105du o uzasadnienie. || Jak m\u00f3wi\u0142 RMF FM burmistrz Olecka Karol Sobczak, kontrolerzy czekaj\u0105 teraz na wyja\u015bnienie tych w\u0105tpliwo\u015bci. Przyzna\u0142, \u017ce kontrola jest utrudniona - dokumentacj\u0119 zabezpieczy\u0142a prokuratura, wi\u0119c kontrolerzy opieraj\u0105 si\u0119 na rozmowach. W\u0142a\u015bnie zapad\u0142a decyzja o przed\u0142u\u017ceniu ich dzia\u0142a\u0144 do ko\u0144ca sierpnia. || Podkre\u015blono jednak, \u017ce opiekun spo\u0142eczny nie zaniedbywa\u0142 rodziny. Opiekun spo\u0142eczny z ramienia MOPS-u opiekowa\u0142 si\u0119 dzieckiem i matk\u0105, i rodzin\u0105, mo\u017cna powiedzie\u0107, od dnia narodzin rodzin - poinformowa\u0142 burmistrz Olecka. Jak doda\u0142, z przeprowadzonego wywiadu wynika, \u017ce pracownik regularnie monitorowa\u0142 sytuacj\u0119 w rodzinie. Nie wychodzi nam obraz, \u017ce tutaj pracownik socjalny zaniedbywa\u0142 swoje obowi\u0105zki - doda\u0142. || 2 listopada, gdy pracownicy MOPS dostali komunikat od mieszka\u0144c\u00f3w, \u017ce co\u015b z\u0142ego dzieje si\u0119 z matk\u0105, pracownicy MOPS wraz z policj\u0105 podj\u0119li dzia\u0142ania w spos\u00f3b natychmiastowy - powiedzia\u0142, dodaj\u0105c, \u017ce by\u0142o to dzia\u0142anie na tyle szybkie, \u017ce ju\u017c 5 listopada s\u0105d na wniosek MOPS-u \"zabezpieczy\u0142 dziecko w rodzinie zast\u0119pczej\". Jak m\u00f3wi\u0142, podczas gdy dziecko przebywa\u0142o w tzw. pogotowiu zast\u0119pczym, matka podda\u0142a si\u0119 terapii, leczeniu i ca\u0142y czas \"podejmowa\u0142a dobr\u0105 wol\u0119 do tego, by dziecko do niej wr\u00f3ci\u0142o\". || 7 lutego tego roku nast\u0105pi\u0142a sytuacja, \u017ce s\u0105d zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 z opini\u0105 do PCPR (Powiatowego Centrum Pomocy Rodzinie - PAP), jak PCPR ocenia tak\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107, by dziecko wr\u00f3ci\u0142o do matki biologicznej. Opinia PCPR oraz naszego MOPS-u by\u0142a negatywna i s\u0105d nie przychyli\u0142 si\u0119 do tych pr\u00f3\u015bb matki - powiedzia\u0142. || Pracownik socjalny mia\u0142 dziecko na r\u0119kach tydzie\u0144 przed \u015bmierci\u0105 i nie zauwa\u017cy\u0142 tam tego, co jest w obiegu opinii publicznej, \u017ce dziecko by\u0142o katowane przez ile\u015b miesi\u0119cy, \u017ce dziecko by\u0142o obola\u0142e, \u017ce na ciele by\u0142y jakie\u015b \u015blady - zaznaczy\u0142 Sobczak. || 9-miesi\u0119czna dziewczynka zmar\u0142a 22 czerwca wieczorem. Policja zatrzyma\u0142a w zwi\u0105zku ze \u015bmierci\u0105 dziecka jej rodzic\u00f3w. Sekcja zw\u0142ok dziewczynki wykaza\u0142a, \u017ce przyczyn\u0105 jej \u015bmierci by\u0142 krwotok wewn\u0119trzny i uszkodzenie m\u00f3zgu. Dziewczynka mia\u0142a obra\u017cenia g\u0142owy, klatki piersiowej, uszkodzone p\u0142uco przebite z\u0142amanym \u017cebrem. Dziecko by\u0142o prawdopodobnie bite t\u0119pym narz\u0119dziem. Mog\u0142o tak\u017ce by\u0107 uderzane o kant sto\u0142u. Dziewczynka zosta\u0142a tak\u017ce wykorzystana seksualnie. || Kilka dni p\u00f3\u017aniej rodzice zostali tymczasowo aresztowani. Wcze\u015bniej prokuratura przedstawi\u0142a im zarzuty zab\u00f3jstwa dziecka ze szczeg\u00f3lnym okrucie\u0144stwem, zn\u0119cania si\u0119 nad niemowl\u0119ciem i wykorzystania seksualnego dziewczynki. 36-latka i 44-latek nie przyznaj\u0105 si\u0119 do zarzut\u00f3w. Do zab\u00f3jstwa dziewczynki dosz\u0142o po trzech miesi\u0105cach od jej powrotu z rodziny zast\u0119pczej do biologicznych rodzic\u00f3w. || Grzegorz W., ojciec Blanki, zosta\u0142 w poniedzia\u0142ek zwolniony z aresztu, gdy\u017c dowody uzyskane w toku prowadzanego post\u0119powania wskaza\u0142y, \u017ce m\u0119\u017cczyzna nie jest sprawc\u0105 zarzucanych mu czyn\u00f3w. || Jak poinformowa\u0142a Prokuratura Okr\u0119gowa w Suwa\u0142kach, wyniki bada\u0144 DNA dowodz\u0105, \u017ce \u015blady biologiczne na ciele zmar\u0142ej dziewczynki nie nale\u017c\u0105 do Grzegorza W. Z kolei wydruki po\u0142\u0105cze\u0144 telefonicznych oraz lokalizacja telefonu kom\u00f3rkowego podejrzanego wskazuj\u0105, \u017ce w czasie zbrodni nie przebywa\u0142 w mieszkaniu, gdzie jej dokonano. Tak\u017ce \u015bwiadkowie potwierdzaj\u0105, \u017ce by\u0142 w tym czasie w innym miejscu. || ", "autor": "Krzysztof Zasada, Adam Zygiel", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "nie \u017cyje, Dziecko, olecko, MOPS"},
{"id": "3079919", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-izwiestia-o-szczegolach-misji-jednostki-atomowej-loszarik,nId,3079919", "date": "2019-07-05", "time": "11:49:47", "title": "                    \"Izwiestia\" o szczeg\u00f3\u0142ach misji jednostki atomowej \u0141oszarik                                                ", "lead": "Oficerowie jednostki atomowej \u0141oszarik wykonywali skomplikowane manewry przy dnie, \u0142\u0105cznie z posadzeniem okr\u0119tu. Celem ekspedycji by\u0142o coroczne potwierdzenie kwalifikacji za\u0142ogi. Dziennik \"Izwiestia\" twierdzi, \u017ce zna szczeg\u00f3\u0142y poniedzia\u0142kowej misji. Podczas po\u017caru na  pok\u0142adzie tajnej jednostki zgin\u0119\u0142o 14 oficer\u00f3w marynarki.", "text": "Oficerowie jednostki atomowej \u0141oszarik wykonywali skomplikowane manewry przy dnie, \u0142\u0105cznie z posadzeniem okr\u0119tu. Celem ekspedycji by\u0142o coroczne potwierdzenie kwalifikacji za\u0142ogi. Dziennik \"Izwiestia\" twierdzi, \u017ce zna szczeg\u00f3\u0142y poniedzia\u0142kowej misji. Podczas po\u017caru na pok\u0142adzie tajnej jednostki zgin\u0119\u0142o 14 oficer\u00f3w marynarki. || Gazeta utrzymuje - powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na ekspert\u00f3w - \u017ce marynarze mogli si\u0119 uratowa\u0107, opuszczaj\u0105c i blokuj\u0105c przedzia\u0142, gdzie wybuch\u0142 po\u017car. Kiedy za\u0142oga zauwa\u017cy\u0142a po\u017car, mia\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 opuszczenia przedzia\u0142u, uratowaliby si\u0119 - twierdzi W\u0142adis\u0142aw Szurygin ekspert zajmuj\u0105cy si\u0119 sprawami wojskowymi. || Jego zdaniem, w takim przypadku, uszkodzenia by\u0142y tak powa\u017cne, \u017ce \u0142odzi nie da\u0142oby si\u0119 wyremontowa\u0107. Ale przede wszystkim uszkodzony zosta\u0142by przedzia\u0142, gdzie znajduje si\u0119 reaktor atomowy. || Mieszka\u0144cy Moskwy sceptycznie jednak odnosz\u0105 si\u0119 do przekazywanych przez w\u0142adz\u0119 i media informacji. || Ci co wiedz\u0105, co tam si\u0119 zdarzy\u0142o, milcz\u0105 i b\u0119d\u0105 milcze\u0107. Podobnie jak z okr\u0119tem Kursk. Ca\u0142ej prawdy nie poznamy nigdy. Zawsze prawd\u0119 o katastrofach ukrywaj\u0105 - m\u00f3wi\u0105 Rosjanie pytani o spraw\u0119 po\u017caru na jednostce podwodnej. || W \u015brod\u0119 rzecznik Kremla Dmitrij Pieskow zastrzeg\u0142, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 danych o po\u017carze stanowi tajemnic\u0119 pa\u0144stwow\u0105. W ca\u0142o\u015bci informacje te nie mog\u0105 by\u0107 rozg\u0142aszane publicznie, odnosz\u0105 si\u0119 one do kategorii danych \u015bci\u015ble tajnych. Jest rzecz\u0105 absolutnie normaln\u0105, \u017ce tego si\u0119 nie ujawnia - powiedzia\u0142. Dane te nie b\u0119d\u0105 upublicznione r\u00f3wnie\u017c w p\u00f3\u017aniejszym terminie - zapowiedzia\u0142. Nie ujawni\u0142, na jakiej jednostce dosz\u0142o do katastrofy. || Okr\u0119t AS-12, znany jako \u0141oszarik, opracowany zosta\u0142 jeszcze pod koniec lat 80. XX wieku przez biuro konstrukcyjne Malachit w Petersburgu (w\u00f3wczas Leningradzie), ale zwodowany zosta\u0142 dopiero w 2003 roku. || \u0141oszarik mo\u017ce by\u0107 wykorzystywany do bada\u0144, operacji ratunkowych i specjalnych na znacznych g\u0142\u0119boko\u015bciach, w tym na dnie. Mo\u017ce zanurza\u0107 si\u0119 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 do sze\u015bciu tysi\u0119cy metr\u00f3w i rozwija\u0107 pod wod\u0105 pr\u0119dko\u015b\u0107 do 30 w\u0119z\u0142\u00f3w. Jednostka dokowana jest do kad\u0142uba innych, wi\u0119kszych okr\u0119t\u00f3w. \"\u0141oszarik\" jest przenoszony przez jedyny okr\u0119t podwodny Floty P\u00f3\u0142nocnej - BS-136 Orenburg. || Przed kilkoma laty Pentagon ocenia\u0142, \u017ce AS-12 jest jednostk\u0105 dywersyjn\u0105, kt\u00f3ra mo\u017ce by\u0107 wykorzystywana do niszczenia infrastruktury podwodnej.", "autor": "Przemys\u0142aw Marzec, Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079819", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-spor-o-cyklotron-stawka-zdrowie-i-zycie-malych-pacjentow-cho,nId,3079819", "date": "2019-07-05", "time": "11:53:54", "title": "                    Sp\u00f3r o cyklotron. Stawk\u0105 zdrowie i \u017cycie ma\u0142ych pacjent\u00f3w chorych na raka                                               ", "lead": "Kuriozalna sytuacja wok\u00f3\u0142 jedynego w Polsce Centrum Cyklotronowego w Krakowie Bronowicach. Wci\u0105\u017c nie ma mo\u017cliwo\u015bci leczenia tam dzieci choruj\u0105cych na raka. Wszystkie zainteresowane instytucje nie do\u015b\u0107, \u017ce nie mog\u0105 doj\u015b\u0107 do porozumienia, to dodatkowo jeszcze obwiniaj\u0105 siebie nawzajem. W konsekwencji leczenie protonami jest niedost\u0119pne dla dzieci. Oko\u0142o 20 ma\u0142ych pacjent\u00f3w rocznie, nie uzyskuj\u0105c takiej pomocy, mo\u017ce z tego powodu umrze\u0107.", "text": "Kuriozalna sytuacja wok\u00f3\u0142 jedynego w Polsce Centrum Cyklotronowego w Krakowie Bronowicach. Wci\u0105\u017c nie ma mo\u017cliwo\u015bci leczenia tam dzieci choruj\u0105cych na raka. Wszystkie zainteresowane instytucje nie do\u015b\u0107, \u017ce nie mog\u0105 doj\u015b\u0107 do porozumienia, to dodatkowo jeszcze obwiniaj\u0105 siebie nawzajem. W konsekwencji leczenie protonami jest niedost\u0119pne dla dzieci. Oko\u0142o 20 ma\u0142ych pacjent\u00f3w rocznie, nie uzyskuj\u0105c takiej pomocy, mo\u017ce z tego powodu umrze\u0107. || Przypomnijmy, Centrum Cyklotronowe istniej\u0105ce w instytucie Fizyki Polskiej Akademii Nauk w Krakowie Bronowicach dysponuje jedynym w Polsce cyklotronem umo\u017cliwiaj\u0105cym leczenie pacjent\u00f3w onkologicznych protonami. Umow\u0119 na leczenie pacjent\u00f3w ma podpisane Centrum Onkologii w Krakowie, to jednak nie posiada oddzia\u0142u onkologicznego dla dzieci. Umow\u0119 na podwykonawstwo podpisano wi\u0119c z Dzieci\u0119cym Szpitalem Uniwersyteckim w Krakowie Prokocimiu. || Plac\u00f3wka w kwietniu nie przed\u0142u\u017cy\u0142a umowy, t\u0142umacz\u0105c to problemami organizacyjnymi. Chodzi o pacjent\u00f3w ci\u0119\u017cko chorych. By\u0142oby o wiele bezpieczniej dla nich, gdyby je\u017adzili do plac\u00f3wki medycznej. Na ca\u0142ym \u015bwiecie cyklotrony zbudowane s\u0105 przy szpitalach, ale nie u nas. Wyjazd ca\u0142ego zespo\u0142u z jednym pacjentem to jest oko\u0142o 6 os\u00f3b. To powoduje, \u017ce musimy odwo\u0142ywa\u0107 zabiegi innych pacjent\u00f3w onkologicznych. Jeden wyjazd zespo\u0142u na ca\u0142y cykl leczenia to oko\u0142o 100 odwo\u0142anych innych zabieg\u00f3w dzieci chorych na raka - m\u00f3wi Natalia Goli\u0144ska-Adamska rzecznik szpitala dzieci\u0119cego w Krakowie Prokocimiu. || Szpital podkre\u015bla, \u017ce musi dba\u0107 o swoich pacjent\u00f3w. Tylko w pierwszym kwartalne tego roku na terapi\u0119 protonow\u0105 skierowano siedmiu pacjent\u00f3w, stan dw\u00f3jki z nich nie pozwala\u0142 na leczenie poza plac\u00f3wk\u0105 medyczn\u0105. Brakuje nam anestezjolog\u00f3w, o tym m\u00f3wimy od dawna - podkre\u015bla rzeczniczka szpitala. || Co na to druga strona sporu? Nie wykluczamy powstania tutaj plac\u00f3wki medycznej, ale zgo\u0142a jest to bez sensu - twierdzi profesor Marek Je\u017cabek dyrektor Instytutu Fizyki J\u0105drowej Polskiej Akademii Nauk. Naukowiec t\u0142umaczy, \u017ce Instytut udost\u0119pnia wi\u0105zk\u0119 protonow\u0105, miejsca dla pacjent\u00f3w oraz dla personelu medycznego. Na miejscu istniej\u0105 jednak formalnie oddzia\u0142y czterech podmiot\u00f3w leczniczych zajmuj\u0105cych si\u0119 osobami doros\u0142ymi, te plac\u00f3wki do Instytutu Fizyki wysy\u0142aj\u0105 swoje zespo\u0142y lekarzy wraz z pacjentem - podkre\u015bla. || 2 lipca mia\u0142 by\u0107 og\u0142oszony konkurs na podwykonawc\u0119 \u015bwiadcze\u0144 dla pacjent\u00f3w onkologicznych, nikt si\u0119 jednak nie zg\u0142osi\u0142, konkurs przesuni\u0119to do 3 wrze\u015bnia. Jak si\u0119 okazuje, \u017caden szpital w Polsce - posiadaj\u0105cy oddzia\u0142 onkologii dzieci\u0119cej - nie chce wzi\u0105\u0107 na siebie odpowiedzialno\u015bci za ma\u0142ych pacjent\u00f3w. Szpital dzieci\u0119cy w Prokocimiu to jedyna taka plac\u00f3wka z odzia\u0142em onkologii dzieci\u0119cej w regionie, trudno sobie wyobrazi\u0107 dowo\u017cenie ci\u0119\u017cko chorych pacjent\u00f3w karetk\u0105 z drugiego ko\u0144ca Polski. || Ministerstwo Zdrowia zaproponowa\u0142o niedawno, by Minister Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego rozwa\u017cy\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 powstania w Centrum Cyklotronowym plac\u00f3wki medycznej. Dyrektor Marek Je\u017cabek m\u00f3wi wprost: Bierzmy pod uwag\u0119 tak\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107, ale to by oznacza\u0142o konieczno\u015b\u0107 zmiany dw\u00f3ch ustaw - czyli ustawy o Polskiej Akademii Nauk i ustawy o \u015bwiadczeniach opieki zdrowotnej finansowanych ze \u015brodk\u00f3w publicznych. || Zmiana prawa mo\u017ce jednak zaj\u0105\u0107 du\u017co czasu, a dzia\u0142a\u0107 trzeba jak najszybciej. PAN obawia si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce plac\u00f3wka medyczna generowa\u0142aby ogromne d\u0142ugi z powodu b\u0142\u0119dnie wycenionych \u015bwiadcze\u0144 na leczenie pacjent\u00f3w w centrum cyklotronowym. Robienie z PAN-u szpitala jest b\u0142\u0119dnym rozwi\u0105zaniem - podkre\u015bla Je\u017cabek. || Rocznie na terapi\u0119 cyklotronow\u0105 kierowanych jest 20 dzieci. Leczenie trwa \u015brednio dwa miesi\u0105ce. Bior\u0105c pod uwag\u0119 doros\u0142ych pacjent\u00f3w, do radioterapii protonowej kierowanych jest 2 tys. os\u00f3b. Eksperci zauwa\u017caj\u0105, \u017ce w kraju powinny istnie\u0107 co najmniej trzy cyklotrony. || Centrum cyklotronowe otworzono w krakowskich Bronowicach 15 pa\u017adziernika 2015 roku. Centrum powsta\u0142o w ramach dw\u00f3ch projekt\u00f3w, dofinansowanych z Programu Innowacyjna Gospodarka. Ich \u0142\u0105czna warto\u015b\u0107 to blisko 300 mln z\u0142. Wybudowano budynek z bunkrem os\u0142onowym, wyposa\u017conym w cyklotron Proteus C-235. Wa\u017cy ponad 200 ton. || Dzi\u0119ki temu polscy pacjenci uzyskali dost\u0119p do najnowocze\u015bniejszej metody leczenie, kt\u00f3ra do tej pory dost\u0119pna by\u0142a tylko w niekt\u00f3rych pa\u0144stwach. Wielu pacjent\u00f3w z Polski wyje\u017cd\u017ca\u0142o na leczenie miedzy innymi do Berlina lub Pragi. || Terapia protonowa to szansa dla wielu chorych na raka. Jest jedn\u0105 z najskuteczniejszych metod leczenia nowotwor\u00f3w z\u0142o\u015bliwych. Jest rodzajem radioterapii cz\u0105steczkowej, w trakcie kt\u00f3rej na\u015bwietla si\u0119 zmiany nowotworowe. || || W metodzie wykorzystuje si\u0119 promieniowanie protonowe. Terapia polega na napromieniowaniu guza z\u0142o\u015bliwego protonami, niszcz\u0105c kom\u00f3rki DNA nowotworu, przez co nie mo\u017ce si\u0119 on dalej rozwija\u0107. To wa\u017cne, przede wszystkim dla pacjent\u00f3w, u kt\u00f3rych nowotwory zlokalizowano w trudno dost\u0119pnych miejscach. Dzi\u0119ki dobraniu odpowiedniej energii, mo\u017cna wybra\u0107 odpowiedni\u0105 g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 i miejsce dla wi\u0105zki proton\u00f3w, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 dzia\u0142a\u0107 tylko na konkretnie wybrane miejsce. Mog\u0105 si\u0119 one rozp\u0119dzi\u0107 do 100 tysi\u0119cy km na sekund\u0119. || 98% pacjent\u00f3w z nowotworami podstawy czaszki wraca do zdrowia, a z rakiem gard\u0142a 80%.", "autor": "Marek Wios\u0142o, Nicole Makarewicz ", "source": "RMF FM", "tags": "cyklotron, Szpital Dzieci\u0119cy w Krakowie-Prokocimiu, Centrum Cyklotronowe"},
{"id": "3072905", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-czyste-tatry-2019-najwieksze-sprzatanie-polskich-gor-w-samym,nId,3072905", "date": "2019-07-05", "time": "12:05:44", "title": "                    \u200bCzyste Tatry 2019: Najwi\u0119ksze sprz\u0105tanie polskich g\u00f3r w samym \u015brodku sezonu letniego                                               ", "lead": "Fina\u0142 tegorocznej edycji Czystych Tatr zosta\u0142 przesuni\u0119ty na 26-27 lipca. Zmiana oznacza, \u017ce najwi\u0119ksze sprz\u0105tanie polskich g\u00f3r z zalegaj\u0105cych \u015bmieci odb\u0119dzie si\u0119 w samym \u015brodku sezonu letniego, gdy Tatry odwiedzaj\u0105 t\u0142umy turyst\u00f3w. To czas, gdy o g\u00f3ry trzeba zatroszczy\u0107 si\u0119 ze szczeg\u00f3lnym zaanga\u017cowaniem, a zarazem okazja, by przekaza\u0107 ide\u0119 dbania o \u015brodowisko jeszcze wi\u0119kszemu gronu os\u00f3b. ", "text": "Fina\u0142 tegorocznej edycji Czystych Tatr zosta\u0142 przesuni\u0119ty na 26-27 lipca. Zmiana oznacza, \u017ce najwi\u0119ksze sprz\u0105tanie polskich g\u00f3r z zalegaj\u0105cych \u015bmieci odb\u0119dzie si\u0119 w samym \u015brodku sezonu letniego, gdy Tatry odwiedzaj\u0105 t\u0142umy turyst\u00f3w. To czas, gdy o g\u00f3ry trzeba zatroszczy\u0107 si\u0119 ze szczeg\u00f3lnym zaanga\u017cowaniem, a zarazem okazja, by przekaza\u0107 ide\u0119 dbania o \u015brodowisko jeszcze wi\u0119kszemu gronu os\u00f3b. || Najbli\u017csze dwa miesi\u0105ce to dla Stowarzyszenia Czysta Polska okres wyt\u0119\u017conej pracy i jednocze\u015bnie szansa, by zainspirowa\u0107 i zaktywizowa\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwo do wsp\u00f3lnego dbania o tatrza\u0144ski krajobraz. Dodatkowy czas zostanie wykorzystany, by jeszcze intensywniej promowa\u0107 proekologiczne postawy oraz odpowiedzialne zachowanie na szlakach. Stowarzyszenie ju\u017c od o\u015bmiu lat pokazuje, \u017ce o unikalne pi\u0119kno g\u00f3r nale\u017cy dba\u0107 przez ca\u0142y rok. Dzi\u0119ki dzia\u0142aniom maj\u0105cym na celu budowanie ekologicznej \u015bwiadomo\u015bci w spo\u0142ecze\u0144stwie oraz licznym edukacyjnym przedsi\u0119wzi\u0119ciom, liczba wolontariuszy sprz\u0105taj\u0105cych g\u00f3rskie szlaki ro\u015bnie z roku na rok, a ilo\u015b\u0107 zebranych odpad\u00f3w maleje. || Z uwagi na nowy termin wydarzenia, wszystkie zarejestrowane dotychczas osoby powinny powt\u00f3rne uzupe\u0142ni\u0107 formularz i dopisa\u0107 si\u0119 do elektronicznej bazy wolontariuszy na https://czystapolska.org.pl/ rejestracja/. O konieczno\u015bci ponownego udzia\u0142u w procesie rejestracji, ka\u017cdy zostanie powiadomiony tak\u017ce mailowo. || Niezmienne pozostaj\u0105 natomiast wyj\u0105tkowa atmosfera i niepowtarzalny klimat Czystych Tatr, kt\u00f3re czyni\u0105 z ka\u017cdego fina\u0142u prawdziwe \u015bwi\u0119to mi\u0142o\u015bnik\u00f3w natury. Ciekawe warsztaty edukacyjne, energetyczny koncert, wsp\u00f3lne bicie rekordu Polski z pewno\u015bci\u0105 pojawi\u0105 si\u0119 na R\u00f3wni Krupowej w Zakopanem w ostatni weekend lipca. Szczeg\u00f3\u0142y na temat zaplanowanych atrakcji b\u0119d\u0105 na bie\u017c\u0105co komunikowane na stronie internetowej czystapolska.org.pl oraz na profilu facebook Czyste Tatry.", "autor": "", "source": " ", "tags": "Czyste Tatry"},
{"id": "3079932", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-rekordowa-kara-dla-tenisisty-z-australii-za-mecz-podczas-wim,nId,3079932", "date": "2019-07-05", "time": "12:06:37", "title": "                    Rekordowa kara dla tenisisty z Australii za mecz podczas Wimbledonu                                                ", "lead": "Rekordowe 45 tys. funt\u00f3w kary za niesportowe zachowanie na korcie Wimbledonu. To reakcja organizator\u00f3w imprezy - na mecz - z udzia\u0142em australijskiego tenisisty Bernarda Tomica. ", "text": "Rekordowe 45 tys. funt\u00f3w kary za niesportowe zachowanie na korcie Wimbledonu. To reakcja organizator\u00f3w imprezy - na mecz - z udzia\u0142em australijskiego tenisisty Bernarda Tomica. || Australijczyk odpad\u0142 z rozgrywek po trzech przegranych setach: 6-2, 6-1, 6-4. Mecz trwa\u0142 zaledwie 58 minut i by\u0142 najkr\u00f3tszym w historii turnieju od 2004 roku. Ale to nie d\u0142ugo\u015b\u0107 spotkania zadecydowa\u0142a o wysoko\u015bci kary. || Wiedz\u0105c \u017ce przegra, Australijczyk zachowywa\u0142 si\u0119 na korcie skandalicznie. Robi\u0142 miny, nie odbija\u0142 nale\u017cycie pi\u0142ek i porusza\u0142 si\u0119 w zwolnionym tempie. || Wysoko\u015b\u0107 kary jest sum\u0105, jak\u0105 do tej pory, zarobi\u0142 zawodnik z Australii za mecze w tej rundzie Wimbledonu. || Zapytany na konferencji prasowej o swoj\u0105 gr\u0119 Bernard Tomic powiedzia\u0142: \" Gra\u0142em najlepiej jak potrafi\u0119\". Jednak gdy dziennikarze chcieli si\u0119 dowidzie\u0107, czy jest zadowolony ze swojej postawy, sportowiec poprosi\u0142 o nast\u0119pne pytanie. || To nie pierwsza kontrowersja z udzia\u0142em australijskiego tenisisty. Przed dwoma laty musia\u0142 zap\u0142aci\u0107 11 tys. funt\u00f3w kary, po tym jak o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce nudzi si\u0119 na korcie. || Sponsor - firma \"Head\" - produkuj\u0105ca rakiety tenisowe zerwa\u0142a kontrakt z Australijczykiem. Ogl\u0105daj\u0105c ostatni mecz Bernarda Tomica na Wimbledonie, komentator BBC zauwa\u017cy\u0142, \u017ce bardziej ekscytuj\u0105ce bywaj\u0105 mecze rozgrywane w londy\u0144skich parkach. ", "autor": "Bogdan Frymorgen, Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079946", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zielona-gora-policja-szuka-lokatorek-z-mieszkania-w-ktorym-w,nId,3079946", "date": "2019-07-05", "time": "12:25:00", "title": "                    Zielona G\u00f3ra: Policja szuka lokatorek z mieszkania, w kt\u00f3rym wybuch\u0142 gaz                                               ", "lead": "Policjanci wyja\u015bniaj\u0105cy przyczyn\u0119 wybuchu gazu w jednym z wie\u017cowc\u00f3w w Zielonej G\u00f3rze poszukuj\u0105 matki i c\u00f3rki, kt\u00f3re zamieszkiwa\u0142y lokal, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do eksplozji. ", "text": "Policjanci wyja\u015bniaj\u0105cy przyczyn\u0119 wybuchu gazu w jednym z wie\u017cowc\u00f3w w Zielonej G\u00f3rze poszukuj\u0105 matki i c\u00f3rki, kt\u00f3re zamieszkiwa\u0142y lokal, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do eksplozji. || Poszukiwane to: 53-letnia Monika Przybylska i jej 77-letnia matka Danuta Przybylska. S\u0105 one niezb\u0119dne do przeprowadzenia czynno\u015bci procesowych w zwi\u0105zku z wybuchem gazu przy ul. Wyszy\u0144skiego 25, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w \u015brod\u0119 (3 lipca br.) ok. godz. 21 - powiedzia\u0142a PAP Monika Stanis\u0142awska z zielonog\u00f3rskiej policji. || Wed\u0142ug rysopisu podanego przez policj\u0119, starsza z kobiet jest szczup\u0142ej budowy cia\u0142a, ma kr\u00f3tkie siwe w\u0142osy, nosi okulary korekcyjne. Ubrana by\u0142a w spodnie d\u017cinsowego koloru niebieskiego, bia\u0142\u0105 koszulk\u0119 typu t-shirt, d\u017cinsowy bezr\u0119kawnik koloru niebieskiego, bia\u0142e klapki i mo\u017ce te\u017c mie\u0107 bia\u0142\u0105 torb\u0119. || C\u00f3rka 77-latki r\u00f3wnie\u017c jest szczup\u0142ej budowy cia\u0142a, ma kr\u00f3tkie w\u0142osy w kolorze ciemny blond, mo\u017ce nosi\u0107 okulary korekcyjne. Ubrana by\u0142a w niebieskie obcis\u0142e spodnie d\u017cinsowe z nogawkami do po\u0142owy \u0142ydki, czarn\u0105 koszulk\u0119 typu t-shirt, wielokolorowy bezr\u0119kawnik tzw. moro, jasne obuwie sportowe typu adidas, mo\u017ce mie\u0107 przy sobie plecak lub torb\u0119 na k\u00f3\u0142kach. || Osoby maj\u0105ce informacje dotycz\u0105ce miejsca pobytu kobiet, proszone s\u0105 o kontakt pod numerem telefonu alarmowego 112 lub (68) 476 21 00 i 690 106 683. Fotografie poszukiwanych kobiet zosta\u0142y zamieszczone m.in. na stronach KMP w Zielonej G\u00f3rze i KWP w Gorzowie Wlkp. Policja zapewnia pe\u0142n\u0105 anonimowo\u015b\u0107. || Do eksplozji gazu w mieszkaniu na drugim pi\u0119trze 10-pi\u0119towego wie\u017cowca przy ul. Wyszy\u0144skiego dosz\u0142o w \u015brod\u0119 oko\u0142o godz. 21. Wybuch spowodowa\u0142 po\u017car tego mieszkania i du\u017ce zadymienie w ca\u0142ym budynku. Podczas eksplozji w mieszkaniu nikogo nie by\u0142o. || W akcji ratowniczo-ga\u015bniczej bra\u0142o udzia\u0142 14 zast\u0119p\u00f3w stra\u017cy po\u017carnej. Na miejsce przyjecha\u0142y r\u00f3wnie\u017c policja, pogotowie ratunkowe i gazowe. Stra\u017cacy szybko uporali si\u0119 z po\u017carem mieszkania. W budynku wy\u0142\u0105czono wszystkie instalacje. || Wybuch by\u0142 na tyle silny, \u017ce doprowadzi\u0142 do wyrwania fragment\u00f3w dw\u00f3ch \u015bcian zewn\u0119trznych w budynku. Z uwagi na konieczno\u015b\u0107 przewietrzenia i sprawdzenia stabilno\u015bci konstrukcji budynku przez nadz\u00f3r budowlany zosta\u0142 on w \u015brod\u0119 wieczorem wy\u0142\u0105czony z u\u017cytkowania. Przez ca\u0142\u0105 noc obiektu pilnowa\u0142a stra\u017c miejska i policja, a mieszka\u0144cy bloku zostali ewakuowani. || W czwartek po po\u0142udniu wi\u0119kszo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w wr\u00f3ci\u0142a do swoich dom\u00f3w. Z u\u017cytkowania wy\u0142\u0105czono cztery mieszkania oraz windy, kt\u00f3re wymagaj\u0105 remontu. || W lokalnych mediach kr\u00f3tko po wybuchu zacz\u0119\u0142y pojawia\u0107 si\u0119 przypuszczenia, jakoby wywo\u0142anie eksplozji mog\u0142o by\u0107 celowym dzia\u0142aniem. Policja jednak tych doniesie\u0144 nie potwierdza. || Na razie jest za wcze\u015bnie na wyci\u0105ganie tak daleko id\u0105cych wniosk\u00f3w. Trwaj\u0105 czynno\u015bci procesowe, a kluczowe dla wyja\u015bnienia sprawy jest przes\u0142uchanie obu poszukiwanych obecnie kobiet - doda\u0142a Stanis\u0142awska.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "Zielona G\u00f3ra, wybuch gazu"},
{"id": "3079781", "url": "https://www.rmf24.pl/tylko-w-rmf24/rozmowa-poludnie/news-instruktor-wopr-po-uratowaniu-czlowieka-ratownik-staje-sie-i,nId,3079781", "date": "2019-07-05", "time": "12:00:00", "title": "                    Instruktor WOPR: Po uratowaniu cz\u0142owieka ratownik staje si\u0119 Ikarem                                               ", "lead": "\u201eMam 11 os\u00f3b uratowanych na sumieniu. Te osoby pisz\u0105 do mnie na Bo\u017ce Narodzenie i Wielkanoc dzi\u0119kuj\u0105c za uratowanie \u017cycia. Dla ratownika uratowanie \u017cycia to co\u015b chyba nawet wa\u017cniejszego ni\u017c dla tego, kt\u00f3ry zosta\u0142 uratowany. Ratownik po takim wydarzeniu dostaje skrzyde\u0142, staje si\u0119 Ikarem\u201d \u2013 zdradzi\u0142 w Rozmowie w samo po\u0142udnie w RMF FM ratownik i instruktor Wodnego Ochotniczego Pogotowia Ratunkowego Jerzy Burski.", "text": "\u201eMam 11 os\u00f3b uratowanych na sumieniu. Te osoby pisz\u0105 do mnie na Bo\u017ce Narodzenie i Wielkanoc dzi\u0119kuj\u0105c za uratowanie \u017cycia. Dla ratownika uratowanie \u017cycia to co\u015b chyba nawet wa\u017cniejszego ni\u017c dla tego, kt\u00f3ry zosta\u0142 uratowany. Ratownik po takim wydarzeniu dostaje skrzyde\u0142, staje si\u0119 Ikarem\u201d \u2013 zdradzi\u0142 w Rozmowie w samo po\u0142udnie w RMF FM ratownik i instruktor Wodnego Ochotniczego Pogotowia Ratunkowego Jerzy Burski. || Tematem Porannej rozmowy w RMF FM by\u0142o bezpiecze\u0144stwo nad wod\u0105. Marcin Zaborski i ratownik Jerzy Burski starali si\u0119 zdiagnozowa\u0107, co jest przyczyn\u0105 tak wielu utoni\u0119\u0107, do kt\u00f3rych dochodzi w okresie letnim. Analfabetyzm wodny jest jedn\u0105 z przyczyn tej strasznej statystyki jak\u0105 mamy (...). Czytanie, pisanie, a trzecie powinno by\u0107 p\u0142ywanie. To powinna by\u0107 umiej\u0119tno\u015b\u0107, kt\u00f3ra jest naszym naturalnym ko\u0142em ratunkowym, kt\u00f3rego nie musimy nosi\u0107. Woda jest \u017cywio\u0142em. Je\u015bli znajdziemy si\u0119 w niej w spos\u00f3b przypadkowy to umiej\u0119tno\u015b\u0107 p\u0142ywania, kt\u00f3ra jest umiej\u0119tno\u015b\u0107 nieprzemijaj\u0105c\u0105 pozwoli nam si\u0119 uratowa\u0107 - m\u00f3wi\u0142 podczas rozmowy z Marcinem Zaborskim Jerzy Burski. || Ratownik nie ma mo\u017cliwo\u015bci przymusu bezpo\u015bredniego, natomiast mo\u017ce ostrzec osob\u0119, kt\u00f3ra \u0142amie regulamin, \u017ce zostanie wezwana policja lub stra\u017c miejska - tak na pytanie czy ratownik mo\u017ce wyrzuci\u0107 z pla\u017cy kogo\u015b, kto p\u0142ywa przy wywieszonej czerwonej fladze odpowiedzia\u0142 w Rozmowie w samo po\u0142udnie w RMF FM Jerzy Burski. || Dopytywany czy mo\u017cna mimo wszystko zignorowa\u0107 zakaz wchodzenia do akwenu nasz go\u015b\u0107 stanowczo odpowiedzia\u0142: Nie mo\u017cna wej\u015b\u0107 do wody na w\u0142asn\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 na k\u0105pielisku, na kt\u00f3rym jest wywieszona czerwona flaga. S\u0105 konkretne powody, dla kt\u00f3rych ratownik wywiesza czerwon\u0105 flag\u0119 - fala powy\u017cej 70 centymetr\u00f3w, temperatura wody poni\u017cej 14 stopni i pr\u0105dy wsteczne - powiedzia\u0142 ratownik. || W czasie rozmowy instruktor WOPR zdradzi\u0142 te\u017c co nale\u017cy zrobi\u0107, gdy w wodzie z\u0142apie nas skurcz. Skurcze \u0142api\u0105 w 99 procentach za podudzie, czyli za mi\u0119\u015bnie \u0142ydki - m\u00f3wi\u0142 instruktor WOPR. Z regu\u0142y \u0142api\u0105 za jedn\u0105 nog\u0119. Trzeba postara\u0107 si\u0119 rozmasowa\u0107 to miejsce w wodzie. Drugi spos\u00f3b to rozci\u0105ganie mi\u0119\u015bnia. Je\u015bli czujemy zaci\u015bni\u0119cie, przyci\u0105gamy nog\u0119 do goleni. To boli i to jest nieprzyjemne, ale efekt jest natychmiastowy - podkre\u015bli\u0142.Ta przypad\u0142o\u015b\u0107 rzadziej dotyczy p\u0142ywak\u00f3w amator\u00f3w - uspokaja\u0142 nasz go\u015b\u0107. Ratownik podkre\u015bli\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce skurcz \u0142apie na skutek przepracowania mi\u0119\u015bnia, szczeg\u00f3lnie tych, kt\u00f3rzy u\u017cywaj\u0105 mi\u0119\u015bni d\u0142ugotrwa\u0142ych. Nie jest tak, \u017ce skurcz \u0142apie od razu. S\u0105 tzw. zjawiska przedkurczowe. Mi\u0119sie\u0144 zaczyna pobolewa\u0107 i \u017ceby zapobiec k\u0142opotom, wtedy wcze\u015bniej najlepiej zmieni\u0107 styl p\u0142ywania. Skurcz najcz\u0119\u015bciej \u0142apie p\u0142yn\u0105c \u017cabk\u0105, wi\u0119c zmie\u0144my go na kraula, a najlepiej po\u0142o\u017cy\u0107 si\u0119 na plecy i delikatnie porusza\u0107 nogami - zaznaczy\u0142. || Z mojej wiedzy wynika, \u017ce ponad 50 proc. os\u00f3b, kt\u00f3re uton\u0119\u0142y, by\u0142y pod wp\u0142ywem alkoholu - m\u00f3wi\u0142 o najcz\u0119stszych przyczynach utoni\u0119\u0107 nasz go\u015b\u0107. Po alkoholu mo\u017cliwo\u015bci naszego cia\u0142a s\u0105 ograniczone. Jeste\u015bmy bardziej flakowaci, mi\u0119\u015bnie s\u0105 nieprzygotowane do wysi\u0142ku a nasza \u015bwiadomo\u015b\u0107 jest pora\u017cona - ostrzega\u0142 Burski. || Marcin Zaborski pyta\u0142 te\u017c swojego go\u015bcia co zrobi\u0107, gdy widzimy, \u017ce kto\u015b si\u0119 topi, a sami nie potrafimy p\u0142ywa\u0107. Je\u015bli kto\u015b si\u0119 topi, a my nie umiemy p\u0142ywa\u0107 staramy si\u0119 zorganizowa\u0107 grup\u0119 ludzi i robimy tak zwany \"\u0142a\u0144cuszek ratunkowy\". \u0141apiemy si\u0119 za r\u0119ce jak dzieci w przedszkolu i wchodzimy do wody jednym ko\u0144cem. Tam powinna by\u0107 osoba, kt\u00f3ra czuje si\u0119 w wodzie najlepiej. Staramy si\u0119 podej\u015b\u0107 do osoby i poda\u0107 jej r\u0119k\u0119. Je\u015bli nie ma wok\u00f3\u0142 nas ludzi do pomocy, staramy si\u0119 znale\u017a\u0107 jakikolwiek p\u0142ywaj\u0105cy przedmiot. Nawet jak to jest ubranie. Je\u015bli mamy grunt, staramy si\u0119 rzuci\u0107 mu koszul\u0119, kurtk\u0119, spodnie i on si\u0119 powinien tego z\u0142apa\u0107. Nie podajemy r\u0119ki i staramy si\u0119 przyci\u0105gn\u0105\u0107 go do brzegu - wyt\u0142umaczy\u0142. || ", "autor": "Marcin Zaborski, Nicole Makarewicz , Marcin Cie\u015blak", "source": "RMF FM", "tags": "WOPR, utoni\u0119cia, Jerzy Burski"},
{"id": "3079951", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-bakterie-e-coli-w-wodociagu-na-dolnym-slasku-jest-zakaz-korz,nId,3079951", "date": "2019-07-05", "time": "12:33:56", "title": "                    Bakterie E. coli. w wodoci\u0105gu na Dolnym \u015al\u0105sku. Jest zakaz korzystania z wody                                                ", "lead": "12 tysi\u0119cy mieszka\u0144c\u00f3w gminy Sob\u00f3tka na Dolnym \u015al\u0105sku co najmniej do poniedzia\u0142ku nie b\u0119dzie mog\u0142a korzysta\u0107 z bie\u017c\u0105cej wody. W sieci wodoci\u0105gowej odkryto bakterie z grupy E. coli. ", "text": "12 tysi\u0119cy mieszka\u0144c\u00f3w gminy Sob\u00f3tka na Dolnym \u015al\u0105sku co najmniej do poniedzia\u0142ku nie b\u0119dzie mog\u0142a korzysta\u0107 z bie\u017c\u0105cej wody. W sieci wodoci\u0105gowej odkryto bakterie z grupy E. coli. || Informacja o ska\u017ceniu wody trafi\u0142a do gminy w czwartek po po\u0142udniu. Jednak wroc\u0142awska Stacja Sanitarno-Epidemiologiczna wiedzia\u0142a o ska\u017ceniu ju\u017c w \u015brod\u0119. || Burmistrz Sob\u00f3tki Miros\u0142aw Jarosz uwa\u017ca, \u017ce nie ma powod\u00f3w do paniki. Nale\u017cy zastosowa\u0107 si\u0119 do wytycznych i wsp\u00f3lnie jako\u015b musimy przetrwa\u0107 ten kryzys - powiedzia\u0142 naszemu reporterowi. || Woda z kranu nie mo\u017ce by\u0107 spo\u017cywana, ani u\u017cywana do przygotowywania posi\u0142k\u00f3w. W wodzie nie mo\u017cna my\u0107 owoc\u00f3w, warzyw, naczy\u0144, a nawet robi\u0107 prania. || Woda nadaje si\u0119 wy\u0142\u0105cznie do sp\u0142ukiwania toalety. || Gmina w czwartek zwo\u0142a\u0142a sztab kryzysowy. W ci\u0105gu dw\u00f3ch godzin do Sob\u00f3tki \u015bci\u0105gni\u0119to cztery cysterny o pojemno\u015bci 33 tysi\u0119cy litr\u00f3w wody ka\u017cda. || Jeste\u015bmy w kontakcie ze wszystkimi o\u015bciennymi gminami. Na bie\u017c\u0105co dostarczamy wod\u0119, tak aby mieszka\u0144cy nie odczuli braku wody, a przede wszystkim tej konsumpcyjnej - powiedzia\u0142 Miros\u0142aw Jarosz. || Uruchomiony zosta\u0142 ca\u0142odobowy dy\u017cur telefoniczny pod numerem 71 335 12 20. || Po okolicznych miejscowo\u015bciach woda rozwo\u017cona jest beczkowozami. Brakuje wody w miejscowych sklepach. W centrum Sob\u00f3tki stoi jedna z czterech cystern. || Ja ju\u017c si\u0119 zaopatrzy\u0142em, kupi\u0142em du\u017co butelek 5 litrowych i dam rad\u0119 - us\u0142ysza\u0142 nasz reporter. Najgorzej to si\u0119 wyk\u0105pa\u0107. Jestem starsz\u0105 osob\u0105 i wnoszenie takiej ilo\u015bci wody na trzecie pi\u0119tro to nie lada wyzwanie - dodaje inny mieszkaniec Sob\u00f3tki. || Zaka\u017cenie bakteri\u0105 E. coli mo\u017ce powodowa\u0107 biegunk\u0119 z krwi\u0105. Bakteria jest r\u00f3wnie\u017c gro\u017ana dla uk\u0142adu moczowego. W skrajnych przypadkach mo\u017ce doprowadzi\u0107 do ostrej niewydolno\u015bci nerek oraz \u017c\u00f3\u0142taczki.", "autor": "Mateusz Czmiel , Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079973", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-swinska-sprawa-ktos-podrzucil-zwierzaki-na-statek-z-mazur,nId,3079973", "date": "2019-07-05", "time": "12:40:42", "title": "                    \"\u015awi\u0144ska sprawa\". Kto\u015b podrzuci\u0142 zwierzaki na statek z Mazur                                               ", "lead": "Kto\u015b podrzuci\u0142 na statek Cumulus cumuj\u0105cy w gi\u017cyckiej ekomarinie karton, w kt\u00f3rym by\u0142y cztery \u015bwinki morskie. Armator zaopiekowa\u0142 si\u0119 zwierz\u0119tami i szuka dla nich domu.", "text": "Kto\u015b podrzuci\u0142 na statek Cumulus cumuj\u0105cy w gi\u017cyckiej ekomarinie karton, w kt\u00f3rym by\u0142y cztery \u015bwinki morskie. Armator zaopiekowa\u0142 si\u0119 zwierz\u0119tami i szuka dla nich domu. || W\u0142a\u015bciciel statku Jakub Konstantynowicz powiedzia\u0142, \u017ce kto\u015b celowo podrzuci\u0142 pud\u0142o ze zwierz\u0119tami na statek. Zagl\u0105dam do pude\u0142ka, widz\u0119 sianko, nie wiem o co chodzi. Przygl\u0105dam si\u0119 i widz\u0119, \u017ce kto\u015b patrzy na mnie z pude\u0142ka - m\u00f3wi\u0142 w rozmowie z RMF FM. || \u015awinki nie zosta\u0142y zostawione przypadkowo po rejsie. Rano w pi\u0105tek, gdy przyszli\u015bmy do pracy pud\u0142o sta\u0142o na pok\u0142adzie. Kto\u015b celowo je u nas zostawi\u0142 - powiedzia\u0142 Konstantynowicz. || Mowa o czterech sztukach. Jedna jest br\u0105zowa inna \u0142aciata... s\u0105 \u0142adne - podkre\u015bli\u0142 kapitan statku. || Za\u0142oga Cumulusa zaj\u0119\u0142a si\u0119 zwierz\u0119tami - nakarmi\u0142a je i napoi\u0142a, br\u0105zowo-czarno-bia\u0142e \u015bwinki morskie biegaj\u0105 po wyznaczonej im przestrzeni na statku. Nie mog\u0105 tam jednak zosta\u0107 na d\u0142u\u017cej, dlatego \u017ceglarze szukaj\u0105 zwierz\u0119tom domu. \u015awinki mo\u017ce odebra\u0107 z Cumulusa ka\u017cdy, kto jest zdecydowany opiekowa\u0107 si\u0119 nimi w nale\u017cyty, powa\u017cny spos\u00f3b.W rozmowie z Konstantynowicz przyzna\u0142, \u017ce po raz pierwszy kto\u015b podrzuci\u0142 zwierz\u0119ta na statek. Ale niedawno kto\u015b mi opowiada\u0142, \u017ce w pobliskiej przychodni znaleziono w toalecie porzuconego kr\u00f3liczka wi\u0119c mo\u017ce podrzucanie zwierz\u0105t to jaki\u015b nowy okropny zwyczaj - doda\u0142 \u017ceglarz. || ", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "\u015bwinki morskie, Mazury"},
{"id": "3078281", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-tenis-na-rmf24/najnowszefakty/news-sensacja-na-wimbledonie-angelique-kerber-odpadla-w-drugiej-r,nId,3078281", "date": "2019-07-04", "time": "18:41:51", "title": "                    Sensacja na Wimbledonie. Angelique Kerber odpad\u0142a w drugiej rundzie                                                ", "lead": "Broni\u0105ca tytu\u0142u Angelique Kerber nieoczekiwanie odpad\u0142a w drugiej rundzie tenisowego turnieju wielkoszlemowego w Wimbledonie. Rozstawiona z numerem pi\u0105tym Niemka przegra\u0142a z 95. w \u015bwiatowym rankingu Amerykank\u0105 Lauren Davis 6:2, 2:6, 1:6.", "text": "Broni\u0105ca tytu\u0142u Angelique Kerber nieoczekiwanie odpad\u0142a w drugiej rundzie tenisowego turnieju wielkoszlemowego w Wimbledonie. Rozstawiona z numerem pi\u0105tym Niemka przegra\u0142a z 95. w \u015bwiatowym rankingu Amerykank\u0105 Lauren Davis 6:2, 2:6, 1:6. || Maj\u0105ca polskie korzenie 31-letnia zawodniczka do\u015b\u0107 \u0142atwo wygra\u0142a pierwszego seta, ale p\u00f3\u017aniej zupe\u0142nie straci\u0142a koncentracj\u0119 i kontrol\u0119 nad przebiegiem meczu, mimo \u017ce jej o sze\u015b\u0107 lat m\u0142odsz\u0105 rywalk\u0119 trapi\u0142y lekkie urazy. Amerykanka mia\u0142a obanda\u017cowane lewe kolano i momentami kula\u0142a. W ostatnim gemie Kerber, triumfatorka trzech turniej\u00f3w wielkoszlemowych, obroni\u0142a dwie pi\u0142ki meczowe, ale ostatecznie o zwyci\u0119stwie rywalki przes\u0105dzi\u0142 niewymuszony b\u0142\u0105d - bekhend w siatk\u0119. Davis do turnieju g\u0142\u00f3wnego dosta\u0142a si\u0119 przez eliminacje - w ich decyduj\u0105cej rundzie ponios\u0142a pora\u017ck\u0119, ale awansowa\u0142a jako tzw. lucky loser. W trzeciej rundzie jej rywalk\u0105 b\u0119dzie rozstawiona z numerem 30. Hiszpanka Carla Suarez Navarro.To wszystko jest surrealistyczne. Powtarza\u0142am sobie, \u017ce jestem silna i sta\u0107 mnie na dobry wynik, \u017ce nale\u017c\u0119 do grona najlepszych - powiedzia\u0142a po zwyci\u0119stwie Amerykanka, kt\u00f3ra dotychczas zwyci\u0119\u017cy\u0142a w jednym turnieju cyklu WTA. W ubieg\u0142ym roku Kerber pokona\u0142a w finale Amerykank\u0119 Seren\u0119 Williams i zosta\u0142a pierwsz\u0105 niemieck\u0105 triumfatork\u0105 Wimbledonu od 1996 roku, kiedy zwyci\u0119\u017cy\u0142a Steffi Graf.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": ""},
{"id": "3079956", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-wlochy-planuja-swoje-500-na-kazde-dziecko-do-26-roku-zycia,nId,3079956", "date": "2019-07-05", "time": "12:43:00", "title": "                    W\u0142ochy planuj\u0105 swoje \"500+\". Na ka\u017cde dziecko do 26. roku \u017cycia                                               ", "lead": "Rz\u0105d W\u0142och chce wprowadzi\u0107 specjalny dodatek rodzinny w wysoko\u015bci od 100 do 300 euro miesi\u0119cznie na ka\u017cde dziecko do 26. roku \u017cycia - zapowiedzia\u0142 minister do spraw rodziny i os\u00f3b niepe\u0142nosprawny Lorenzo Fontana.", "text": "Rz\u0105d W\u0142och chce wprowadzi\u0107 specjalny dodatek rodzinny w wysoko\u015bci od 100 do 300 euro miesi\u0119cznie na ka\u017cde dziecko do 26. roku \u017cycia - zapowiedzia\u0142 minister do spraw rodziny i os\u00f3b niepe\u0142nosprawny Lorenzo Fontana. || W wywiadzie dla komercyjnej stacji telewizyjnej Canale 5 Fontana o\u015bwiadczy\u0142: Rz\u0105d pracuje nad wprowadzeniem dodatku, kt\u00f3ry b\u0119dzie wynosi\u0107 od 100 do 300 euro, dla ka\u017cdego dziecka w wieku od 0 do 26 lat. || Uwa\u017cam, \u017ce w ten spos\u00f3b zdo\u0142amy pokona\u0107 ni\u017c demograficzny - o\u015bwiadczy\u0142 Fontana z prawicowej Ligi. || Obecnie obowi\u0105zuje we W\u0142oszech dodatek na dziecko (zwany bonus bebe), przys\u0142uguj\u0105cy po jego przyj\u015bciu na \u015bwiat rodzinom z rocznym dochodem do 25 tys. euro. W zale\u017cno\u015bci od dochod\u00f3w rodziny wynosi on od 80 do 192 euro miesi\u0119cznie.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "W\u0142ochy, dodatek na dziecko"},
{"id": "3079979", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-aleksandra-dulkiewicz-chce-zaprosic-do-wspolnego-swietowania,nId,3079979", "date": "2019-07-05", "time": "13:07:11", "title": "                    Aleksandra Dulkiewicz: Chc\u0119 zaprosi\u0107 do wsp\u00f3lnego \u015bwi\u0119towania 1 wrze\u015bnia u st\u00f3p pomnika                                                ", "lead": "Dzisiaj chc\u0119 zaprosi\u0107 do wsp\u00f3lnego \u015bwi\u0119towania. 1 wrze\u015bnia o 4.45 spotkajmy si\u0119 u st\u00f3p pomnika, razem z harcerzami, ale tak\u017ce zaprosili\u015bmy kilkana\u015bcie miast z ca\u0142ej Europy do\u015bwiadczonych II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 - powiedzia\u0142a w pi\u0105tek prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz.", "text": "Dzisiaj chc\u0119 zaprosi\u0107 do wsp\u00f3lnego \u015bwi\u0119towania. 1 wrze\u015bnia o 4.45 spotkajmy si\u0119 u st\u00f3p pomnika, razem z harcerzami, ale tak\u017ce zaprosili\u015bmy kilkana\u015bcie miast z ca\u0142ej Europy do\u015bwiadczonych II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 - powiedzia\u0142a w pi\u0105tek prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz. || Dzisiaj chc\u0119 zaprosi\u0107 do wsp\u00f3lnego \u015bwi\u0119towania o 4.45 spotkajmy si\u0119 u st\u00f3p pomnika (Pomnika Obro\u0144c\u00f3w Wybrze\u017ca na Westerplatte), razem z harcerzami, ale tak\u017ce, jako miasto Gda\u0144sk, zaprosili\u015bmy kilkana\u015bcie miast pami\u0119ci. Miast z ca\u0142ej Europy do\u015bwiadczonych II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105, kt\u00f3re lekcje wojny odczytuj\u0105 nie tylko jako bohaterstwo \u017co\u0142nierza, ale przede wszystkim tragedi\u0119 ludno\u015bci cywilnej - podkre\u015bli\u0142a prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz podczas pi\u0105tkowej konferencji zorganizowanej na terenie Westerplatte. || Jak doda\u0142a \"chcemy si\u0119 spotyka\u0107 co roku, o godzinie 4.45, by z jednej strony odda\u0107 ho\u0142d poleg\u0142ym, ale z drugiej, by przy\u015bwieca\u0142o nam has\u0142o: nigdy wi\u0119cej wojny\". Chcia\u0142abym, \u017ceby to has\u0142o by\u0142o aktualne nie tylko 1 wrze\u015bnia, ale tak\u017ce w naszym \u017cyciu codziennym - stwierdzi\u0142a prezydent Gda\u0144ska. || || Przyj\u0119ty w czwartek przez Sejm projekt ustawy \"o inwestycjach w zakresie budowy Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 - Oddzia\u0142u Muzeum II Wojny \u015awiatowej w Gda\u0144sku\" wp\u0142yn\u0105\u0142 do Sejmu w maju.Wed\u0142ug jego autor\u00f3w, pos\u0142\u00f3w PiS, ustawa ma usprawni\u0107 budow\u0119 Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 w Gda\u0144sku. Pos\u0142owie PiS chc\u0105 m.in., by Westerplatte - lepiej ni\u017c dotychczas - ukazywa\u0142o heroizm polskich \u017co\u0142nierzy, kt\u00f3rzy w 1939 r. stawili op\u00f3r w tym miejscu po agresji III Rzeszy Niemieckiej na Polsk\u0119. Ich zdaniem teren ten nie jest nale\u017cycie wykorzystany dla polskiej pami\u0119ci.Specustawa zak\u0142ada budow\u0119 na terenie Westerplatte plac\u00f3wki muzealnej, kt\u00f3ra ma by\u0107 oddzia\u0142em Muzeum II Wojny \u015awiatowej w Gda\u0144sku. Plac\u00f3wka mia\u0142yby dzia\u0142a\u0107 na terenach dzi\u015b b\u0119d\u0105cym w gestii m.in. wojska i Stra\u017cy Granicznej, ale te\u017c tych nale\u017c\u0105cych do miasta Gda\u0144sk. W\u015br\u00f3d tych ostatnich teren\u00f3w s\u0105 m.in. dzia\u0142ki, na kt\u00f3rych zlokalizowana jest Wartownia nr 1, relikty budowli obronnych stanowi\u0105cych niegdy\u015b elementy wojskowej sk\u0142adnicy a tak\u017ce wzg\u00f3rze z Pomnikiem Obro\u0144c\u00f3w Wybrze\u017ca.W\u0142adze Gda\u0144ska a tak\u017ce cz\u0119\u015b\u0107 \u015brodowiska muzealnik\u00f3w i historyk\u00f3w, krytykowa\u0142o specustaw\u0119 od momentu z\u0142o\u017cenia jej projektu. Aleksandra Dulkiewicz ocenia\u0142a, \u017ce ustawa ta jest pr\u00f3b\u0105 przej\u0119cia Westerplatte przez w\u0142adz\u0119 centraln\u0105. Prezydent Gda\u0144ska prezentowa\u0142a swoje stanowisko m.in. pod koniec czerwca, na spotkaniu z wiceministrem kultury Jaros\u0142awem Sellinem. || Wiceszef MKiDN zaproponowa\u0142 po rozmowie, by przedstawiciele miasta Gda\u0144sk weszli do komitetu honorowego budowy Muzeum Westerplatte i mieli wp\u0142yw na jego kszta\u0142t. || Prezydent Gda\u0144ska poinformowa\u0142a z kolei po spotkaniu, \u017ce z\u0142o\u017cy\u0142a Sellinowi ofert\u0119, aby tereny miasta nadal pozosta\u0142y jego w\u0142asno\u015bci\u0105 i zosta\u0142y wniesione do powstaj\u0105cego Muzeum Westerplatte, a sama instytucja by\u0142a wsp\u00f3\u0142tworzona i wsp\u00f3\u0142prowadzona przez samorz\u0105d i stron\u0119 rz\u0105dow\u0105. ", "autor": "Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM/PAP", "tags": ""},
{"id": "3079690", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zwrot-w-sprawie-kajetana-p-wyrok-najwczesniej-w-pazdzierniku,nId,3079690", "date": "2019-07-05", "time": "12:55:00", "title": "                    Zwrot w sprawie Kajetana P. Wyrok najwcze\u015bniej w pa\u017adzierniku                                               ", "lead": "Wci\u0105\u017c bez wyroku w sprawie Kajetana P. M\u0119\u017cczyzna oskar\u017cony m.in. o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki w\u0142oskiego Katarzyny J. mia\u0142 dzi\u015b pozna\u0107 wyrok. Ten jednak us\u0142yszy najwcze\u015bniej w pa\u017adzierniku, gdy\u017c pojawi\u0142a si\u0119 decyzja o wznowieniu przewodu s\u0105dowego.", "text": "Wci\u0105\u017c bez wyroku w sprawie Kajetana P. M\u0119\u017cczyzna oskar\u017cony m.in. o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki w\u0142oskiego Katarzyny J. mia\u0142 dzi\u015b pozna\u0107 wyrok. Ten jednak us\u0142yszy najwcze\u015bniej w pa\u017adzierniku, gdy\u017c pojawi\u0142a si\u0119 decyzja o wznowieniu przewodu s\u0105dowego. || Wyrok ws. Kajetana P. zapadnie najwcze\u015bniej 4 pa\u017adziernika. S\u0105d podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 z urz\u0119du. Na czyj wniosek? Prosz\u0119 pyta\u0107 s\u0105du - powiedzia\u0142 pe\u0142nomocnik oskar\u017cycieli posi\u0142kowych. Oskar\u017cony opu\u015bci\u0142 s\u0105d. || B\u0119d\u0105 przyprowadzane jeszcze dowody i w zasadzie tyle, co mo\u017cna powiedzie\u0107 w tej sprawie, poniewa\u017c nadal zosta\u0142o wznowione postanowienie o wy\u0142\u0105czenie jawno\u015bci - t\u0142umaczy\u0142 pe\u0142nomocnik oskar\u017cycieli posi\u0142kowych Rafa\u0142 Carko. || Na wniosek rodziny ofiary ca\u0142y proces jest utajniony i tylko wyrok mia\u0142 by\u0107 og\u0142oszony w cz\u0119\u015bci jawnej orzeczenia. Przed s\u0105dem na decyzj\u0119 czeka\u0142o kilkudziesi\u0119ciu dziennikarzy. || Proces Kajetana P., okrzykni\u0119tego przez media \"Hannibalem z \u017boliborza\", ruszy\u0142 w maju 2018 roku. Akt oskar\u017cenia trafi\u0142 do s\u0105du w po\u0142owie lipca 2017 roku. Rozprawy odbywa\u0142y si\u0119 w sali dla najgro\u017aniejszych przest\u0119pc\u00f3w w s\u0105dzie przy ul. Kocjana na warszawskim Bemowie, kt\u00f3ra znajduje si\u0119 w oddzielnym, ogrodzonym budynku. W tej samej sali w przesz\u0142o\u015bci byli s\u0105dzeni najgro\u017aniejsi przest\u0119pcy; zeznaj\u0105 tam te\u017c osoby, kt\u00f3rych bezpiecze\u0144stwo jest chronione. || 29-letni bibliotekarz mia\u0142 status szczeg\u00f3lnie niebezpiecznego. Policjanci przywozili go do s\u0105du przy zachowaniu szczeg\u00f3lnych \u015brodk\u00f3w ostro\u017cno\u015bci z aresztu \u015bledczego w Poznaniu, gdzie znajduje si\u0119 oddzia\u0142 psychiatryczny o wzmo\u017conym zabezpieczeniu. Kajetan P. jest oskar\u017cony o brutalne zab\u00f3jstwo w 2016 r. t\u0142umaczki j\u0119zyka w\u0142oskiego i napa\u015b\u0107 na policjanta i bieg\u0142\u0105 psycholog. Do morderstwa dosz\u0142o 3 lutego 2016 roku w mieszkaniu przy ul. Skierniewickiej na warszawskiej Woli, gdzie m\u0119\u017cczyzna um\u00f3wi\u0142 si\u0119 na lekcj\u0119 j\u0119zyka w\u0142oskiego z 30-letni\u0105 t\u0142umaczk\u0105 Katarzyn\u0105 J. M\u0119\u017cczyzna kilkakrotnie d\u017agn\u0105\u0142 kobiet\u0119 no\u017cem w szyj\u0119. Cia\u0142o rozcz\u0142onkowa\u0142 i przewi\u00f3z\u0142 taks\u00f3wk\u0105 do wynajmowanego mieszkania przy ul. Potockiej na \u017boliborzu. \u017beby zatrze\u0107 \u015blady zab\u00f3jstwa, spowodowa\u0142 w tym mieszkaniu po\u017car. Zw\u0142oki Katarzyny J. odkryli gasz\u0105cy ogie\u0144 stra\u017cacy. Od 6 lutego 2016 r. Kajetan P. by\u0142 poszukiwany przez prokuratur\u0119 listem go\u0144czym. Uj\u0119to go po 11 dniach na Malcie i przekazano Polsce. Podczas przes\u0142uchania nie okaza\u0142 skruchy. Z jego wyja\u015bnie\u0144 wynika\u0142o, \u017ce lektorka by\u0142a przypadkow\u0105 ofiar\u0105. M\u00f3wi\u0142, \u017ce postanowi\u0142 zabi\u0107 cz\u0142owieka \"w ramach pracy nad sob\u0105 i walki ze s\u0142abo\u015bciami\".Przedstawiaj\u0105c przebieg zdarzenia, Kajetan P. powiedzia\u0142 prokuratorom, \u017ce targa\u0142y nim sprzeczne emocje, mia\u0142 potrzeb\u0119 samodoskonalenia i pozbywania si\u0119 ludzkich s\u0142abo\u015bci. Elementem samodoskonalenia by\u0142y m.in. g\u0142od\u00f3wki, intensywne \u0107wiczenia fizyczne, zerwanie wszelkich zwi\u0105zk\u00f3w z rodzin\u0105. Na pewnym etapie tej ewolucji, jak sam m\u00f3wi\u0142, uzna\u0142, \u017ce musi zabi\u0107 jak\u0105\u015b osob\u0119 - informowa\u0142a prokuratura. P. twierdzi\u0142 w wyja\u015bnieniach - jak w\u00f3wczas ujawni\u0142a prokuratura - \u017ce zab\u00f3jstwo mia\u0142o na celu \"pozbycie si\u0119 s\u0142abo\u015bci, jak\u0105 jest przekonanie, \u017ce \u017cycie ludzkie jest warte wi\u0119cej ni\u017c \u017cycie \u015bwini czy komara\". Ca\u0142kowity przypadek spowodowa\u0142, i\u017c ofiar\u0105 zosta\u0142a Katarzyna J. Telefon do niej znalaz\u0142 na stronie internetowej z og\u0142oszeniami, ofertami korepetycji j\u0119zykowych - m\u00f3wi\u0142 prokurator. Jak dodawa\u0142, podejrzany dzwoni\u0142 do kilku os\u00f3b, a wybra\u0142 Katarzyn\u0119 J. m.in. dlatego, \u017ce w sieci nie by\u0142o jej zdj\u0119cia. Ofiara by\u0142a ca\u0142kowicie przypadkowa, nie znali si\u0119 wcze\u015bniej, rozmawiali przez telefon w celu um\u00f3wienia si\u0119 na zaj\u0119cia - relacjonowa\u0142 prokurator. 27 czerwca w procesie wyg\u0142oszono mowy ko\u0144cowe. Dzi\u015b mia\u0142 zapa\u015b\u0107 wyrok. Kajetanowi P. grozi od o\u015bmiu lat wi\u0119zienia do do\u017cywocia. Kara jednak mo\u017ce by\u0107 nadzwyczajnie z\u0142agodzona ze wzgl\u0119du na stan psychiczny oskar\u017conego. Biegli uznali bowiem, \u017ce m\u0119\u017cczyzna dopu\u015bci\u0142 si\u0119 przest\u0119pstwa w stanie ograniczonej poczytalno\u015bci.", "autor": "Nicole Makarewicz , Adam Zygiel", "source": "RMF/PAP", "tags": "Kajetan P., Hannibal z \u017boliborza"},
{"id": "3078285", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-arjen-robben-nieoczekiwanie-zakonczyl-kariere,nId,3078285", "date": "2019-07-04", "time": "18:56:45", "title": "                    Arjen Robben nieoczekiwanie zako\u0144czy\u0142 karier\u0119                                               ", "lead": "Holenderski pi\u0142karz Arjen Robben, kt\u00f3ry przez ostatni\u0105 dekad\u0119 broni\u0142 barw Bayernu Monachium, og\u0142osi\u0142 zako\u0144czenie kariery. W czerwcu przesta\u0142 obowi\u0105zywa\u0107 kontrakt 35-letniego skrzyd\u0142owego z mistrzem Niemiec.", "text": "Holenderski pi\u0142karz Arjen Robben, kt\u00f3ry przez ostatni\u0105 dekad\u0119 broni\u0142 barw Bayernu Monachium, og\u0142osi\u0142 zako\u0144czenie kariery. W czerwcu przesta\u0142 obowi\u0105zywa\u0107 kontrakt 35-letniego skrzyd\u0142owego z mistrzem Niemiec. || Pierwotnie zak\u0142adano, \u017ce wprawdzie Robben odejdzie z Bayernu, ale b\u0119dzie szuka\u0142 zatrudnienia w innym klubie. Decyzja, kt\u00f3r\u0105 og\u0142osi\u0142 w komunikacie prasowym, jest wi\u0119c nieco zaskakuj\u0105ca. || To zdecydowanie najtrudniejsza decyzja, jak\u0105 musia\u0142em podj\u0105\u0107 w ca\u0142ej swojej karierze. Serce k\u0142\u00f3ci si\u0119 z rozumem. Mi\u0142o\u015b\u0107 do gry i przekonanie, \u017ce mo\u017cna jeszcze podbi\u0107 ca\u0142y \u015bwiat, stoj\u0105 w sprzeczno\u015bci ze stanem faktycznym - nie wszystko jest takie, jak si\u0119 chce. Nie jestem ju\u017c 16-letnim ch\u0142opcem, kt\u00f3ry nie ma poj\u0119cia, czym jest kontuzja. Na razie jeszcze jestem zdrowy i sprawny i jako fan tak\u017ce innych dyscyplin sportu chcia\u0142bym, \u017ceby tak zosta\u0142o. Ko\u0144cz\u0119 karier\u0119 definitywnie, ale to w\u0142a\u015bciwy krok - wyja\u015bni\u0142 96-krotny reprezentant Holandii. W Bundeslidze Robben rozegra\u0142 201 mecz\u00f3w, w kt\u00f3rych zdoby\u0142 99 goli. Ponadto wyst\u0105pi\u0142 w 110 spotkaniach Ligi Mistrz\u00f3w i strzeli\u0142 31 bramek. Wcze\u015bniej by\u0142 zawodnikiem m.in. Realu Madryt i Chelsea Londyn. Z Bayernem Holender o\u015bmiokrotnie wywalczy\u0142 mistrzostwo Niemiec, zdoby\u0142 pi\u0119\u0107 razy Puchar i triumfowa\u0142 w Champions League. Najwi\u0119kszymi sukcesami Robbena w dru\u017cynie narodowej, w kt\u00f3rej nie wyst\u0119puje ju\u017c od 2017 roku, by\u0142o zaj\u0119cie drugiego miejsca mistrzostw \u015bwiata w 2010 roku i trzeciego cztery lata p\u00f3\u017aniej.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Arjen Robben, Bayern Monachium"},
{"id": "3078290", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-wimbledon-linette-pokonala-anisimowa-i-awansowala-do-trzecie,nId,3078290", "date": "2019-07-04", "time": "19:22:07", "title": "                    Wimbledon: Linette pokona\u0142a Anisimow\u0105 i awansowa\u0142a do trzeciej rundy turnieju!                                               ", "lead": "Magda Linette pokona\u0142a rozstawion\u0105 z \"25\" Amerykank\u0119 Amand\u0119 Anisimov\u0105 6:4, 7:5 i awansowa\u0142a do 3. rundy Wimbledonu, wyr\u00f3wnuj\u0105c sw\u00f3j najlepszy wynik w Wielkim Szlemie. Kolejn\u0105 rywalk\u0105 polskiej tenisistki b\u0119dzie Czeszka Petra Kvitova (6.).", "text": "Magda Linette pokona\u0142a rozstawion\u0105 z \"25\" Amerykank\u0119 Amand\u0119 Anisimov\u0105 6:4, 7:5 i awansowa\u0142a do 3. rundy Wimbledonu, wyr\u00f3wnuj\u0105c sw\u00f3j najlepszy wynik w Wielkim Szlemie. Kolejn\u0105 rywalk\u0105 polskiej tenisistki b\u0119dzie Czeszka Petra Kvitova (6.). || Linette nigdy wcze\u015bniej nie gra\u0142a oficjalnego pojedynku z Anisimov\u0105, ale razem trenowa\u0142y. Polka opowiada\u0142a po awansie do drugiej rundy, \u017ce Amerykanka rosyjskiego pochodzenia nie dysponuje mo\u017ce bardzo silnym uderzeniem, ale posy\u0142a pi\u0142k\u0119 bardzo daleko, co utrudnia zadanie rywalkom. Omawiaj\u0105c za\u015b swoj\u0105 gr\u0119 zaznaczy\u0142a, \u017ce w por\u00f3wnaniu z ubieg\u0142orocznym wyst\u0119pem w Londynie bardzo poprawi\u0142a serwis. Oba stwierdzenia znalaz\u0142y potwierdzenie na korcie w czwartek.27-letnia poznanianka od pocz\u0105tku przyst\u0105pi\u0142a do pojedynku skoncentrowana i ofensywnie nastawiona. W trzecim gemie mia\u0142a pierwsz\u0105 okazj\u0119 na prze\u0142amanie i j\u0105 wykorzysta\u0142a. W pi\u0105tym i si\u00f3dmym \u0142\u0105cznie trzy razy by\u0142a o punkt od kolejnego, ale tym razem Amerykanka jej si\u0119 nie uda\u0142o postawi\u0107 kropki nad \"i\". Po stronie Anisimovej by\u0142y coraz wi\u0119ksze nerwy i kolejne b\u0142\u0119dy. W pierwszej ods\u0142onie zanotowa\u0142a ich \u0142\u0105cznie 16. Przy prowadzeniu 5:3 Polka nie wykorzysta\u0142a pierwszej pi\u0142ki setowej, a w 10. gemie mia\u0142a dwie kolejne i druga z nich okaza\u0142a si\u0119 ostatni\u0105 akcj\u0105 w tej ods\u0142onie.W drugiej Linette nie zwalnia\u0142a tempa. Pocz\u0105tkowo obie tenisistki pilnowa\u0142y swojego podania, cho\u0107 obie te\u017c mia\u0142y okazje na prze\u0142amanie. Jako pierwsza - przy stanie 2:2 - podanie ponownie straci\u0142a zawodniczka z USA. Zawodniczki stoczy\u0142y d\u0142ug\u0105 walk\u0119 w \u00f3smym gemie. Polka obroni\u0142a pi\u0119\u0107 \"break point\u00f3w\". || Ryzykuj\u0105cej mocnym serwisem Polce przytrafi\u0142y si\u0119 w\u00f3wczas dwa podw\u00f3jne b\u0142\u0119dy, ale okaza\u0142o si\u0119, \u017ce nie przynios\u0142y one w\u00f3wczas gro\u017aniejszych konsekwencji. Anisimova w imponuj\u0105cym stylu odrobi\u0142a w\u00f3wczas straty - najpierw nie odda\u0142a rywalce punktu przy w\u0142asnym podaniu, a za chwil\u0119 zanotowa\u0142a niemal r\u00f3wnie pewnie \"breaka\" (w 10. gemie straci\u0142a jeden punkt).Poznanianka nie da\u0142a si\u0119 zdominowa\u0107 i odpowiedzia\u0142a prze\u0142amaniem powrotnym. Kibice w ko\u0144c\u00f3wce obejrzeli wiele d\u0142ugich i efektownych wymian. W 12. gemie Linette popisa\u0142a si\u0119 te\u017c sokolim wzrokiem - po jej challenge'u s\u0119dzia musia\u0142 zmieni\u0107 decyzj\u0119 na jej korzy\u015b\u0107. Wybroni\u0142a si\u0119 jeszcze raz przed prze\u0142amanie, a po chwili - ku rado\u015bci g\u0142o\u015bno dopinguj\u0105cej j\u0105 grupy rodak\u00f3w - wykorzysta\u0142a pierwsz\u0105 pi\u0142k\u0119 meczow\u0105.Zajmuj\u0105ca 75. miejsce w rankingu WTA Polka dotychczas nie mia\u0142a szcz\u0119\u015bcia do tego presti\u017cowego londy\u0144skiego turnieju. W latach 2012-14 nie potrafi\u0142a si\u0119 przebi\u0107 przez eliminacje, a od 2015 roku stale zatrzymywa\u0142a si\u0119 na pierwszej rundzie w g\u0142\u00f3wnej drabince. By\u0142a to te\u017c jedyna impreza wielkoszlemowa, w kt\u00f3rej do tej edycji nie wygra\u0142a \u017cadnego spotkania. Z\u0142\u0105 pass\u0119 prze\u0142ama\u0142a dopiero we wtorek, pokonuj\u0105c 144. na \u015bwiatowej li\u015bcie Ann\u0119 Kalinsk\u0105 6:0, 7:6 (11-9). Po efektownym zwyci\u0119stwie w pierwszej partii w drugiej Polka mia\u0142a troch\u0119 k\u0142opot\u00f3w z rosyjsk\u0105 kwalifikantk\u0119, ale ostatecznie wygra\u0142a w dw\u00f3ch setach.Anisimova to jedna z najwi\u0119kszych rewelacji tego sezonu. Niespe\u0142na 18-letnia zawodniczka na pocz\u0105tku roku by\u0142a 96. rakiet\u0105 \u015bwiata, ale udane wyst\u0119py w Australian Open i French Open oraz wygrana w turnieju WTA w Bogocie sprawi\u0142y, \u017ce w efektownym stylu awansowa\u0142a do Top30. W Melbourne dotar\u0142a do 1/8 fina\u0142u, a w Pary\u017cu odpad\u0142a dopiero w p\u00f3\u0142finale. Urodzona w New Jersey nastolatka, kt\u00f3rej rodzice s\u0105 Rosjanami, debiutowa\u0142a teraz w zasadniczej cz\u0119\u015bci Wimbledonu.29-letnia Kvitova ma w dorobku dwa tytu\u0142y wielkoszlemowe i oba wywalczy\u0142a w\u0142a\u015bnie w Londynie. Triumfowa\u0142a na trawiastych kortach All England Clubu w 2011 i 2014 roku. Na przebieg kariery tej zawodniczki w ostatnich latach du\u017cy wp\u0142yw mia\u0142a napa\u015b\u0107, kt\u00f3rej ofiar\u0105 pad\u0142a w swoim domu w Czechach w grudniu 2016 roku. W\u0142amywacz zrani\u0142 j\u0105 no\u017cem, uszkadzaj\u0105c \u015bci\u0119gna i nerwy w lewej d\u0142oni, w kt\u00f3rej tenisistka trzyma rakiet\u0119. Do rywalizacji wr\u00f3ci\u0142a pod koniec maja 2017 roku i mozolnie odbudowywa\u0142a karier\u0119. W styczniu tego roku b\u0142ysn\u0119\u0142a, docieraj\u0105c do fina\u0142u Australian Open. Z French Open wycofa\u0142a si\u0119 z powodu kontuzji lewego ramienia.Linette zmierzy\u0142a si\u0119 z ni\u0105 dotychczas raz. Trzy lata temu w pierwszej rundzie turnieju WTA w Montrealu na kortach twardych ugra\u0142a \u0142\u0105cznie tylko trzy gemy. Je\u015bli wygra, odniesie najwi\u0119kszy sukces w Wielki Szlemie. Do tej pory dwukrotnie wyst\u0105pi\u0142a w trzeciej rundzie - we French Open 2017 i Australian Open 2018, ale te spotkania przegra\u0142a.W pi\u0105tek mecz trzeciej rundy rozegra Hubert Hurkacz, kt\u00f3ry zmierzy si\u0119 z broni\u0105cym tytu\u0142u liderem rankingu ATP Serbem Novakiem Djokovicem. Mecze otwarcia przegrali Iga \u015awi\u0105tek i Kamil Majchrzak.Wynik meczu 2. rundy gry pojedynczej kobiet:Magda Linette (Polska) - Amanda Anisimova (USA, 25) 6:4, 7:5", "autor": "", "source": "PAP", "tags": "Wimbledon"},
{"id": "3078295", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-koniec-strajku-pracownikow-sadow-i-prokuratur-jest-porozumie,nId,3078295", "date": "2019-07-04", "time": "19:46:09", "title": "                    Koniec strajku pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratur. Jest porozumienie ws. p\u0142ac                                               ", "lead": "Ko\u0144czy si\u0119 trwaj\u0105cy dwa miesi\u0105ce strajk pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratur przed Ministerstwem Sprawiedliwo\u015bci. Dzi\u015b po 19:00 podpisano porozumienie - ustali\u0142 reporter RMF FM. ", "text": "Ko\u0144czy si\u0119 trwaj\u0105cy dwa miesi\u0105ce strajk pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratur przed Ministerstwem Sprawiedliwo\u015bci. Dzi\u015b po 19:00 podpisano porozumienie - ustali\u0142 reporter RMF FM. || Z naszych informacji wynika, \u017ce przedstawiciele sztabu protestacyjnego podpisali porozumienie z ministrem sprawiedliwo\u015bci - prokuratorem generalnym reprezentowanym przez Micha\u0142a W\u00f3jcika. Porozumienie zak\u0142ada podwy\u017cszenie wynagrodze\u0144 pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratur \u015brednio o 450 z\u0142 brutto od pa\u017adziernika tego roku i kolejn\u0105 podwy\u017ck\u0119 r\u00f3wnie\u017c o 450 z\u0142 od stycznia. W sumie b\u0119dzie to 900 z\u0142. Pracownicy s\u0105d\u00f3w i prokuratur rozpoczynaj\u0105c protest domagali si\u0119 1000 z\u0142otych podwy\u017cki i poprawy warunk\u00f3w pracy. Alarmowali, \u017ce cz\u0119sto s\u0105 poddawani lobbingowi. Z informacji dziennikarza RMF FM Patryka Michalskiego wynika, \u017ce podwy\u017ckami maj\u0105 by\u0107 obj\u0119ci asystenci, urz\u0119dnicy, kuratorzy czy specjali\u015bci Opiniodawczych Zespo\u0142\u00f3w S\u0105dowych Specjalist\u00f3w. Miasteczko ma znikn\u0105\u0107 sprzed resortu sprawiedliwo\u015bci w sobot\u0119. || ", "autor": "Patryk Michalski, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "akcja protestacyjna, s\u0105dy"},
{"id": "3078302", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-plonie-wysypisko-smieci-sortowni-w-studziankach,nId,3078302", "date": "2019-07-04", "time": "20:12:10", "title": "                    P\u0142onie wysypisko \u015bmieci sortowni w Studziankach                                               ", "lead": "Po\u017car wysypiska w sortowni \u015bmieci w Studziankach ko\u0142o Bia\u0142egostoku. Informacj\u0119 dostali\u015bmy na Gor\u0105c\u0105 Lini\u0119 RMF FM. Gaszenie po\u017caru potrwa do pi\u0105tku .\n", "text": "Po\u017car wysypiska w sortowni \u015bmieci w Studziankach ko\u0142o Bia\u0142egostoku. Informacj\u0119 dostali\u015bmy na Gor\u0105c\u0105 Lini\u0119 RMF FM. Gaszenie po\u017caru potrwa do pi\u0105tku . || Z ogniem walczy 12 zast\u0119p\u00f3w stra\u017cy. Na miejscu jest du\u017ce zadymienie. || Ustalono, \u017ce pali si\u0119 ha\u0142da, kt\u00f3ra ma ok. 250 metr\u00f3w kwadratowych powierzchni i jest wysoka na ok. 10-15 metr\u00f3w. || Przy gaszeniu pracuje m.in. pompa o wysokiej wydajno\u015bci oraz ci\u0119\u017cki w\u00f3z ratowniczy, kt\u00f3ry przyjecha\u0142 z Suwa\u0142k. Stra\u017cacy informuj\u0105, \u017ce nie ma zagro\u017cenia dla budynk\u00f3w i nie ma rannych os\u00f3b. || Stra\u017cacy gasz\u0105 po\u017car w ten spos\u00f3b, \u017ce \"demontuj\u0105\" ha\u0142d\u0119, odrzucaj\u0105 z niej pal\u0105ce si\u0119 \u015bmieci i gasz\u0105 je. Jak m\u00f3wi rzecznik Komendy Miejskiej Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej w Bia\u0142ymstoku Pawe\u0142 Ostrowski, z do\u015bwiadczenia stra\u017cak\u00f3w po innych, wcze\u015bniejszych po\u017carach w tym miejscu wynika, \u017ce najskuteczniejsze okazywa\u0142o si\u0119 przysypywanie ha\u0142dy \u017cwirem. Doda\u0142, \u017ce w\u0142a\u015bciciel sortowni zosta\u0142 zobowi\u0105zany do dostarczenia \u017cwiru, ale b\u0119dzie to mo\u017cliwe dopiero w pi\u0105tek rano. Zaznaczy\u0142, \u017ce to kiedy po\u017car uda si\u0119 ugasi\u0107, b\u0119dzie zale\u017ca\u0142o od tego, jak g\u0142\u0119boko w g\u0142\u0105b ha\u0142dy si\u0119ga zarzewie ognia. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce stra\u017cacy b\u0119d\u0105 jeszcze po dogaszaniu po\u017caru monitorowa\u0107 miejsce. || Ostatni po\u017car w Studziankach mia\u0142 miejsce na pocz\u0105tku czerwca i by\u0142 kolejnym w tym miejscu w ostatnich latach. Czerwcowy po\u017car obj\u0105\u0142 powierzchni\u0119 \u015bmieci ok. 4 tys. metr\u00f3w kwadratowych, po\u017car gasi\u0142o wtedy ok. 40 jednostek stra\u017cy po\u017carnej.", "autor": "Malwina Zaborowska, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "sortownia \u015bmieci, po\u017car"},
{"id": "3078305", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-sejm-uchwalil-prezydencka-ustawe-frankowa,nId,3078305", "date": "2019-07-04", "time": "20:24:25", "title": "                    Sejm uchwali\u0142 prezydenck\u0105 ustaw\u0119 frankow\u0105                                               ", "lead": "Sejm uchwali\u0142 nowel\u0119 ustawy o wsparciu kredytobiorc\u00f3w w trudnej sytuacji, kt\u00f3rej projekt przed\u0142o\u017cy\u0142 prezydent. Skre\u015blono przepisy reguluj\u0105ce kwesti\u0119 przewalutowania kredyt\u00f3w. Za nowel\u0105 g\u0142osowa\u0142o 240 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 5, wstrzyma\u0142o si\u0119 169.", "text": "Sejm uchwali\u0142 nowel\u0119 ustawy o wsparciu kredytobiorc\u00f3w w trudnej sytuacji, kt\u00f3rej projekt przed\u0142o\u017cy\u0142 prezydent. Skre\u015blono przepisy reguluj\u0105ce kwesti\u0119 przewalutowania kredyt\u00f3w. Za nowel\u0105 g\u0142osowa\u0142o 240 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 5, wstrzyma\u0142o si\u0119 169. || Nowela zak\u0142ada m.in. uelastycznienie zasad udzielania pomocy z tzw. Funduszu Wsparcia tym posiadaczom kredyt\u00f3w (nie tylko walutowych, ale tak\u017ce z\u0142otowych), kt\u00f3rzy s\u0105 w trudnej sytuacji. Pomoc b\u0119dzie wi\u0119ksza i b\u0119dzie udzielana d\u0142u\u017cej, ni\u017c zak\u0142ada\u0142a to pierwotna ustawa uchwalona w 2015 roku.Przed g\u0142osowaniem ca\u0142o\u015bci prezydenckiej noweli przyj\u0119to poprawki klubu PiS, zak\u0142adaj\u0105ce skre\u015blenie przepis\u00f3w tzw. Funduszu Konwersji, na kt\u00f3ry mia\u0142yby si\u0119 sk\u0142ada\u0107 banki, a z kt\u00f3rego finansowano by przewalutowanie kredyt\u00f3w. Poprawki te sprawozdawca Tadeusz Cyma\u0144ski (PiS) z\u0142o\u017cy\u0142 w \u015brod\u0119.Konwersja ca\u0142y czas budzi\u0142a kontrowersje, a poza tym by\u0142a r\u00f3wnie\u017c \u017ale oceniana przez samych frankowicz\u00f3w - wyja\u015bnia\u0142 Cyma\u0144ski powody z\u0142o\u017cenia poprawek. Doda\u0142, \u017ce ewentualnymi klauzulami niedozwolonymi w umowach frankowych ma si\u0119 te\u017c zaj\u0105\u0107 Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej, a przyj\u0119cie zapis\u00f3w o konwersji skomplikowa\u0142oby okoliczno\u015bci, w kt\u00f3rych TSUE b\u0119dzie wydawa\u0142 werdykt. W sytuacji, gdy mamy czeka\u0107 na orzeczenie TSUE, tysi\u0105ce rodzin w bardzo trudnej sytuacji powinno otrzyma\u0107 pomoc. I trzeba przyj\u0105\u0107 ustaw\u0119 nawet w tym kszta\u0142cie - podkre\u015bla\u0142.Pos\u0142owie przyj\u0119li zarazem poprawk\u0119, w my\u015bl kt\u00f3rej przepisy ustawy b\u0119d\u0105 obowi\u0105zywa\u0107 od 1 stycznia 2020 roku.Bezpo\u015brednio przed g\u0142osowaniem zg\u0142oszone poprawki ostro krytykowa\u0142a opozycja. \"To bia\u0142a flaga prezydenta, to bia\u0142a flaga rz\u0105du wobec os\u00f3b, kt\u00f3re zaci\u0105gn\u0119\u0142y kredyty frankowe\" - powiedzia\u0142a Krystyna Skowro\u0144ska (PO-KO).To nie jest projekt, kt\u00f3ry rozwi\u0105zuje problem kredyt\u00f3w frankowych - przekonywa\u0142 Andrzej Maciejewski (Kukiz'15). Trzy projekty frankowe czekaj\u0105 w komisji, prezydent ma ca\u0142y czas problem frankowicz\u00f3w nie za\u0142atwiony - doda\u0142.Podobne argumenty pada\u0142y podczas czwartkowego posiedzenia komisji finans\u00f3w, kt\u00f3ra pozytywnie zaopiniowa\u0142a poprawki zg\u0142oszone przez Cyma\u0144skiego.Paulina Hennig-Kloska (PO-KO) oceni\u0142a, \u017ce przez wykre\u015blenie tzw. Funduszu Konwersji, wyrzucono \"p\u00f3\u0142 ustawy\". Kwestionowali\u015bmy Fundusz Konwersji (...) ale wy nie szukaj\u0105c innego rozwi\u0105zania po prostu si\u0119 z tego funduszu rzutem na ta\u015bm\u0119 na koniec kadencji wycofujecie - podkre\u015bli\u0142a. Tak\u017ce obecni na posiedzeniu komisji jako go\u015bcie przedstawiciele Stowarzyszenia Stop Bankowemu Bezprawiu przekonywali, \u017ce ustawa nie rozwi\u0105zuje problemu frankowicz\u00f3w.Noweli bronili Tadeusz Cyma\u0144ski i zast\u0119pca szefa Kancelarii Prezydenta Pawe\u0142 Mucha.Cyma\u0144ski przekonywa\u0142, \u017ce nowelizacja, kt\u00f3rej inicjatorem jest prezydent, \"zmienia w swoim za\u0142o\u017ceniu t\u0119 ustaw\u0119, kt\u00f3ra istnieje\". Oceni\u0142, \u017ce obecnie ustawa z 2015 roku funkcjonuje \"w bardzo znikomym zakresie\". Na zgromadzone ok. 600 mln z\u0142, na wsparcie, na pomoc zg\u0142oszono ok. pi\u0119\u0107set wniosk\u00f3w. (...) Jest to \u015bladowe korzystanie - oceni\u0142. Przyzna\u0142, \u017ce po przyj\u0119ciu poprawek wykre\u015blaj\u0105cych Fundusz Konwersji ustawa \"wraca do korzeni\", ale \"wzmocniona, lepsza, jest daleko wi\u0119cej pieni\u0119dzy\".Mucha po raz kolejny podkre\u015bla\u0142, \u017ce dzi\u0119ki prezydenckiej propozycji \"rozszerzamy definicj\u0119 kredytu mieszkaniowego; u\u0142atwiamy mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z tego wsparcia; wprowadzamy mo\u017cliwo\u015b\u0107 umorzenia w nadzwyczajnej sytuacji tego wsparcia; wprowadzamy umorzenie automatyczne w przypadku terminowej sp\u0142aty stu rat; wprowadzamy now\u0105 instytucje prawn\u0105, kt\u00f3r\u0105 jest po\u017cyczka na sp\u0142at\u0119 zad\u0142u\u017cenia; podnosimy kwoty globalnie do 72 tys. z\u0142\".Trzeba by\u0107 naprawd\u0119 bardzo zamo\u017cnym cz\u0142owiekiem i nie mie\u0107 wiedzy, jaka jest mediana zarobk\u00f3w w Polsce, \u017ceby powiedzie\u0107, \u017ce tego rodzaju wsparcie, kt\u00f3re polega na sp\u0142acie ca\u0142ej raty przez 3 lata, albo maksymalnie 2 tys. z\u0142 miesi\u0119cznie, to jest \u017cadna kwota, \u017cadna pomoc - oceni\u0142 Mucha.W sierpniu 2017 roku prezydent z\u0142o\u017cy\u0142 w Sejmie projekt nowelizacji ustawy z 2015 roku o wsparciu kredytobiorc\u00f3w znajduj\u0105cych si\u0119 w trudnej sytuacji, kt\u00f3rzy zaci\u0105gn\u0119li kredyt mieszkaniowy. To jedyny projekt dotycz\u0105cy frankowicz\u00f3w, kt\u00f3ry dot\u0105d zosta\u0142 uchwalony.Prezydencki projekt rozszerza\u0142 dzia\u0142anie tego Funduszu Wsparcia. Zak\u0142ada\u0142 m.in. dwukrotne podniesienie minimum dochodowego umo\u017cliwiaj\u0105cego wnioskowanie o wsparcie. Zgodnie z propozycj\u0105, by\u0142aby to sytuacja, gdy koszty kredyt\u00f3w przekraczaj\u0105 50 proc. dochod\u00f3w (dot\u0105d by\u0142o 60 proc.). Ponadto zwi\u0119kszona mia\u0142aby zosta\u0107 wysoko\u015b\u0107 mo\u017cliwego comiesi\u0119cznego wsparcia z 1,5 tys. do 2 tys. z\u0142otych, wyd\u0142u\u017cony okres mo\u017cliwego wsparcia z 18 do 36 miesi\u0119cy (co w sumie dawa\u0142oby kwot\u0119 72 tys. z\u0142) oraz wyd\u0142u\u017cony okres bezprocentowej sp\u0142aty otrzymanego z Funduszu Wsparcia z 8 do 12 lat. Mo\u017cliwe by\u0142oby tak\u017ce umorzenie cz\u0119\u015bci zobowi\u0105za\u0144 z tytu\u0142u wsparcia, szczeg\u00f3lnie w sytuacji regularnego sp\u0142acania rat.Rachunek Funduszu Wsparcia prowadzi\u0142by Bank Gospodarstwa Krajowego i on dokonywa\u0142by wyp\u0142at. Od decyzji o odmowie wsparcia kredytobiorca m\u00f3g\u0142 si\u0119 odwo\u0142a\u0107 do Rady Funduszu.Pieni\u0105dze z Funduszu Wsparcia mia\u0142yby s\u0142u\u017cy\u0107 wszystkim kredytobiorcom, zar\u00f3wno z\u0142otowym, jak i walutowym. Z my\u015bl\u0105 o tych ostatnich prezydencki projekt wprowadza\u0142 natomiast inny fundusz - Fundusz Konwersji. Mia\u0142 on zosta\u0107 utworzony z wp\u0142acanych kwartalnie sk\u0142adek bank\u00f3w, uzale\u017cnionych od wielko\u015bci ich w\u0142asnych portfeli kredyt\u00f3w denominowanych i indeksowanych (maksymalnie 0,5 proc. warto\u015bci bilansowej portfela kredyt\u00f3w podlegaj\u0105cych restrukturyzacji). Banki, kt\u00f3re zdecydowa\u0142yby si\u0119 \"odwalutowywa\u0107\" kredyty odnoszone do walut obcych, mog\u0142yby - w my\u015bl tamtych przepis\u00f3w - liczy\u0107 na zwrot r\u00f3\u017cnic bilansowych mi\u0119dzy warto\u015bci\u0105 kredyt\u00f3w przed i po restrukturyzacji (konwersji).Spory o przepisy dotycz\u0105ce Funduszu Konwersji - zdecydowany sprzeciw wyra\u017ca\u0142 m.in. sektor bankowy - powodowa\u0142y, \u017ce ustawa d\u0142ugo nie by\u0142a uchwalana, a zajmuj\u0105ca si\u0119 ni\u0105 podkomisja (kierowana przez Cyma\u0144skiego) nie ko\u0144czy\u0142a pracy. W ko\u0144cu w lutym br. komisja finans\u00f3w zaakceptowa\u0142a projekt, przyjmuj\u0105c m.in. 23 poprawki podkomisji. By\u0142y one uzgodnione z rz\u0105dem i Kancelari\u0105 Prezydenta. Jedna z nich zak\u0142ada\u0142a, \u017ce z obowi\u0105zku p\u0142acenia sk\u0142adek na tzw. Fundusz Konwersji zostan\u0105 wy\u0142\u0105czone banki znajduj\u0105ce si\u0119 w post\u0119powaniu naprawczym.Ostatecznie Fundusz Konwersji, na podstawie przyj\u0119tych w czwartek poprawek, w ca\u0142o\u015bci znikn\u0105\u0142 z ustawy. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "ustawa frankowa"},
{"id": "3078313", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-silne-trzesienie-ziemi-nawiedzilo-kalifornie-wstrzasy-odczuw,nId,3078313", "date": "2019-07-04", "time": "20:55:02", "title": "                    Silne trz\u0119sienie ziemi nawiedzi\u0142o Kaliforni\u0119. Wstrz\u0105sy odczuwalne w Los Angeles                                               ", "lead": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 6,4 nawiedzi\u0142o po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119. Wstrz\u0105sy by\u0142y odczuwalne w oddalonym od epicentrum o ponad 300 km Los Angeles oraz Las Vegas - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS.", "text": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 6,4 nawiedzi\u0142o po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119. Wstrz\u0105sy by\u0142y odczuwalne w oddalonym od epicentrum o ponad 300 km Los Angeles oraz Las Vegas - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS. || Sejsmolodzy ostrzegaj\u0105, \u017ce wkr\u00f3tce mo\u017ce doj\u015b\u0107 do wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych, a nawet wstrz\u0105s\u00f3w o wi\u0119kszej magnitudzie. || Epicentrum wstrz\u0105s\u00f3w znalaz\u0142o si\u0119 w miasteczku Ridgecrest, hipocentrum by\u0142o na g\u0142\u0119boko\u015bci o\u015bmiu kilometr\u00f3w. || Lokalne w\u0142adze poinformowa\u0142y, \u017ce s\u0142u\u017cby ratunkowe zosta\u0142y wezwane do co najmniej 24 miejsc, gdzie potrzebna by\u0142a pomoc medyczna lub wybuch\u0142 po\u017car.Po\u0142owa dom\u00f3w w Ridgecrest jest pozbawiona pr\u0105du, nie ma na razie doniesie\u0144 o ofiarach lub zniszczeniach. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Los Angeles, Trz\u0119sienie ziemi"},
{"id": "3078311", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-waldemar-andzel-nowym-przewodniczacym-speckomisji,nId,3078311", "date": "2019-07-04", "time": "20:57:47", "title": "                    Waldemar Andzel nowym przewodnicz\u0105cym speckomisji                                               ", "lead": "Waldemar Andzel (PiS) zosta\u0142 nowym przewodnicz\u0105cym sejmowej komisji do spraw s\u0142u\u017cb specjalnych - dowiedzia\u0142a si\u0119 PAP. Andzel zast\u0105pi\u0142 na tej funkcji pos\u0142a Marka Opio\u0142\u0119 (PiS).", "text": "Waldemar Andzel (PiS) zosta\u0142 nowym przewodnicz\u0105cym sejmowej komisji do spraw s\u0142u\u017cb specjalnych - dowiedzia\u0142a si\u0119 PAP. Andzel zast\u0105pi\u0142 na tej funkcji pos\u0142a Marka Opio\u0142\u0119 (PiS). || Opio\u0142a z\u0142o\u017cy\u0142 rezygnacj\u0119 z funkcji szefa speckomisji z dniem 1 lipca, dlatego powsta\u0142 wakat. || Andzel potwierdzi\u0142 w rozmowie z PAP, \u017ce zosta\u0142 wybrany na szefa komisji, ale nie chcia\u0142 m\u00f3wi\u0107 o szczeg\u00f3\u0142ach wyboru. Z nieoficjalnych informacji PAP wynika, \u017ce kontrkandydatem pos\u0142a PiS, kt\u00f3ry od niedawna zasiada w komisji, by\u0142 Marek Biernacki (w czwartek pose\u0142 wst\u0105pi\u0142 do klubu PSL-Koalicja Polska). Jego kandydatur\u0119 mia\u0142 zg\u0142osi\u0107 wiceprzewodnicz\u0105cy komisji Pawe\u0142 Kukiz. Kukiz mia\u0142 uzasadni\u0107 propozycj\u0119 tym, \u017ce zmiana na tej funkcji kilka miesi\u0119cy przed ko\u0144cem kadencji jest niefortunna a przewodnicz\u0105cym powinien by\u0107 kto\u015b z wi\u0119kszym do\u015bwiadczeniem w pracy w tej komisji a takie warunki spe\u0142niaj\u0105 tylko Opio\u0142a i Biernacki. Kukiz oceni\u0142 w rozmowie z PAP, \u017ce Opio\u0142a w ca\u0142ej swoje pracy jako szef komisji \"potrafi\u0142 doprowadzi\u0107 do sytuacji, w kt\u00f3rej pracowa\u0142a ona dla Polski a nie w partyjnym czy partykularnym interesie\". Pawe\u0142 Kukiz powiedzia\u0142 PAP, \u017ce po wyborze Andzela na szefa komisji zdecydowa\u0142 o tym, \u017ce od 1 sierpnia zrezygnuje z funkcji jej wiceprzewodnicz\u0105cego. Zastanowi\u0119 si\u0119 jeszcze nad tym, czy w obecnej sytuacji nadal uczestniczy\u0107 w pracach komisji, czy nie zrezygnowa\u0107 z cz\u0142onkostwa - podkre\u015bli\u0142. Z siedmioosobowego sk\u0142adu komisji za Andzelem g\u0142osowa\u0142o czterech pos\u0142\u00f3w, dwu by\u0142o przeciwnych; jeden z pos\u0142\u00f3w by\u0142 w czwartek nieobecny - wynika z nieoficjalnych ustale\u0144 PAP. Marek Opio\u0142a nadal pozostaje cz\u0142onkiem komisji. Jej szefem by\u0142 od pocz\u0105tku obecnej kadencji Sejmu. W maju Opio\u0142a, kt\u00f3ry kandydowa\u0142 w eurowyborach z mazowieckiej listy Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, wykorzysta\u0142 \u015bmig\u0142owiec Black Hawk w swoim spocie wyborczym. Na filmie Opio\u0142a wychodzi z uruchomionego \u015bmig\u0142owca z napisem \"Policja\" i wita si\u0119 z \u017co\u0142nierzami. \u00d3wczesny szef MSWiA Joachim Brudzi\u0144ski informowa\u0142 wtedy, \u017ce w Sejmie zostanie z\u0142o\u017cony wniosek o odwo\u0142anie pos\u0142a ze stanowiska przewodnicz\u0105cego Komisji ds. S\u0142u\u017cb Specjalnych. Waldemar Andzel ma 47 lat. Jest pos\u0142em z Sosnowca. Zasiada w Izbie czwart\u0105 kadencj\u0119. Jest wiceprzewodnicz\u0105cym klubu parlamentarnego PiS. W Sejmie jest wiceprzewodnicz\u0105cym komisji obrony narodowej i przewodnicz\u0105cym jej podkomisji sta\u0142ej ds. wsp\u00f3\u0142pracy z zagranic\u0105 i NATO.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "speckomisja, Waldemar Andzel"},
{"id": "3077912", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ostra-reakcja-prezesa-pis-po-materiale-rmf-fm-polska-oslabio,nId,3077912", "date": "2019-07-04", "time": "20:32:39", "title": "                    Ostra reakcja prezesa PiS po materiale RMF FM. Polska os\u0142abiona w PE [PODSUMOWANIE DNIA]                                               ", "lead": "Zakaz udzia\u0142u polityk\u00f3w PiS w spotkaniach z lobbystami - tak prezes partii Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zareagowa\u0142 na ustalenia dziennikarza RMF FM. Patryk Michalski ujawni\u0142, \u017ce wa\u017cni politycy partii rz\u0105dz\u0105cej nieoficjalnie spotkali si\u0119 z przedstawicielami tytoniowego giganta Philip Morris Polska. Kolejne k\u0142opoty Marka Falenty. Us\u0142ysza\u0142 nowy zarzut. Os\u0142abiona pozycja Polski w Parlamencie Europejskim oraz jeden z najwa\u017cniejszych dni dla tegorocznych maturzyst\u00f3w - dowiedzieli si\u0119, jak posz\u0142o im na egzaminie dojrza\u0142o\u015bci. Mi\u0119dzy innymi tym \u017cy\u0142a dzi\u015b Polska. Przygotowali\u015bmy dla Was zestawienie najwa\u017cniejszych informacji czwartku. Przeczytajcie. ", "text": "Zakaz udzia\u0142u polityk\u00f3w PiS w spotkaniach z lobbystami - tak prezes partii Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zareagowa\u0142 na ustalenia dziennikarza RMF FM. Patryk Michalski ujawni\u0142, \u017ce wa\u017cni politycy partii rz\u0105dz\u0105cej nieoficjalnie spotkali si\u0119 z przedstawicielami tytoniowego giganta Philip Morris Polska. Kolejne k\u0142opoty Marka Falenty. Us\u0142ysza\u0142 nowy zarzut. Os\u0142abiona pozycja Polski w Parlamencie Europejskim oraz jeden z najwa\u017cniejszych dni dla tegorocznych maturzyst\u00f3w - dowiedzieli si\u0119, jak posz\u0142o im na egzaminie dojrza\u0142o\u015bci. Mi\u0119dzy innymi tym \u017cy\u0142a dzi\u015b Polska. Przygotowali\u015bmy dla Was zestawienie najwa\u017cniejszych informacji czwartku. Przeczytajcie. || Tajemnicze nieformalne spotkanie w Sejmie wa\u017cnych polityk\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci z przedstawicielami tytoniowego giganta Philip Morris Polska. Zorganizowa\u0142 je - bez wiedzy Kancelarii Sejmu i wbrew procedurom - wicemarsza\u0142ek Ryszard Terlecki. Przedstawiciele korporacji zaprezentowali badania o potencjalnie mniejszej szkodliwo\u015bci nowoczesnych wyrob\u00f3w tytoniowych takich jak podgrzewane papierosy (kt\u00f3rych PM jest najwi\u0119kszym producentem). || W rozmowach za zamkni\u0119tymi drzwiami uczestniczyli przedstawiciele Ministerstwa Zdrowia, pos\u0142owie i senatorowie. Przebieg spotkania nie zosta\u0142 udokumentowany, nie ma z niego stenogram\u00f3w, a na stronie internetowej Sejmu nie znajdziemy \u017cadnej wzmianki na jego temat. || Ze strony koncernu natomiast w spotkaniu udzia\u0142 wzi\u0119li ludzie, kt\u00f3rzy nie s\u0105 zarejestrowani w Sejmie jako lobby\u015bci. || Tymczasem zdaniem Gra\u017cyny Kopi\u0144skiej z Fundacji Batorego \"by\u0142o to spotkanie czysto lobbystyczne\". \"Mam du\u017ce podejrzenia, \u017ce wicemarsza\u0142ek Sejmu post\u0105pi\u0142 niezgodnie z zapisami ustawy o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej\" - stwierdzi\u0142a ekspertka w rozmowie z dziennikarzem RMF FM Patrykiem Michalskim. || Nasz reporter poprosi\u0142 o komentarz r\u00f3wnie\u017c by\u0142ego ministra zdrowia, senatora Konstantego Radziwi\u0142\u0142a, kt\u00f3ry bra\u0142 udzia\u0142 w prezentacji. \"Czy to by\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 lobbingowa? No wydaje mi si\u0119, \u017ce - w szerokim tego s\u0142owa znaczeniu - tak\" - przyzna\u0142 polityk. || Dopuszczenie do takiego spotkania polityk\u00f3w z przedstawicielami firmy tytoniowej za zamkni\u0119tymi drzwiami wydawa\u0107 si\u0119 mo\u017ce kontrowersyjne - tym bardziej, \u017ce - jak wynika z ustale\u0144 naszego dziennikarza - bran\u017ca tytoniowa, w tym firma Philip Morris Polska, od miesi\u0119cy zabiega\u0142a o poprawk\u0119 do ustawy tytoniowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142aby informowa\u0107 o nowoczesnych wyrobach tytoniowych. Wtedy si\u0119 nie uda\u0142o, poprawka ostatecznie nie znalaz\u0142a si\u0119 w ustawie. || W przes\u0142anym nam o\u015bwiadczeniu Philip Morris Polska zapewnia, \u017ce dzia\u0142a zgodnie z prawem i \"prowadzi otwarty dialog spo\u0142eczny z r\u00f3\u017cnymi \u015brodowiskami\". || O ustaleniach dziennikarskiego \u015bledztwa reportera RMF FM Patryka Michalskiego przeczytacie TUTAJ! &gt;&gt;&gt;&gt; || Prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci - w reakcji na materia\u0142y reportera RMF FM - wyda\u0142 swoim parlamentarzystom zakaz udzia\u0142u w spotkaniach lobbystycznych. Nasz dziennikarz ujawni\u0142, \u017ce wa\u017cni politycy partii rz\u0105dz\u0105cej nieoficjalnie spotkali si\u0119 z przedstawicielami tytoniowego giganta Philip Morris Polska. || Marek Falenta us\u0142ysza\u0142 nowy, dziewi\u0105ty zarzut w Prokuraturze Okr\u0119gowej Warszawa-Praga. Chodzi o spraw\u0119 tzw. ma\u0142ej afery pods\u0142uchowej. By\u0142 tak\u017ce wypytywany o list, kt\u00f3ry wys\u0142a\u0142 do prezydenta Andrzeja Dudy. || Jak nieoficjalnie ustalili dziennikarze RMF FM, Falenta us\u0142ysza\u0142 kolejny zarzut, tym razem dotycz\u0105cy udost\u0119pnienia nielegalnych nagra\u0144 osobie lub osobom trzecim. || \u015awiadectwo dojrza\u0142o\u015bci uzyska\u0142o 80,5 proc. tegorocznych absolwent\u00f3w szk\u00f3\u0142 ponadgimnazjalnych. 12,9 proc. abiturient\u00f3w, kt\u00f3rzy nie zdali jednego przedmiotu, ma prawo do poprawki w sierpniu - to wst\u0119pne wyniki tegorocznego egzaminu maturalnego. || Spo\u015br\u00f3d tegorocznych absolwent\u00f3w lice\u00f3w matur\u0119 zda\u0142o 86,4 proc., a prawo do poprawki ma 8,9 proc. Z absolwent\u00f3w technik\u00f3w zda\u0142o matur\u0119 70,5 proc., a prawo do poprawki ma 19,7 proc. || Eurodeputowany Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Karol Karski zosta\u0142 wybrany przez Parlament Europejski na stanowisko kwestora. || Kwestorzy, kt\u00f3rych w europarlamencie jest pi\u0119ciu i kt\u00f3rzy dziel\u0105 si\u0119 prac\u0105, odpowiedzialni s\u0105 za prowadzenie spraw administracyjnych i finansowych bezpo\u015brednio dotycz\u0105cych europos\u0142\u00f3w. || Karski sprawowa\u0142 ju\u017c t\u0119 funkcj\u0119 w poprzedniej kadencji PE. Teraz w tajnym g\u0142osowaniu uzyska\u0142 pi\u0105te - czyli ostatnie - miejsce. || Os\u0142ab\u0142a - i to znacz\u0105co - pozycja Polski w Parlamencie Europejskim. W poprzedniej kadencji europarlamentu polscy eurodeputowani kierowali czterema komisjami PE, w obecnym rozdaniu na czele komisji stanie tylko jedna Polka: by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o. || Mianowanie jej jest oczywi\u015bcie ryzykowne, bo by\u0142a szefowa polskiego rz\u0105du nie zna j\u0119zyk\u00f3w. W dodatku w komisji ds. zatrudnienia decydowane b\u0119d\u0105 trudne dla Polski sprawy, np. dotycz\u0105ce dost\u0119pu Polak\u00f3w do zachodnich rynk\u00f3w pracy. Dlatego o sukces nie b\u0119dzie \u0142atwo. || Platforma Obywatelska postawi\u0142a natomiast w tym rozdaniu nie na realn\u0105 w\u0142adz\u0119 w europarlamencie, ale na presti\u017c i \"widoczno\u015b\u0107 w kraju\". Bior\u0105c stanowisko wiceprzewodnicz\u0105cej PE dla by\u0142ej premier Ewy Kopacz i stanowisko wiceszefa frakcji Europejskiej Partii Ludowej dla Jana Olbrychta, PO straci\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 wzi\u0119cia wa\u017cnych komisji. Wizerunkowo mo\u017ce mie\u0107 jednak \u0142atwiej ni\u017c PiS, bo Kopacz - kt\u00f3ra podobnie jak Szyd\u0142o nie zna j\u0119zyk\u00f3w - b\u0119dzie mia\u0142a \u0142atwiejsz\u0105 prac\u0119: jej funkcja jest bowiem raczej jedynie reprezentacyjna. || W por\u00f3wnaniu z poprzedni\u0105 kadencj\u0105 Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 - kt\u00f3re jest liderem jednej z najmniejszych frakcji Parlamentu Europejskiego: Europejskich Konserwatyst\u00f3w i Reformator\u00f3w - zachowuje stan posiadania. Delegacja PO-PSL natomiast - kt\u00f3ra jest cz\u0142onkiem frakcji najwi\u0119kszej: EPL - ma funkcji o wiele mniej ni\u017c w poprzednim rozdaniu, kiedy to jej przedstawiciele stali na czele a\u017c 3 komisji: Jerzy Buzek szefowa\u0142 komisji ds. przemys\u0142u, Danuta H\u00fcbner - komisji ds. konstytucyjnych, a Czes\u0142aw Siekierski - komisji rolnej. || Z PiS-u jedynie Anna Fotyga przewodniczy\u0142a w poprzedniej kadencji komisji PE: by\u0142a to podkomisja ds. obrony, za\u015b Ryszard Czarnecki, a p\u00f3\u017aniej Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski, pe\u0142nili funkcj\u0119 wiceprzewodnicz\u0105cego. Teraz natomiast tylko Beata Szyd\u0142o b\u0119dzie przewodniczy\u0107 komisji: ds. zatrudnienia. || Delegacja PO-PSL \u017cadnej komisji nie wzi\u0119\u0142a. || Tymczasem w\u0142a\u015bnie szefostwo komisji to prawdziwa w\u0142adza... || Nowy uk\u0142ad si\u0142 w Parlamencie Europejskim analizuje korespondentka RMF FM Katarzyna Szyma\u0144ska-Borginon: PRZECZYTAJCIE! &gt;&gt;&gt;&gt; || Nowa Europa - chocia\u017c bardzo nie lubi\u0119 tego sformu\u0142owania - faktycznie jest przegran\u0105. Natomiast czy ta stara pi\u0119tnastka mo\u017ce czu\u0107 si\u0119 zwyci\u0119zc\u0105? Niekoniecznie, bo przegra\u0142a ca\u0142a Europa, \u017ce by\u0142o tyle podzia\u0142\u00f3w - oceni\u0142a w Rozmowie w samo po\u0142udnie w RMF FM dr Agnieszka \u0141ada, dyrektor Programu Europejskiego w Instytucie Spraw Publicznych.CA\u0141A ROZMOWA DO POS\u0141UCHANIA &gt;&gt;&gt;TUTAJ&lt;&lt; || Prokuratura wszcz\u0119\u0142a \u015bledztw w sprawie nieumy\u015blnego spowodowania \u015bmierci 2-latka w Siedlcach. Do tragedii dosz\u0142o podczas naprawy samochodu. Auto ruszy\u0142o i przygniot\u0142o dziecko do \u015bciany. || Dwa \u015bledztwa zwi\u0105zane ze \u015bmierci\u0105 9-miesi\u0119cznej Blanki przeniesione z Suwa\u0142k do Gda\u0144ska. Chodzi o dziewczynk\u0119, kt\u00f3ra zosta\u0142a zabita kilka miesi\u0119cy po tym, jak wr\u00f3ci\u0142a do biologicznych rodzic\u00f3w z pobytu w rodzinie zast\u0119pczej. Prokuratorzy nie informuj\u0105, dlaczego zdecydowano si\u0119 na przeniesienie \u015bledztwa. Przyznaj\u0105 jedynie, \u017ce by\u0142a to decyzja zast\u0119pcy prokuratora generalnego. || || Po\u017car na terenie starej cukrowni w Chybiu w \u015al\u0105skiem. Ogie\u0144 pojawi\u0142 si\u0119 w trzypi\u0119trowym budynku. || || Magda Linette pokona\u0142a rozstawion\u0105 z numerem 25. Amerykank\u0119 Amand\u0119 Anisimov\u0105 6:4, 7:5 i awansowa\u0142a do trzeciej rundy wielkoszlemowego Wimbledonu. Kolejn\u0105 rywalk\u0105 polskiej tenisistki b\u0119dzie rozstawiona z numerem sz\u00f3stym Czeszka Petra Kvitova. || Z kolei broni\u0105ca tytu\u0142u Angelique Kerber nieoczekiwanie odpad\u0142a w drugiej rundzie Wimbledonu. Rozstawiona z numerem pi\u0105tym Niemka przegra\u0142a z 95. w \u015bwiatowym rankingu Amerykank\u0105 Lauren Davis 6:2, 2:6, 1:6. || P\u0142omienie strawi\u0142y magazyn wype\u0142niony beczkami z burbonem firmy Jim Beam. Szacuje si\u0119, \u017ce w budynku znajdowa\u0142o si\u0119 45 tys. beczek z alkoholem.", "autor": "Adam Zygiel, Malwina Zaborowska, Magdalena Party\u0142a , Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF24", "tags": ""},
{"id": "3078317", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-71-sztuk-w-10-minut-joey-chestnut-mistrzem-swiata-w-jedzeniu,nId,3078317", "date": "2019-07-04", "time": "21:14:00", "title": "                    71 sztuk w 10 minut. Joey Chestnut mistrzem \u015bwiata w jedzeniu hot dog\u00f3w                                               ", "lead": "Joey \"Jaws\" Chestnut poch\u0142on\u0105\u0142 w ci\u0105gu 10 minut 71 hot dog\u00f3w, ponownie wygrywaj\u0105c konkurs ich jedzenia, organizowany tradycyjnie na Coney Island w Nowym Jorku w ameryka\u0144skim Dniu Niepodleg\u0142o\u015bci.", "text": "Joey \"Jaws\" Chestnut poch\u0142on\u0105\u0142 w ci\u0105gu 10 minut 71 hot dog\u00f3w, ponownie wygrywaj\u0105c konkurs ich jedzenia, organizowany tradycyjnie na Coney Island w Nowym Jorku w ameryka\u0144skim Dniu Niepodleg\u0142o\u015bci. || Mistrzowski tytu\u0142 w jedzeniu hot dog\u00f3w 35-letni obecnie Kalifornijczyk zdoby\u0142 ju\u017c po raz 12. Zdecydowanie pokona\u0142 swych 17 rywali, ale nie uda\u0142o mu si\u0119 pobi\u0107 w\u0142asnego rekordu \u015bwiata z zesz\u0142ego roku, kiedy zjad\u0142 74 hot dogi. || Zawody pa\u0144 wygra\u0142a po raz sz\u00f3sty z rz\u0119du 33-letnia Miki Sudo. Schodz\u0105c ze sceny po zjedzeniu 31 hot dog\u00f3w zapewni\u0142a, \u017ce czuje si\u0119 \"wspaniale\". Jej tak\u017ce nie uda\u0142o si\u0119 osi\u0105gn\u0105\u0107 rezultatu z zesz\u0142ego roku - 37 hot dog\u00f3w. Chestnut i Sudo otrzymali po 10 tys. dolar\u00f3w nagrody. || W\u015br\u00f3d pa\u0144 absolutny rekord ustanowi\u0142a w 2012 roku Sonya \"Czarna Wdowa\" Thomas, kt\u00f3ra poch\u0142on\u0119\u0142a w ci\u0105gu 10 minut 45 hot dog\u00f3w.Organizator konkursu - restauracja Nathan's - d\u0142ugo twierdzi\u0142, \u017ce pierwsze zawody zosta\u0142y rozegrane w 1916 r., a zwyci\u0119zca zjad\u0142 wtedy 13 hot dog\u00f3w. Faktycznie mistrzostwa w jedzeniu hot dog\u00f3w odbywaj\u0105 si\u0119 na Coney Island od 1972 roku. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "hot dog"},
{"id": "3078320", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-awantura-o-westerplatte-w-sejmie-ustawa-przyjeta,nId,3078320", "date": "2019-07-04", "time": "21:11:20", "title": "                    Awantura o Westerplatte w Sejmie. Ustawa przyj\u0119ta                                               ", "lead": "Usprawnienie budowy Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 w Gda\u0144sku zak\u0142ada specustawa ws. Westerplatte przyj\u0119ta przez Sejm. Za ustaw\u0105 g\u0142osowa\u0142o 262 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 164, od g\u0142osu wstrzyma\u0142 si\u0119 jeden. Wcze\u015bniej pos\u0142owie odrzucili wniosek o odrzucenie ustawy oraz cztery poprawki dotycz\u0105ce m.in. zmiany jej tytu\u0142u. G\u0142osowanie poprzedzi\u0142a burzliwa debata. ", "text": "Usprawnienie budowy Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 w Gda\u0144sku zak\u0142ada specustawa ws. Westerplatte przyj\u0119ta przez Sejm. Za ustaw\u0105 g\u0142osowa\u0142o 262 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 164, od g\u0142osu wstrzyma\u0142 si\u0119 jeden. Wcze\u015bniej pos\u0142owie odrzucili wniosek o odrzucenie ustawy oraz cztery poprawki dotycz\u0105ce m.in. zmiany jej tytu\u0142u. G\u0142osowanie poprzedzi\u0142a burzliwa debata. || To zaw\u0142aszczanie Westerplatte na organizacj\u0119 w\u0142asnej uroczysto\u015bci - ocenili pos\u0142owie klubu PO-KO, kt\u00f3rzy krytykowali ustaw\u0119 o budowie Muzeum Westerplatte. W odpowiedzi wiceszef MKiDN Jaros\u0142aw Sellin stwierdzi\u0142, \u017ce samorz\u0105d gda\u0144ski nie radzi sobie z zagospodarowaniem terenu. || || Pos\u0142anka PO-KO Agnieszka Pomaska oceni\u0142a, \u017ce debata nad projektem jest \"pe\u0142na k\u0142amstw\" i zarzuci\u0142a pos\u0142om PiS \"wszczynanie wojny\" w Sejmie. To nie jest ustawa o budowaniu czegokolwiek, o powstaniu muzeum, to ustawa o tym, \u017ceby PiS m\u00f3g\u0142 zagarn\u0105\u0107 teren Westerplatte - m\u00f3wi\u0142a. || Z kolei pos\u0142anka Ma\u0142gorzata Chmiel (PO-KO) oceni\u0142a, \u017ce PiS \"odbiera\" teren miastu Gda\u0144sk. Przeprowadzacie to skr\u00f3con\u0105 \u015bcie\u017ck\u0105 legislacyjn\u0105, bez konsultacji, po to, \u017ceby jak najmniej os\u00f3b si\u0119 o tym dowiedzia\u0142o. Co chcecie ukry\u0107? Wszyscy wiemy, \u017ce chcecie zaw\u0142aszczy\u0107 ten teren na obchody 80-lecia w wybuchu II wojny \u015bwiatowej i urz\u0105dzi\u0107 tam swoj\u0105 w\u0142asn\u0105 uroczysto\u015b\u0107 - m\u00f3wi\u0142a. || W odpowiedzi wiceszef MKiDN Jaros\u0142aw Sellin - kt\u00f3ry w sprawie budowy muzeum prowadzi rozmowy z prezydent Gda\u0144ska Aleksandr\u0105 Dulkiewicz - stwierdzi\u0142, \u017ce to nie \"rz\u0105d PiS\" chce zbudowa\u0107 muzeum, tylko \"polski rz\u0105d\". || Rz\u0105d polski widz\u0105c, \u017ce przez ponad \u0107wier\u0107 wieku miejscowy samorz\u0105d nie radzi sobie z zagospodarowaniem tego terenu, nie radzi sobie z urz\u0105dzeniem tam godnego upami\u0119tnienia, kt\u00f3re by\u0142oby w\u0142a\u015bciwe (...) jak ono wygl\u0105da? Je\u017celi sobie samorz\u0105d z tym nie poradzi, poradzi sobie z tym rz\u0105d polski - m\u00f3wi\u0142 Sellin. || Je\u017celi kto\u015b wszczyna wojny w tak \u015bwi\u0119tym miejscu jak Westerplatte, to niestety samorz\u0105d lokalny przeciwko rz\u0105dowi polskiemu - doda\u0142 wiceszef MKiDN. || G\u0142os zabra\u0142 r\u00f3wnie\u017c wicepremier, minister kultury i dziedzictwa narodowego prof. Piotr Gli\u0144ski, kt\u00f3ry zaznaczy\u0142, \u017ce pragnie \"przeprosi\u0107 wszystkich naszych rodak\u00f3w, kt\u00f3rzy obserwuj\u0105 t\u0119 debat\u0119 i s\u0142ysz\u0105 te niepowa\u017cne opinie i to, \u017ce my tutaj w polskim Sejmie prowadzimy debat\u0119 na tym poziomie\". Debat\u0119 dotycz\u0105c\u0105 rzeczy zupe\u0142nie oczywistych. Uwa\u017cam naprawd\u0119, \u017ce powinni\u015bmy milcze\u0107 i wstydzi\u0107 si\u0119 wszyscy jako Polacy za to, jak upami\u0119tnione jest to miejsce w tej chwili. Wszyscy powinni\u015bmy si\u0119 wstydzi\u0107, bo wszyscy powinni\u015bmy wcze\u015bniej protestowa\u0107 - m\u00f3wi\u0142.Natomiast jest prawd\u0105, \u017ce niekt\u00f3rzy pr\u00f3bowali ten stan zmienia\u0107. Dwukrotnie by\u0142o powo\u0142ywane Muzeum Westerplatte i Wojny Obronnej 1939. Po raz pierwszy kilkana\u015bcie lat temu, gdy rz\u0105dy sprawowa\u0142o Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 w Polsce wraz z koalicjantami. I po raz drugi zaraz na pocz\u0105tku tej obecnej kadencji w ko\u0144cu 2015 r., gdy powo\u0142ali\u015bmy je znowu, poniewa\u017c takiego muzeum w Polsce nie by\u0142o (...) My porz\u0105dkujemy i przywracamy pami\u0119\u0107 i porz\u0105dek w polskiej historii i pozw\u00f3lcie nam to robi\u0107 - doda\u0142 minister. || Poselski projekt ustawy \"o inwestycjach w zakresie budowy Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 - Oddzia\u0142u Muzeum II Wojny \u015awiatowej w Gda\u0144sku\" wp\u0142yn\u0105\u0142 do Sejmu w maju. W drugiej po\u0142owie czerwca zaj\u0119\u0142a si\u0119 nim Komisja Infrastruktury wprowadzaj\u0105c do niego poprawki m.in. redakcyjne, doprecyzowuj\u0105ce, legislacyjne i j\u0119zykowe. W \u015brod\u0119 na posiedzeniu Sejmu odby\u0142o si\u0119 drugie czytanie projektu. Wed\u0142ug jego autor\u00f3w, pos\u0142\u00f3w PiS, ustawa ma usprawni\u0107 budow\u0119 Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 w Gda\u0144sku. Pos\u0142owie PiS chc\u0105 m.in., by Westerplatte - lepiej ni\u017c dotychczas - ukazywa\u0142o heroizm polskich \u017co\u0142nierzy, kt\u00f3rzy w 1939 r. stawili op\u00f3r w tym miejscu po agresji III Rzeszy Niemieckiej na Polsk\u0119. Ich zdaniem, teren ten nie jest nale\u017cycie wykorzystany dla polskiej pami\u0119ci. W uzasadnieniu do projektu napisano, \u017ce \"ochrona oraz w\u0142a\u015bciwe zagospodarowanie Pola Bitwy na Westerplatte ma na celu zachowanie unikatowych warto\u015bci historycznych, przestrzennych, materialnych i niematerialnych, symbolizuj\u0105cych bohaterstwo oraz ofiar\u0119 poniesion\u0105 przez polskiego \u017co\u0142nierza\". Dodano, \u017ce \"rewitalizacja i rewaloryzacja Westerplatte mo\u017ce wi\u0119c przebiega\u0107 jedynie w oparciu o poszanowanie kontekstu miejsca oraz wnikliw\u0105 analiz\u0119 historii w odniesieniu do konkretnych relikt\u00f3w Wojskowej Sk\u0142adnicy Tranzytowej oraz zmian przestrzennych jakie mia\u0142y miejsce na p\u00f3\u0142wyspie Westerplatte od czas\u00f3w powstania Sk\u0142adnicy a\u017c do chwili obecnej\". Oceniono, \u017ce \"stan w jakim obecnie znajduje si\u0119 p\u00f3\u0142wysep Westerplatte nie gwarantuje odwiedzaj\u0105cym, zar\u00f3wno z Polski, jak i ze \u015bwiata, wyobra\u017cenia o celu powstania, funkcjonowaniu i znaczeniu obrony Wojskowej Sk\u0142adnicy Tranzytowej dla polskiej historii oraz dla Polak\u00f3w w trakcie wojny i po jej zako\u0144czeniu\". Celem ustawy jest wi\u0119c \"uwypuklenie znaczenia Wojskowej Sk\u0142adnicy Tranzytowej jako symbolu polskiej obecno\u015bci w Wolnym Mie\u015bcie Gda\u0144sku ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem p\u00f3\u0142wyspu jako miejsca chwa\u0142y or\u0119\u017ca polskiego\". Dodano, \u017ce \"godnym upami\u0119tnienia jest r\u00f3wnie\u017c ma\u0142o znany, ale wa\u017cny i tragiczny epizod z historii Westerplatte, kt\u00f3rym jest przymusowa, kator\u017cnicza praca polskich wi\u0119\u017ani\u00f3w cywilnych, kt\u00f3rzy po walkach we wrze\u015bniu 1939 roku do roku 1941 w nieludzkich warunkach rozbierali polskie obiekty i infrastruktur\u0119, kt\u00f3ra nie uleg\u0142a zniszczeniu w trakcie obl\u0119\u017cenia Westerplatte, a kt\u00f3ra nast\u0119pnie pos\u0142u\u017cy\u0142a Niemcom do budowy obozu koncentracyjnego Stutthof\". Krytycznie projekt ocenia\u0142y w\u0142adze Gda\u0144ska, w tym prezydent tego miasta Aleksandra Dulkiewicz, wed\u0142ug kt\u00f3rej jest to pr\u00f3ba przej\u0119cia Westerplatte przez w\u0142adz\u0119 centraln\u0105. Prezydent Gda\u0144ska w sprawie przysz\u0142o\u015bci Westerplatte spotka\u0142a si\u0119 pod koniec czerwca z wiceministrem kultury Jaros\u0142awem Sellinem. Wiceszef MKiDN zaproponowa\u0142 po rozmowie, by przedstawiciele miasta Gda\u0144sk weszli do komitetu honorowego budowy Muzeum Westerplatte i mieli wp\u0142yw na jego kszta\u0142t. Prezydent Gda\u0144ska poinformowa\u0142a z kolei, \u017ce z\u0142o\u017cy\u0142a Sellinowi ofert\u0119, \u017ce tereny miasta mog\u0105 by\u0107 wniesione do powstaj\u0105cego Muzeum Westerplatte, i ta instytucja b\u0119dzie wsp\u00f3\u0142tworzona przez samorz\u0105d i stron\u0119 rz\u0105dow\u0105, kt\u00f3re wsp\u00f3lnie wezm\u0105 za ni\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107. Specustawa okre\u015bla m.in. inwestycje w zakresie budowy plac\u00f3wki, w tym roboty budowlane, dostawy lub us\u0142ugi z tym zwi\u0105zane, a tak\u017ce jego lokalizacj\u0119 na terenie obejmuj\u0105cym obszar po\u0142o\u017cony na p\u00f3\u0142wyspie Westerplatte w Gda\u0144sku. Wymienia te\u017c konkretne dzia\u0142ki lokalizacji plac\u00f3wki le\u017c\u0105ce w granicach administracyjnych miasta Gda\u0144ska w obr\u0119bie geodezyjnym nr 062 (to teren, gdzie co roku odbywaj\u0105 si\u0119 uroczysto\u015bci upami\u0119tniaj\u0105ce wybuch II wojny \u015bwiatowej). Grunty na p\u00f3\u0142wyspie Westerplatte nale\u017c\u0105 do kilkunastu w\u0142a\u015bcicieli - s\u0105 w\u015br\u00f3d nich m.in. Stra\u017c Graniczna a tak\u017ce prywatne i pa\u0144stwowe firmy. Jednak wi\u0119kszo\u015b\u0107 terenu, na kt\u00f3rym w okresie mi\u0119dzywojennym dzia\u0142a\u0142a Wojskowa Sk\u0142adnica Tranzytowa, nale\u017cy dzi\u015b do miasta Gda\u0144sk. Jest to ok. 9 ha na p\u00f3\u0142wyspie, na kt\u00f3rym to terenie znajduj\u0105 si\u0119 relikty budowli obronnych stanowi\u0105cych niegdy\u015b elementy sk\u0142adnicy a tak\u017ce wzg\u00f3rze z Pomnikiem Obro\u0144c\u00f3w Wybrze\u017ca. Wiosn\u0105 2018 r. dyrekcja Muzeum II Wojny \u015awiatowej (MIIW\u015a) w Gda\u0144sku, kt\u00f3rego oddzia\u0142em jest Muzeum Westerplatte i Wojny 1939, przedstawi\u0142o koncepcj\u0119 zagospodarowania na nowo terenu na Westerplatte. Projekt Muzeum o warto\u015bci ok. 100 mln z\u0142 przewiduje m.in. odbudow\u0119 kilku obiekt\u00f3w, kt\u00f3re s\u0142u\u017cy\u0142y Wojskowej Sk\u0142adnicy Tranzytowej. W kwietniu ub.r. MIIW\u015a wyst\u0105pi\u0142o do miasta z propozycj\u0105 przej\u0119cia (a opcjonalnie zakupu za 2 mln z\u0142) terenu na Westerplatte, by zrealizowa\u0107 tam swoje plany.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Westerplatte, Sejm RP"},
{"id": "3078328", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-minister-obrony-rosji-pozar-na-okrecie-wybuchl-przy-akumulat,nId,3078328", "date": "2019-07-04", "time": "21:33:08", "title": "                    Minister obrony Rosji: Po\u017car na okr\u0119cie wybuch\u0142 przy akumulatorach. Reaktor odizolowano                                               ", "lead": "\"G\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 katastrofy na rosyjskiej jednostce g\u0142\u0119binowej by\u0142 po\u017car w przegrodzie akumulator\u00f3w, reaktor jednostki po po\u017carze zosta\u0142 odizolowany i jest w pe\u0142ni sprawny. Jednostka wr\u00f3ci do s\u0142u\u017cby\" - poinformowa\u0142 minister obrony Rosji Siergiej Szojgu.", "text": "\"G\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 katastrofy na rosyjskiej jednostce g\u0142\u0119binowej by\u0142 po\u017car w przegrodzie akumulator\u00f3w, reaktor jednostki po po\u017carze zosta\u0142 odizolowany i jest w pe\u0142ni sprawny. Jednostka wr\u00f3ci do s\u0142u\u017cby\" - poinformowa\u0142 minister obrony Rosji Siergiej Szojgu. || S\u0142owa ministra potwierdzaj\u0105 nieoficjalne informacje, \u017ce po\u017car wybuch\u0142 na jednostce o nap\u0119dzie nuklearnym. Szojgu wypowiada\u0142 si\u0119 na spotkaniu z prezydentem Rosji W\u0142adimirem Putinem. Ustalono przyczyn\u0119 wypadku, by\u0142 to po\u017car w przegrodzie akumulator\u00f3w, kt\u00f3ry potem si\u0119 rozprzestrzeni\u0142 - powiedzia\u0142 minister. || Informuj\u0105c o ca\u0142kowitym odizolowaniu reaktora, Szojgu podkre\u015bli\u0142, \u017ce \"za\u0142oga przeprowadzi\u0142a wszelkie niezb\u0119dne dzia\u0142ania w celu jego ochrony\", zachowa\u0142 on sprawno\u015b\u0107 i mo\u017cna liczy\u0107 na przywr\u00f3cenie jednostki do pracy \"w do\u015b\u0107 kr\u00f3tkim terminie\". Minister zapewni\u0142, \u017ce rodzinom ofiar katastrofy \"zapewniona zostanie wszelka niezb\u0119dna pomoc\".W po\u017carze jednostki 1 lipca zgin\u0119\u0142o 14 oficer\u00f3w rosyjskiej marynarki wojennej.O podanej przez Szojgu przyczynie pojawienia si\u0119 ognia na jednostce g\u0142\u0119binowej napisa\u0142a w czwartek r\u00f3wnie\u017c prasa rosyjska, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na \u017ar\u00f3d\u0142a i wst\u0119pne ustalenia komisji badaj\u0105cej katastrof\u0119. Wed\u0142ug tych wersji dosz\u0142o do zwarcia elektrycznego, a nast\u0119pnie pojawienia si\u0119 ognia w przegrodzie akumulator\u00f3w. Z powodu wysokiego st\u0119\u017cenia wodoru po\u017car szybko si\u0119 rozprzestrzenia\u0142 - twierdzi dziennik \"Komsomolskaja Prawda\".Wed\u0142ug \"Kommiersanta\" p\u0142omie\u0144 ogarn\u0105\u0142 izolacj\u0119 kabli lub olej w transformatorach i toksyczny dym przedosta\u0142 si\u0119 dalej przez systemy wentylacji. Dym pal\u0105cej si\u0119 izolacji dzia\u0142a niszcz\u0105co w ci\u0105gu sekund, wystarczy kilka wdech\u00f3w, by w zamkni\u0119tym pomieszczeniu cz\u0142owiek straci\u0142 przytomno\u015b\u0107 - oceniaj\u0105 \u017ar\u00f3d\u0142a, na kt\u00f3re powo\u0142uje si\u0119 dziennik.\"Kommiersant\" przypuszcza, \u017ce w momencie wybuchu po\u017caru w godzinach wieczornych wi\u0119kszo\u015b\u0107 za\u0142ogi odpoczywa\u0142a i nie zd\u0105\u017cy\u0142a za\u0142o\u017cy\u0107 masek. Marynarze zgodnie z regulaminem powinni mie\u0107 przy sobie maski pozwalaj\u0105ce na przebywanie w zadymionym pomieszczeniu przez 20 minut i maj\u0105ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 pod\u0142\u0105czenia do stacjonarnego systemu dostarczania powietrza. \"Komsomolskaja Prawda\" utrzymuje, \u017ce aparaty te topi\u0142y si\u0119, bo ogie\u0144 rozprzestrzenia\u0142 si\u0119 \"w huraganowym tempie\".Prasa przypuszcza, \u017ce w tych warunkach ratowaniem okr\u0119tu zajmowa\u0142a si\u0119 wachta z\u0142o\u017cona z pi\u0119ciu os\u00f3b. Wed\u0142ug \"KP\" do katastrofy dosz\u0142o na g\u0142\u0119boko\u015bci oko\u0142o 280 metr\u00f3w. \"Kommiersant\" wskazuje, \u017ce g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 Morza Barentsa w rejonie poligonu u\u017cywanego przez tego rodzaju jednostki to 200 metr\u00f3w.Dziennik ten zastrzega, \u017ce zwarcie w rozdzielnicy elektrycznej jest na razie jedn\u0105 z kilku wersji dotycz\u0105cych przyczyn wybuchu po\u017caru.W powszechnej ocenie medi\u00f3w jednostk\u0105, na kt\u00f3rej dosz\u0142o do katastrofy, jest ma\u0142y okr\u0119t podwodny projektu 10831, okre\u015blany nazw\u0105 \u0141oszarik. Wed\u0142ug cz\u0119\u015bci medi\u00f3w prawid\u0142owa numeracja \"\u0141oszarika\" to nie dot\u0105d podawana AS-12, a AS-31.W nomenklaturze wojskowej nie jest on nazywany okr\u0119tem, lecz podwodn\u0105 jednostk\u0105 badawcz\u0105, ze wzgl\u0119du na to, \u017ce pozbawiony jest uzbrojenia; podobn\u0105 do niego jednostk\u0105, cho\u0107 o wiele starsz\u0105 i o mniejszych mo\u017cliwo\u015bciach, jest ameryka\u0144ska NR-1 (Naval Research Vessel).AS-31 to unikalna konstrukcja: pod\u0142u\u017cny kad\u0142ub skrywa kuliste komory z tytanu, dlatego nazwano j\u0105 nieoficjalnie \"\u0141oszarikiem\". Imi\u0119 to nosi\u0142 w radzieckim filmie animowanym wyst\u0119puj\u0105cy w cyrku ko\u0144 zbudowany z pi\u0142eczek przez \u017conglera.Jednostka opracowana zosta\u0142a pod koniec lat 80. XX wieku przez biuro konstrukcyjne Malachit w Petersburgu (w\u00f3wczas Leningradzie). Zwodowana zosta\u0142a dopiero w 2003 roku. Mo\u017ce by\u0107 wykorzystywana do bada\u0144, operacji ratunkowych i specjalnych na znacznych g\u0142\u0119boko\u015bciach, w tym na dnie. Mo\u017ce zanurza\u0107 si\u0119 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 do sze\u015bciu tysi\u0119cy metr\u00f3w i rozwija\u0107 pod wod\u0105 pr\u0119dko\u015b\u0107 do 30 w\u0119z\u0142\u00f3w. Jednostka dokowana jest do kad\u0142uba innych, wi\u0119kszych okr\u0119t\u00f3w.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "po\u017car"},
{"id": "3078345", "url": "https://www.rmf24.pl/ekonomia/news-zerowy-pit-dla-osob-do-26-roku-zycia-uchwalony-przez-sejm,nId,3078345", "date": "2019-07-04", "time": "22:45:58", "title": "                    Zerowy PIT dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia uchwalony przez Sejm                                               ", "lead": "Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 wprowadzaj\u0105c\u0105 zerowy PIT dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia. Oznacza to, \u017ce dochody takich podatnik\u00f3w do kwoty 85,5 tys. z\u0142 b\u0119d\u0105 zwolnione z PIT. Regulacja ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1 sierpnia 2019 r.", "text": "Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 wprowadzaj\u0105c\u0105 zerowy PIT dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia. Oznacza to, \u017ce dochody takich podatnik\u00f3w do kwoty 85,5 tys. z\u0142 b\u0119d\u0105 zwolnione z PIT. Regulacja ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1 sierpnia 2019 r. || Za nowel\u0105 g\u0142osowa\u0142o 419 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o czterech, nikt nie wstrzyma\u0142 si\u0119 od g\u0142osu. || Zgodnie z nowel\u0105 ustawy o podatku dochodowym od os\u00f3b fizycznych, ustawy o \u015bwiadczeniach rodzinnych oraz ustawy o \u015bwiadczeniach opieki zdrowotnej finansowych ze \u015brodk\u00f3w publicznych, zlikwidowany ma by\u0107 18-proc. PIT dla pracownik\u00f3w do 26. roku \u017cycia. Regulacja ta ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1 sierpnia 2019 r. i szacuje si\u0119, \u017ce skorzysta z niej ponad 2 mln m\u0142odych ludzi. Dzi\u0119ki nowym przepisom osoby poni\u017cej 26. roku \u017cycia b\u0119d\u0105 otrzymywa\u0107 wy\u017csze wynagrodzenie. Rozwi\u0105zanie to stanowi wype\u0142nienie obietnicy z\u0142o\u017conej przez premiera Mateusza Morawieckiego w tzw. nowej pi\u0105tce PiS. Podobne rozwi\u0105zania funkcjonuj\u0105 m.in. w Belgii, Francji i Czechach. Zerowy PIT ma dotyczy\u0107 przychod\u00f3w z pracy (stosunku s\u0142u\u017cbowego, stosunku pracy, pracy nak\u0142adczej i sp\u00f3\u0142dzielczego stosunku pracy) oraz z um\u00f3w zlecenia zawartych z firm\u0105, osi\u0105ganych przez osoby do 26. roku \u017cycia - do wysoko\u015bci nieprzekraczaj\u0105cej w roku podatkowym 85 tys. 528 z\u0142 - odpowiada to g\u00f3rnej granicy pierwszego przedzia\u0142u skali podatkowej. W 2019 r. limit zwolnienia wyniesie 35 636,67 z\u0142, czyli 5/12 limitu rocznego, poniewa\u017c zwolnienie b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0107 przez 5 miesi\u0119cy (od sierpnia do grudnia). Nadwy\u017cka przychod\u00f3w ponad limit 85 528 z\u0142 (w 2019 r. ponad 35 636,67 z\u0142) podlega\u0107 b\u0119dzie opodatkowaniu na og\u00f3lnych zasadach przy zastosowaniu skali podatkowej. Zgodnie z ustaw\u0105, w 2019 r. p\u0142atnik nie b\u0119dzie musia\u0142 oblicza\u0107 i pobiera\u0107 zaliczek na PIT (od sierpnia do grudnia) - je\u017celi m\u0142ody podatnik z\u0142o\u017cy o\u015bwiadczenie, \u017ce jego dochody w ca\u0142o\u015bci zostan\u0105 obj\u0119te zwolnieniem z PIT. \"Podatnicy, kt\u00f3rzy nie z\u0142o\u017c\u0105 takiego o\u015bwiadczenia - zwrot podatku z tytu\u0142u zwolnienia otrzymaj\u0105 w zeznaniu rocznym za 2019 r. O\u015bwiadczenie to nie b\u0119dzie wymagane do przychod\u00f3w uzyskanych od 1 stycznia 2020 r. - od tego roku z pensji nie b\u0119dzie pobierana zaliczka, a zatem wynagrodzenie b\u0119dzie wy\u017csze\" - zaznaczono. Ustawa utrzymuje status quo w odniesieniu do dochod\u00f3w pe\u0142noletniego (do 25. roku \u017cycia) ucz\u0105cego si\u0119 dziecka przy ustalaniu prawa rodzica do preferencyjnego opodatkowania dochod\u00f3w os\u00f3b samotnie wychowuj\u0105cych dzieci lub i ulgi na dzieci. Nowa ulga nie b\u0119dzie zwalnia\u0107 z obowi\u0105zku zap\u0142aty sk\u0142adek emerytalnych i rentowych do ZUS oraz zdrowotnych do NFZ. W Ocenie Skutk\u00f3w Regulacji napisano, \u017ce w tym roku zmiana b\u0119dzie kosztowa\u0107 sektor finans\u00f3w publicznych 950 mln z\u0142 (476 mln z\u0142 bud\u017cet), a w kolejnych latach 2 mld 454 mln z\u0142 (1 mld 316 mln z\u0142 bud\u017cet). Ustawa ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie 1 sierpnia 2019 r.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Sejm RP, PIT"},
{"id": "3078342", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ustawa-smieciowa-uchwalona-niesegregujacy-smieci-zaplaca-naw,nId,3078342", "date": "2019-07-04", "time": "22:25:54", "title": "                    Ustawa \u015bmieciowa uchwalona. Niesegreguj\u0105cy \u015bmieci zap\u0142ac\u0105 nawet 4 razy wi\u0119cej                                                ", "lead": "Od dw\u00f3ch do czterech razy wi\u0119cej zap\u0142ac\u0105, ci, kt\u00f3rzy nie segreguj\u0105 odpad\u00f3w - zak\u0142ada uchwalona przez Sejm nowela tzw. ustawy \u015bmieciowej. Przepisy stanowi\u0105 ponadto, \u017ce od 1 wrze\u015bnia w sklepach zap\u0142acimy ju\u017c za wszystkie wydawane torby, poza zrywkami.", "text": "Od dw\u00f3ch do czterech razy wi\u0119cej zap\u0142ac\u0105, ci, kt\u00f3rzy nie segreguj\u0105 odpad\u00f3w - zak\u0142ada uchwalona przez Sejm nowela tzw. ustawy \u015bmieciowej. Przepisy stanowi\u0105 ponadto, \u017ce od 1 wrze\u015bnia w sklepach zap\u0142acimy ju\u017c za wszystkie wydawane torby, poza zrywkami. || Za uchwaleniem ustawy g\u0142osowa\u0142o 258 pos\u0142\u00f3w, 142 by\u0142o przeciw, a 26 wstrzyma\u0142o si\u0119 od g\u0142osu. Teraz nowela ustawy o utrzymaniu czysto\u015bci i porz\u0105dku w gminach oraz niekt\u00f3rych innych ustaw trafi pod obrady Senatu. || Jednym z cel\u00f3w nowych rozwi\u0105za\u0144 ma by\u0107 wi\u0119ksza motywacja mieszka\u0144c\u00f3w do segregowania odpad\u00f3w komunalnych. Dlatego te\u017c ustawa przewiduje \"wide\u0142ki\" w op\u0142atach dla os\u00f3b, kt\u00f3re nie b\u0119d\u0105 segregowa\u0142y \u015bmieci. Osoby, kt\u00f3re nie b\u0119d\u0105 segregowa\u0107 zap\u0142ac\u0105 za \u015bmieci nie mniej ni\u017c dwukrotno\u015b\u0107, ale nie wi\u0119cej ni\u017c czterokrotno\u015b\u0107 op\u0142aty \u015bmieciowej. W pierwotnej wersji by\u0142a tylko dwukrotno\u015b\u0107. Samorz\u0105dy zwraca\u0142y jednak uwag\u0119, \u017ce taka r\u00f3\u017cnica mog\u0142aby by\u0107 demotywuj\u0105ca, gdy\u017c cz\u0119sto obecnie taka r\u00f3\u017cnica jest wi\u0119ksza. Opr\u00f3cz r\u00f3\u017cnicy w cenie za odpady segregowane i niesegregowane, dodatkowym impulsem do segregacji odpad\u00f3w s\u0105 rozwi\u0105zania daj\u0105ce samorz\u0105dom mo\u017cliwo\u015b\u0107 obni\u017cenia op\u0142at \u015bmieciowych dla mieszka\u0144c\u00f3w, co by\u0142oby rekompensowane przychodami ze sprzeda\u017cy zebranych surowc\u00f3w wt\u00f3rnych. Ustawa stanowi r\u00f3wnie\u017c, \u017ce op\u0142aty \u015bmieciowe b\u0119d\u0105 ni\u017csze dla tych mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rzy maj\u0105 przydomowe kompostowniki, czyli zagospodarowuj\u0105 sami cz\u0119\u015b\u0107 produkowanych przez siebie odpad\u00f3w. Samorz\u0105dy b\u0119d\u0105 mog\u0142y jednak skontrolowa\u0107 w\u0142a\u015bcicieli. Je\u017celi oka\u017ce si\u0119, \u017ce mimo deklaracji nie kompostuj\u0105 odpad\u00f3w, strac\u0105 upust w op\u0142acie \u015bmieciowej. Zgodnie z ustaw\u0105, je\u017celi w\u0142a\u015bciciele nieruchomo\u015bci nie b\u0119d\u0105 selektywnie zbiera\u0107 \u015bmieci, to firmy odbieraj\u0105ce odpady przyjm\u0105 je jako niesegregowane (zmieszane) i powiadomi\u0105 o tym fakcie w\u0142adze gminy. Nowe przepisy reguluj\u0105 r\u00f3wnie\u017c kwesti\u0119 odbioru odpad\u00f3w z nieruchomo\u015bci niezamieszkanych, na kt\u00f3rych powstaj\u0105 odpady. S\u0105 to np. sklepy, galerie handlowe itp. Zgodnie z nowel\u0105 ustawy \u015bmieciowej, w\u0142a\u015bciciele takich nieruchomo\u015bci b\u0119d\u0105 przyst\u0119powali do zorganizowanego przez gmin\u0119 systemu odbioru odpad\u00f3w komunalnych dobrowolnie. W trakcie prac nad ustaw\u0105 przeciwko temu pomys\u0142owi protestowa\u0142y samorz\u0105dy, wed\u0142ug kt\u00f3rych takie rozwi\u0105zanie rozszczelni system. Obecnie w\u0142a\u015bciciele nieruchomo\u015bci niezamieszkanych nie mog\u0105 sami wy\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 z systemu gminnego. Innego zdania byli za to przedsi\u0119biorcy, kt\u00f3rzy podkre\u015blali, \u017ce dzi\u0119ki temu b\u0119d\u0105 mogli wybra\u0107 bardziej konkurencyjn\u0105 ofert\u0119 na odbi\u00f3r odpad\u00f3w. Nowela ustawy \u015bmieciowej ustala te\u017c stawki, jakie za \u015bmieci b\u0119d\u0105 p\u0142aci\u0107 w\u0142a\u015bciciele domk\u00f3w letniskowych lub innych nieruchomo\u015bci wykorzystywanych na cele rekreacyjno-wypoczynkowe. Op\u0142ata b\u0119dzie rycza\u0142towa i b\u0119dzie nie wy\u017csza ni\u017c 10 proc. przeci\u0119tnego miesi\u0119cznego dochodu rozporz\u0105dzalnego na jedn\u0105 osob\u0119 og\u00f3\u0142em - za rok od nieruchomo\u015bci (ok. 170 z\u0142), na kt\u00f3rej znajduje si\u0119 domek letniskowy. Ustawa pozwoli r\u00f3wnie\u017c gminom tworzy\u0107 specjalne punkty napraw sprz\u0119t\u00f3w, b\u0105d\u017a miejsca, w kt\u00f3rych mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli zostawi\u0107 nadaj\u0105ce si\u0119 nadal do u\u017cytku przedmioty, kt\u00f3rych chc\u0105 si\u0119 pozby\u0107. Nowelizacja ma pozwoli\u0107 tak\u017ce na niezw\u0142oczne usuwanie odpad\u00f3w zagra\u017caj\u0105cych \u017cyciu lub zdrowiu ludzi przez w\u0142a\u015bciwe organy ochrony \u015brodowiska. W\u0142a\u015bciciel takich odpad\u00f3w b\u0119dzie zobowi\u0105zany do zwrotu koszt\u00f3w ich usuni\u0119cia. Z noweli wynika, \u017ce inspekcja \u015brodowiska b\u0119dzie mog\u0142a korzysta\u0107 w takiej sytuacji ze wsparcia finansowego Narodowego Funduszu Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej. Nowe przepisy b\u0119d\u0105 ponadto znosi\u0107 obowi\u0105zek regionalizacji w zakresie zagospodarowania m.in. bioodpad\u00f3w, zmieszanych odpad\u00f3w komunalnych, czy pozosta\u0142o\u015bci z sortowania. Pozwoli to na przekazywanie takich odpad\u00f3w do instalacji w ca\u0142ym kraju. Nowela ustawy \u015bmieciowej zaostrza kary za gospodarowanie odpadami niezgodne z przepisami. Wprowadza tak\u017ce odp\u0142atno\u015b\u0107 za wszystkie plastikowe torby, jakie dostajemy w sklepach poza tzw. zrywkami. Zmiana przepis\u00f3w w tej sprawie to - jak przyznawa\u0142 resort \u015brodowiska - efekt obchodzenia prawa przez sieci handlowe, kt\u00f3re wydawa\u0142y klientom torby powy\u017cej 50 mikrometr\u00f3w, nie obj\u0119te obecnie op\u0142at\u0105 recyklingow\u0105 (20 gr. plus VAT). Do bud\u017cetu trafi\u0142o te\u017c znacznie mniej pieni\u0119dzy z op\u0142at ni\u017c przewidywano, by\u0142o to kilkadziesi\u0105t milion\u00f3w z\u0142otych. Ustawa zmienia r\u00f3wnie\u017c cz\u0119\u015b\u0107 przepis\u00f3w Prawa o ruchu drogowym. Znalaz\u0142y si\u0119 one w projekcie noweli ustawy \u015bmieciowej po pracach rz\u0105du. By\u0142a to inicjatywa resortu infrastruktury, kt\u00f3ry w ten spos\u00f3b chcia\u0142 dostosowa\u0107 polskie prawo ws. rejestracji pojazd\u00f3w do przepis\u00f3w unijnych. Podczas prac nad ustaw\u0105 przepisy te wzbudzi\u0142y protesty bran\u017cy zajmuj\u0105cej si\u0119 sprzeda\u017c\u0105 samochod\u00f3w. Cz\u0119\u015b\u0107 z nich nie znalaz\u0142a si\u0119 ostatecznie w ustawie; pozostawiono m.in. sankcje za niezarejestrowanie pojazdu przywiezionego do kraju.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "\u015bmieci"},
{"id": "3080003", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-dowodca-gwardii-rewolucyjnej-iran-powinien-zajac-brytyjski-t,nId,3080003", "date": "2019-07-05", "time": "13:30:00", "title": "                    Dow\u00f3dca Gwardii Rewolucyjnej: Iran powinien zaj\u0105\u0107 brytyjski tankowiec                                               ", "lead": "Iran powinien zaj\u0105\u0107 brytyjski tankowiec, je\u015bli zatrzymany w tym tygodniu ko\u0142o Gibraltaru ira\u0144ski tankowiec nie zostanie natychmiast zwolniony - o\u015bwiadczy\u0142 w pi\u0105tek dow\u00f3dca ira\u0144skiej Gwardii Rewolucyjnej genera\u0142 Mohsen Rezai.", "text": "Iran powinien zaj\u0105\u0107 brytyjski tankowiec, je\u015bli zatrzymany w tym tygodniu ko\u0142o Gibraltaru ira\u0144ski tankowiec nie zostanie natychmiast zwolniony - o\u015bwiadczy\u0142 w pi\u0105tek dow\u00f3dca ira\u0144skiej Gwardii Rewolucyjnej genera\u0142 Mohsen Rezai. || \u017bo\u0142nierze brytyjskiej piechoty morskiej zaj\u0119li tankowiec Grace 1 w czwartek w zwi\u0105zku z podejrzeniem, \u017ce transportowa\u0142 rop\u0119 do Syrii z naruszeniem sankcji ONZ. Wywo\u0142a\u0142o to oburzenie Teheranu. || Je\u015bli Wielka Brytania nie zwolni ira\u0144skiego tankowca, obowi\u0105zkiem w\u0142adz (ira\u0144skich) jest zaj\u0119cie brytyjskiego tankowca - napisa\u0142 Rezai na Twitterze. Islamski Iran w swej 40-letniej historii nigdy nie zaczyna\u0142 \u017cadnej bitwy, ale te\u017c nigdy nie waha\u0142 si\u0119 odpowiedzie\u0107 prze\u015bladowcom - doda\u0142. || Wed\u0142ug \"Lloyd's List\" tankowiec Grace 1 p\u0142yn\u0105\u0142 pod bander\u0105 Panamy. || Rzecznik MSZ Iranu Abbas Musawi powiedzia\u0142 w czwartek, \u017ce ira\u0144ski tankowiec transportowa\u0142 ira\u0144sk\u0105 rop\u0119. Zosta\u0142 zatrzymany ko\u0142o Gibraltaru po przep\u0142yni\u0119ciu wok\u00f3\u0142 Afryki, czyli d\u0142ug\u0105 tras\u0105 z Bliskiego Wschodu na Morze \u015ar\u00f3dziemne. Musawi podkre\u015bli\u0142, \u017ce Teheran nie zaakceptuje \"nielegalnego zatrzymania\" przez Wielk\u0105 Brytani\u0119 ira\u0144skiego tankowca u wybrze\u017cy Gibraltaru. || Reuters odnotowuje, \u017ce Unia Europejska, cho\u0107 w 2011 roku zakaza\u0142a dostaw ropy do targanej wojn\u0105 Syrii, kt\u00f3rej bliskim sojusznikiem jest Iran, nigdy nie zaj\u0119\u0142a tankowca na morzu. W odr\u00f3\u017cnieniu od Stan\u00f3w Zjednoczonych, UE nie stosuje sankcji wobec Iranu.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "Iran, tankowiec, Gwardia Rewolucyjna"},
{"id": "3078239", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-smierc-9-miesiecznej-blanki-sledztwa-przeniesione,nId,3078239", "date": "2019-07-04", "time": "16:06:27", "title": "                    \u015amier\u0107 9-miesi\u0119cznej Blanki. \u015aledztwa przeniesione                                               ", "lead": "Dwa \u015bledztwa zwi\u0105zane ze \u015bmierci\u0105 9-miesi\u0119cznej Blanki przeniesione z Suwa\u0142k do Gda\u0144ska. Chodzi o dziewczynk\u0119, kt\u00f3ra zosta\u0142a zabita kilka miesi\u0119cy po tym, jak wr\u00f3ci\u0142a do biologicznych rodzic\u00f3w z pobytu w rodzinie zast\u0119pczej. ", "text": "Dwa \u015bledztwa zwi\u0105zane ze \u015bmierci\u0105 9-miesi\u0119cznej Blanki przeniesione z Suwa\u0142k do Gda\u0144ska. Chodzi o dziewczynk\u0119, kt\u00f3ra zosta\u0142a zabita kilka miesi\u0119cy po tym, jak wr\u00f3ci\u0142a do biologicznych rodzic\u00f3w z pobytu w rodzinie zast\u0119pczej. || Prokuratorzy nie informuj\u0105, dlaczego zdecydowano si\u0119 na przeniesienie \u015bledztwa. Przyznaj\u0105 jedynie, \u017ce by\u0142a to decyzja zast\u0119pcy prokuratora generalnego. || Oba \u015bledztwa z prokuratury okr\u0119gowej w Suwa\u0142kach trafi\u0142y do Prokuratury Regionalnej w Gda\u0144sku. Pierwsze z nich dotyczy okoliczno\u015bci \u015bmierci 9-miesi\u0119cznej dziewczynki. W drugim \u015bledczy badaj\u0105 czy publiczne instytucje zobowi\u0105zane do nadzoru nad rodzin\u0105 dziewczynki, wype\u0142ni\u0142y prawid\u0142owo swoje obowi\u0105zku. Tu chodzi o dzia\u0142ania podejmowane mi\u0119dzy innymi przez s\u0105d, policj\u0119, kuratora i Powiatowe Centrum Pomocy Rodzinie w Olecku. || 9-miesi\u0119czna dziewczynka zmar\u0142a 22 czerwca wieczorem. Policja zatrzyma\u0142a w zwi\u0105zku ze \u015bmierci\u0105 dziecka jej rodzic\u00f3w. Sekcja zw\u0142ok dziewczynki wykaza\u0142a, \u017ce przyczyn\u0105 jej \u015bmierci by\u0142 krwotok wewn\u0119trzny i uszkodzenie m\u00f3zgu. Dziewczynka mia\u0142a obra\u017cenia g\u0142owy, klatki piersiowej, uszkodzone p\u0142uco przebite z\u0142amanym \u017cebrem. Dziecko by\u0142o prawdopodobnie bite t\u0119pym narz\u0119dziem. Mog\u0142o tak\u017ce by\u0107 uderzane o kant sto\u0142u. Dziewczynka zosta\u0142a tak\u017ce wykorzystana seksualnie. || Kilka dni p\u00f3\u017aniej rodzice zostali tymczasowo aresztowani. Wcze\u015bniej prokuratura przedstawi\u0142a im zarzuty zab\u00f3jstwa dziecka ze szczeg\u00f3lnym okrucie\u0144stwem, zn\u0119cania si\u0119 nad niemowl\u0119ciem i wykorzystania seksualnego dziewczynki. 36-latka i 44-latek nie przyznaj\u0105 si\u0119 do zarzut\u00f3w. Do zab\u00f3jstwa dziewczynki dosz\u0142o po trzech miesi\u0105cach od jej powrotu z rodziny zast\u0119pczej do biologicznych rodzic\u00f3w. Grzegorz W., ojciec Blanki, zosta\u0142 w poniedzia\u0142ek zwolniony z aresztu, gdy\u017c dowody uzyskane w toku prowadzanego post\u0119powania wskaza\u0142y, \u017ce m\u0119\u017cczyzna nie jest sprawc\u0105 zarzucanych mu czyn\u00f3w. Jak poinformowa\u0142a Prokuratura Okr\u0119gowa w Suwa\u0142kach, wyniki bada\u0144 DNA dowodz\u0105, \u017ce \u015blady biologiczne na ciele zmar\u0142ej dziewczynki nie nale\u017c\u0105 do Grzegorza W. Z kolei wydruki po\u0142\u0105cze\u0144 telefonicznych oraz lokalizacja telefonu kom\u00f3rkowego podejrzanego wskazuj\u0105, \u017ce w czasie zbrodni nie przebywa\u0142 w mieszkaniu, gdzie jej dokonano. Tak\u017ce \u015bwiadkowie potwierdzaj\u0105, \u017ce by\u0142 w tym czasie w innym miejscu. Po \u015bmierci niemowl\u0119cia oleckie w\u0142adze lokalne zarz\u0105dzi\u0142y kontrol\u0119 w Miejskim O\u015brodku Pomocy Spo\u0142ecznej w Olecku: jej wyniki maj\u0105 by\u0107 znane w pi\u0105tek. Z kolei zast\u0119pca Rzecznika Dyscyplinarnego S\u0105d\u00f3w Powszechnych Micha\u0142 Lasota podj\u0105\u0142 czynno\u015bci wyja\u015bniaj\u0105ce w sprawie mo\u017cliwego pope\u0142nienia przewinienia dyscyplinarnego przez s\u0119dzi\u0119 SR w Olecku, polegaj\u0105cego na niedope\u0142nieniu obowi\u0105zk\u00f3w, co skutkowa\u0142o \u015bmierci\u0105 9-miesi\u0119cznej Blanki.", "autor": "Magdalena Party\u0142a , Kuba Ka\u0142uga", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "\u015bledztwo, Blanka, nie \u017cyje"},
{"id": "3079669", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-trzesienie-ziemi-w-kalifornii-najsilniejsze-od-20-lat,nId,3079669", "date": "2019-07-05", "time": "06:28:11", "title": "                    Trz\u0119sienie ziemi w Kalifornii. Najsilniejsze od 20 lat                                                ", "lead": "Trz\u0119sienie ziemi, kt\u00f3re nawiedzi\u0142o w czwartek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119, mia\u0142o magnitud\u0119 6,4 i by\u0142o najsilniejsze od 20 lat - informuj\u0105 w pi\u0105tek lokalne s\u0142u\u017cby. W miasteczku Ridgecrest, gdzie znajdowa\u0142o si\u0119 epicentrum, wybuch\u0142y pot\u0119\u017cne po\u017cary. Sejsmolodzy nie wykluczaj\u0105 mo\u017cliwo\u015bci wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych.", "text": "Trz\u0119sienie ziemi, kt\u00f3re nawiedzi\u0142o w czwartek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119, mia\u0142o magnitud\u0119 6,4 i by\u0142o najsilniejsze od 20 lat - informuj\u0105 w pi\u0105tek lokalne s\u0142u\u017cby. W miasteczku Ridgecrest, gdzie znajdowa\u0142o si\u0119 epicentrum, wybuch\u0142y pot\u0119\u017cne po\u017cary. Sejsmolodzy nie wykluczaj\u0105 mo\u017cliwo\u015bci wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych. || Wstrz\u0105sy by\u0142y odczuwalne m.in. w oddalonym od epicentrum trz\u0119sienia o ponad 300 km Los Angeles oraz Las Vegas - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS. Epicentrum trz\u0119sienia znajdowa\u0142o si\u0119 w pobli\u017cu 28-tysi\u0119cznego Ridgecrest. Tak zwane hipocentrum by\u0142o na g\u0142\u0119boko\u015bci czterech kilometr\u00f3w. || Cz\u0119\u015b\u0107 dom\u00f3w w Ridgecrest jest pozbawiona pr\u0105du, nie dzia\u0142aj\u0105 uszkodzone wodoci\u0105gi, wiele budynk\u00f3w, a tak\u017ce dr\u00f3g zosta\u0142o zniszczonych. Z lokalnego szpitala ewakuowano 15 pacjent\u00f3w. || Po trz\u0119sieniu, do jakiego dosz\u0142o o godz. 10:33 czasu miejscowego (godz. 19:33 w Polsce), nast\u0105pi\u0142a seria pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu s\u0142abszych wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych - poda\u0142a stacja telewizyjna CNN. || Ekspertka w dziedzinie trz\u0119sie\u0144 z Kalifornijskiego Instytutu Technologii Sejsmicznej, Lucy Jones, oceni\u0142a, \u017ce nie mo\u017cna wykluczy\u0107 pojawienia si\u0119 wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych, nawet o magnitudzie 5. || Kalifornia znajduje si\u0119 na obszarze du\u017cej aktywno\u015bci sejsmicznej. || W 1906 roku pot\u0119\u017cne trz\u0119sienie obj\u0119\u0142o ca\u0142e wybrze\u017ce p\u00f3\u0142nocnej Kalifornii z San Francisco w\u0142\u0105cznie. Wstrz\u0105sy mia\u0142y magnitud\u0119 od 7,8 st. do 8,3 st. Trwa\u0142o 65 sekund. || Zgin\u0119\u0142o 3000 os\u00f3b, z czego 1000 w samym San Francisco. Od 225 tys. do 300 tys. mieszka\u0144c\u00f3w miasta straci\u0142o dach nad g\u0142ow\u0105. ", "autor": "Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM/PAP", "tags": ""},
{"id": "3078244", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-wladimir-putin-spoznil-sie-godzine-na-audiencje-u-papieza,nId,3078244", "date": "2019-07-04", "time": "16:25:18", "title": "                    W\u0142adimir Putin sp\u00f3\u017ani\u0142 si\u0119 godzin\u0119 na audiencj\u0119 u papie\u017ca                                               ", "lead": "55 minut trwa\u0142a rozmowa papie\u017ca Franciszka z prezydentem Rosji W\u0142adimirem Putinem w Watykanie. Po spotkaniu z udzia\u0142em t\u0142umaczy odby\u0142a si\u0119 druga, otwarta cz\u0119\u015b\u0107 audiencji z wymian\u0105 podarunk\u00f3w.", "text": "55 minut trwa\u0142a rozmowa papie\u017ca Franciszka z prezydentem Rosji W\u0142adimirem Putinem w Watykanie. Po spotkaniu z udzia\u0142em t\u0142umaczy odby\u0142a si\u0119 druga, otwarta cz\u0119\u015b\u0107 audiencji z wymian\u0105 podarunk\u00f3w. || To by\u0142o trzecie spotkanie Putina z Franciszkiem, po audiencjach w 2013 i 2015 roku. || Rosyjski przyw\u00f3dca sp\u00f3\u017ani\u0142 si\u0119 prawie godzin\u0119 na audiencj\u0119 u papie\u017ca. W rejonie placu \u015awi\u0119tego Piotra na czas przejazdu prezydenckiej kolumny oko\u0142o 30 samochod\u00f3w i wizyty w Watykanie wprowadzono nadzwyczajne \u015brodki bezpiecze\u0144stwa.W\u0142adimir Putin podarowa\u0142 papie\u017cowi Franciszkowi film \"Grzech\" Andrieja Koncza\u0142owskiego o Michale Aniele. Papie\u017c wr\u0119czy\u0142 Putinowi akwarel\u0119 i medalion z okazji stulecia zako\u0144czenia I wojny \u015bwiatowej. || Dzi\u0119kuj\u0119 za po\u015bwi\u0119cony mi czas i za bardzo tre\u015bciw\u0105 i interesuj\u0105c\u0105 przemow\u0119 - powiedzia\u0142 rosyjski przyw\u00f3dca papie\u017cowi po zako\u0144czeniu 55-minutowej prywatnej rozmowy z udzia\u0142em t\u0142umaczy w papieskiej bibliotece. Nast\u0119pnie odby\u0142a si\u0119 tam druga, publiczna cz\u0119\u015b\u0107 audiencji. W jej trakcie rosyjski przyw\u00f3dca wr\u0119czy\u0142 papie\u017cowi album z czarno-bia\u0142ymi fotografiami oraz DVD z filmem Koncza\u0142owskiego, nakr\u0119conym we W\u0142oszech. || To jeden z naszych najs\u0142ynniejszych re\u017cyser\u00f3w, mieszka\u0142 we W\u0142oszech i nakr\u0119ci\u0142 film o Michale Aniele - wyja\u015bni\u0142 Putin Franciszkowi. || Koncza\u0142owski - doda\u0142 prezydent - \"da\u0142 mi ten film i poprosi\u0142, by powiedzie\u0107, \u017ceby Wasza \u015awi\u0105tobliwo\u015b\u0107 zobaczy\u0142, je\u015bli ma troch\u0119 czasu\". || Prezydent podarowa\u0142 tak\u017ce papie\u017cowi ikon\u0119 przedstawiaj\u0105c\u0105 \u015bwi\u0119tych Piotra i Paw\u0142a, t\u0142umacz\u0105c: \"Wy obchodzicie ich uroczysto\u015b\u0107 29 czerwca, a my 12 lipca\". || Franciszek wr\u0119czy\u0142 przyw\u00f3dcy Rosji medalion upami\u0119tniaj\u0105cy setn\u0105 rocznic\u0119 zako\u0144czenia pierwszej wojny \u015bwiatowej, a tak\u017ce akwarel\u0119 przedstawiaj\u0105c\u0105 plac \u015awi\u0119tego Piotra i bazylik\u0119. Aby pan nie zapomnia\u0142 o Rzymie - doda\u0142 papie\u017c. Przekaza\u0142 tak\u017ce Putinowi ksi\u0105\u017ceczk\u0119 z or\u0119dziem na tegoroczny \u015awiatowy Dzie\u0144 Pokoju i podpisany w lutym w Abu Zabi dokument o braterstwie mi\u0119dzy lud\u017ami. || Watykan opublikowa\u0142 komunikat po spotkaniu Putina z Franciszkiem, a tak\u017ce sekretarzem stanu Stolicy Apostolskiej kardyna\u0142em Pietro Parolinem i szefem dyplomacji arcybiskupem Paulem Richardem Gallagherem.W czasie serdecznych rozm\u00f3w obie strony wyrazi\u0142y satysfakcj\u0119 z rozwoju dwustronnych stosunk\u00f3w, kt\u00f3re umocni\u0142o jeszcze podpisanie w dniu dzisiejszym porozumienia dotycz\u0105cego wsp\u00f3\u0142pracy mi\u0119dzy (watyka\u0144skim) szpitalem Bambino Gesu i szpitalami pediatrycznymi w Federacji Rosyjskiej - g\u0142osi komunikat. Poinformowano w nim r\u00f3wnie\u017c, \u017ce w czasie rozm\u00f3w poruszono kwestie ekologii, a tak\u017ce tematyk\u0119 mi\u0119dzynarodow\u0105 \"ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem Syrii, Ukrainy i Wenezueli\".", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "papie\u017c Franciszek, W\u0142adimir Putin"},
{"id": "3078240", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-psl-zabiera-poslow-platformie-obywatelskiej-i-nowoczesnej,nId,3078240", "date": "2019-07-04", "time": "16:08:07", "title": "                    PSL zabiera pos\u0142\u00f3w Platformie Obywatelskiej i Nowoczesnej                                               ", "lead": "\u200bCzw\u00f3rka pos\u0142\u00f3w Platformy Obywatelskiej i Nowoczesnej do\u0142\u0105cza do Polskiego Stronnictwa Ludowego - informuje Onet.pl. Klub parlamentarny zmieni\u0142 tak\u017ce nazw\u0119.", "text": "\u200bCzw\u00f3rka pos\u0142\u00f3w Platformy Obywatelskiej i Nowoczesnej do\u0142\u0105cza do Polskiego Stronnictwa Ludowego - informuje Onet.pl. Klub parlamentarny zmieni\u0142 tak\u017ce nazw\u0119. || Z Platformy Obywatelskiej odchodz\u0105: Marek Biernacki, Joanna Fabisiak oraz Jacek Tomczak. Ca\u0142a tr\u00f3jka znana jest z konserwatywnych pogl\u0105d\u00f3w - popierali m.in. projekt zaostrzenia prawa antyaborcyjnego. || Z kolei w Nowoczesnej do PSL-u przeszed\u0142 Rados\u0142aw Lubczyk. Wed\u0142ug Onetu, ludowcy rozmawiaj\u0105 o dalszych transferach z tej partii. || W zwi\u0105zku z transferem od dzi\u015b klub sejmowy PSL-UED zmienia nazw\u0119 na PSL-Koalicja Polska. Roszady s\u0105 kolejnym etapem zwrotu PSL-u w stron\u0119 konserwatyzmu, co zapowiada\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. ", "autor": "Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "Platforma Obywatelska, Nowoczesna, Polskie Stronnictwo Ludowe"},
{"id": "3078245", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-terlecki-o-spotkaniu-z-philip-morris-polska-nie-ma-planow-zm,nId,3078245", "date": "2019-07-04", "time": "16:31:00", "title": "                    Terlecki o spotkaniu z Philip Morris Polska: Nie ma plan\u00f3w zmiany przepis\u00f3w                                               ", "lead": "W Sejmie nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace nad przepisami dotycz\u0105cymi wyrob\u00f3w tytoniowych. Opisywane w mediach spotkanie dotyczy\u0142o szkodliwo\u015bci nowych produkt\u00f3w tytoniowych - napisa\u0142 w o\u015bwiadczeniu przes\u0142anym PAP szef klubu PiS Ryszard Terlecki.", "text": "W Sejmie nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace nad przepisami dotycz\u0105cymi wyrob\u00f3w tytoniowych. Opisywane w mediach spotkanie dotyczy\u0142o szkodliwo\u015bci nowych produkt\u00f3w tytoniowych - napisa\u0142 w o\u015bwiadczeniu przes\u0142anym PAP szef klubu PiS Ryszard Terlecki. || Wed\u0142ug ustale\u0144 dziennikarza RMF FM Patryka Michalskiego, w maju w Sejmie odby\u0142o si\u0119 spotkanie wa\u017cnych polityk\u00f3w PiS z pracownikami koncernu tytoniowego Philip Morris Polska. Przedstawiciele korporacji zaprezentowali badania o potencjalnie mniejszej szkodliwo\u015bci nowoczesnych wyrob\u00f3w tytoniowych takich jak podgrzewane papierosy (kt\u00f3rych PM jest najwi\u0119kszym producentem). || W rozmowach za zamkni\u0119tymi drzwiami uczestniczyli przedstawiciele Ministerstwa Zdrowia, pos\u0142owie i senatorowie. Przebieg spotkania nie zosta\u0142 udokumentowany, nie ma z niego stenogram\u00f3w, a na stronie internetowej Sejmu nie znajdziemy \u017cadnej wzmianki na jego temat. Ze strony koncernu w spotkaniu wzi\u0119li udzia\u0142 ludzie, kt\u00f3rzy nie s\u0105 zarejestrowani w Sejmie jako lobby\u015bci. || Z naszych informacji wynika tymczasem, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 bran\u017cy tytoniowej - w tym firma Philip Morris Polska - od ubieg\u0142ego roku zabiega\u0142a o poprawk\u0119 do ustawy tytoniowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142aby informowa\u0107 o nowoczesnych wyrobach tytoniowych. Wtedy si\u0119 nie uda\u0142o, poprawka ostatecznie nie znalaz\u0142a si\u0119 w ustawie. || W Sejmie nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace nad przepisami dotycz\u0105cymi wyrob\u00f3w tytoniowych. Nie by\u0142o \u017cadnego \"lobbingu\", bo nie ma plan\u00f3w zmiany przepis\u00f3w - napisa\u0142 w o\u015bwiadczeniu szef klubu PiS. || Opisywane w mediach spotkanie dotyczy\u0142o szkodliwo\u015bci nowych produkt\u00f3w tytoniowych oraz bada\u0144, tak\u017ce w Polsce, kt\u00f3re na ten temat s\u0105 prowadzone - doda\u0142. || Terlecki podkre\u015bli\u0142, \u017ce decyzja prezesa PiS Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego w sprawie spotka\u0144 lobbingowych jest jasna i nie wymaga komentarza. Przestrzegamy i b\u0119dziemy przestrzega\u0107 obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w - podkre\u015bli\u0142 szef klubu PiS. || Prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski wyda\u0142 zakaza\u0142 parlamentarzystom PiS udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym lub co do kt\u00f3rych mo\u017cna domniemywa\u0107, \u017ce maj\u0105 taki charakter, wyj\u0105tkiem s\u0105 spotkania spe\u0142niaj\u0105ce wymogi z ustawy o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Ryszard Terlecki, Philipp Morris Polska"},
{"id": "3078248", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-konfliktwsyrii/fakty/news-tankowiec-zmierzajacy-do-syrii-zatrzymany-przez-brytyjskich-,nId,3078248", "date": "2019-07-04", "time": "16:37:25", "title": "                    Tankowiec zmierzaj\u0105cy do Syrii zatrzymany przez brytyjskich komandos\u00f3w                                               ", "lead": "Brytyjscy komandosi zatrzymali tankowiec zmierzaj\u0105cy do jednej z rafinerii w Syrii. Transport taki by\u0142by pogwa\u0142ceniem mi\u0119dzynarodowych sankcji na\u0142o\u017conych na re\u017cim syryjskiego prezydenta Baszara al-Assada przez Uni\u0119 Europejsk\u0105.   ", "text": "Brytyjscy komandosi zatrzymali tankowiec zmierzaj\u0105cy do jednej z rafinerii w Syrii. Transport taki by\u0142by pogwa\u0142ceniem mi\u0119dzynarodowych sankcji na\u0142o\u017conych na re\u017cim syryjskiego prezydenta Baszara al-Assada przez Uni\u0119 Europejsk\u0105. || Komandosi weszli na pok\u0142ad tankowca Grace 1 nad ranem, gdy znalaz\u0142 si\u0119 on na wodach terytorialnych Gibraltaru. Towarzyszy\u0142a im policja. || Za\u0142oga p\u0142ywaj\u0105cego pod bander\u0105 Panamy statku nie stawia\u0142a oporu. Zamierza\u0142a zawin\u0105\u0107 do portu brytyjskiej kolonii, by uzupe\u0142ni\u0107 zapasy. || Na pok\u0142adzie jednostki znajduj\u0105 si\u0119 dwa miliony bary\u0142ek ropy naftowej. Wed\u0142ug dost\u0119pnych danych, tankowiec prawdopodobnie p\u0142yn\u0105\u0142 z Iranu okr\u0119\u017cn\u0105 trasa wok\u00f3\u0142 po\u0142udniowego cypla Afryki, omijaj\u0105c Kana\u0142 Sueski. || Tankowiec Grace 1 zosta\u0142 zabezpieczony i pozostaje pod kontrol\u0105 dyrekcji portu w Gibraltarze. || Sankcje Unii Europejskiej na\u0142o\u017cone zosta\u0142y na Syri\u0119 w 2011 roku. Ich celem by\u0142o sk\u0142onienie re\u017cimu w Damaszku do zaprzestania prze\u015bladowa\u0144 w\u0142asnej ludno\u015bci.", "autor": "Bogdan Frymorgen, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Syria, tankowiec, Gibraltar"},
{"id": "3078271", "url": "https://www.rmf24.pl/goraca-linia/wasze-fakty/news-pozar-w-chybiu-zapalila-sie-stara-cukrownia,nId,3078271", "date": "2019-07-04", "time": "17:52:23", "title": "                    Po\u017car w Chybiu. Zapali\u0142a si\u0119 stara cukrownia                                               ", "lead": "Gryz\u0105cy, toksyczny dym nad star\u0105 cukrowni\u0105 w Chybiu. Zapali\u0142 si\u0119 tam magazyn z chemikaliami. Wystosowano apel do okolicznych mieszka\u0144c\u00f3w, aby nie otwierali okien i nie wychodzili z dom\u00f3w. Ok. godz. 22 po\u017car zosta\u0142 opanowany. Akcja dogaszania trwa\u0142a do pi\u0105tkowego poranka. ", "text": "Gryz\u0105cy, toksyczny dym nad star\u0105 cukrowni\u0105 w Chybiu. Zapali\u0142 si\u0119 tam magazyn z chemikaliami. Wystosowano apel do okolicznych mieszka\u0144c\u00f3w, aby nie otwierali okien i nie wychodzili z dom\u00f3w. Ok. godz. 22 po\u017car zosta\u0142 opanowany. Akcja dogaszania trwa\u0142a do pi\u0105tkowego poranka. || W ogniu stan\u0105\u0142 trzykondygnacyjny budynek o wymiarach 50 metr\u00f3w na 20 m metr\u00f3w. Pocz\u0105tkowo mowa by\u0142a o chemikaliach, p\u00f3\u017aniej stra\u017cacy m\u00f3wili jeszcze o innych odpadach - mi\u0119dzy innymi z gumy czy plastiku. Dlatego po\u017car trudno by\u0142o opanowa\u0107. Akcj\u0119 utrudnia\u0142a te\u017c wysoka temperatura, brak wody - w tym miejscu brakuje hydrant\u00f3w. Stra\u017cacy zg\u0142oszenie o po\u017carze dostali o godz. 17, a sytuacja zosta\u0142a opanowana dopiero ok. godz. 22. || W czasie akcji jeden z ratownik\u00f3w \u017ale si\u0119 poczu\u0142 - potrzebna by\u0142a pomoc lekarza. W rejonie po\u017caru panowa\u0142a bardzo wysoka temperatura, do tego dochodzi unosz\u0105cy si\u0119 w powietrzu toksyczny dym. Stra\u017cacy musieli pracowa\u0107 w aparatach chroni\u0105cych drogi oddechowe. || Stra\u017cacy robili wszystko, by ogie\u0144 si\u0119 nie rozprzestrzeni\u0142 na s\u0105siednie pomieszczenia, w kt\u00f3rych sk\u0142adowane by\u0142y chemiczne substancje. To si\u0119 uda\u0142o. || Adam Wilk, zast\u0119pca komendanta \u015bl\u0105skiej stra\u017cy po\u017carnej zapewni\u0142, \u017ce nie ma zagro\u017cenia ekologicznego. Wilk uspokoi\u0142, \u017ce nie p\u0142on\u0119\u0142y - jak wst\u0119pnie szacowano - substancje ropopochodne lub rozpuszczalniki. W g\u0142\u00f3wnej mierze by\u0142y to szmaty i nieznaczna ilo\u015b\u0107 tworzyw sztucznych - doda\u0142. || W gaszeniu uczestniczy\u0142o w szczytowym momencie 45 zast\u0119p\u00f3w stra\u017cak\u00f3w, w tym grupa ratownictwa chemicznego z bielskiej komendy. W sumie to oko\u0142o 150 stra\u017cak\u00f3w. Akcj\u0119 utrudnia\u0142y niedobory wody - sie\u0107 hydrantowa by\u0142a niewystarczaj\u0105ca. Stra\u017cacy zbudowali magistral\u0119 wodn\u0105 z pobliskiego zbiornika. Dzi\u0119ki temu po\u017car zosta\u0142 opanowany. || Stra\u017cacy z zast\u0119pu ratownictwa chemicznego monitorowali stan powietrza w rejonie po\u017caru. Na szcz\u0119\u015bcie, z uwagi na kierunek i si\u0142\u0119 wiatru, nie odnotowano substancji niebezpiecznych, kt\u00f3re zagra\u017ca\u0142yby mieszka\u0144com dom\u00f3w po\u0142o\u017conych najbli\u017cej miejsca po\u017caru - zapewni\u0142 Adam Wilk. || \u015al\u0105ski Wojew\u00f3dzki Inspektor Ochrony \u015arodowiska Agata Bucko-Serafin powiedzia\u0142a, \u017ce do Chybia przyjedzie specjalistyczny samoch\u00f3d, kt\u00f3ry b\u0119dzie bada\u0142 zanieczyszczenie wywo\u0142ane po\u017carem. Sprawdzamy miejsca, w kt\u00f3rych mog\u0105 si\u0119 wydostawa\u0107 do w\u00f3d powierzchniowych zanieczyszczenia popo\u017carowe, by zapobiec ich zanieczyszczeniu - doda\u0142a. || W\u00f3jt Chybia Janusz \u017bydek zaapelowa\u0142 do mieszka\u0144c\u00f3w gminy i s\u0105siednich miejscowo\u015bci, by mimo wszystko zachowali ostro\u017cno\u015b\u0107: nie wychodzili z dom\u00f3w i nie otwierali okien. || Przyczyny po\u017caru b\u0119dzie ustala\u0107 specjalna komisja. ", "autor": "Marcin Buczek, Malwina Zaborowska, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "po\u017car"},
{"id": "3078253", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-egipt-domaga-sie-odwolania-aukcji-rzezby-tutenchamona,nId,3078253", "date": "2019-07-04", "time": "16:58:00", "title": "                    \u200bEgipt domaga si\u0119 odwo\u0142ania aukcji rze\u017aby Tutenchamona                                               ", "lead": "\u200bEgipt domaga si\u0119 odwo\u0142ania aukcji rze\u017aby Tutenchamona. Popiersie egipskiego faraona ma p\u00f3j\u015b\u0107 pod m\u0142otek w Londynie. Rze\u017aba mo\u017ce osi\u0105gn\u0105\u0107 cen\u0119 nawet 4 milion\u00f3w funt\u00f3w.", "text": "\u200bEgipt domaga si\u0119 odwo\u0142ania aukcji rze\u017aby Tutenchamona. Popiersie egipskiego faraona ma p\u00f3j\u015b\u0107 pod m\u0142otek w Londynie. Rze\u017aba mo\u017ce osi\u0105gn\u0105\u0107 cen\u0119 nawet 4 milion\u00f3w funt\u00f3w. || Rz\u0105d w Kairze domaga si\u0119 odroczenia licytacji i dok\u0142adniejszego zbadania pochodzenia rze\u017aby Tutenchamona. Istniej\u0105 bowiem podejrzenia, \u017ce mog\u0142a zosta\u0107 skradziona i wwieziona do Wielkiej Brytanii nielegalnie. Do rabunku mog\u0142o doj\u015b\u0107 w latach 70. ubieg\u0142ego stulecia w jednej ze \u015bwi\u0105ty\u0144 w Luxorze. || Ambasada Egiptu w Londynie za\u017c\u0105da\u0142a od domu aukcyjnego Christie\u2019s przedstawienia dokument\u00f3w potwierdzaj\u0105cych pochodzenie popiersia. Jak dot\u0105d jej pro\u015bba nie zosta\u0142a spe\u0142niona. Sprzedawcy przedstawili jedynie katalogi z poprzednich aukcji, ale nie certyfikaty b\u0119d\u0105ce dowodem prawowitego nabycia rze\u017aby. || Fascynacja w\u015br\u00f3d kolekcjoner\u00f3w egipskim faraonem nie ustaje. Odkrycie jego grobowca w Dolinie Kr\u00f3l\u00f3w w 1922 roku by\u0142o jednym z najwi\u0119kszych osi\u0105gni\u0119\u0107 \u015bwiatowej archeologii.", "autor": "Bogdan Frymorgen, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "tutenchamon, Egipt, Wielka Brytania"},
{"id": "3078262", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-duchowny-mial-molestowac-dzieci-areszt-dla-62-latka,nId,3078262", "date": "2019-07-04", "time": "17:31:00", "title": "                    Duchowny mia\u0142 molestowa\u0107 dzieci. Areszt dla 62-latka                                               ", "lead": "S\u0105d Rejonowy w Gliwicach, na wniosek prokuratury, zdecydowa\u0142 w czwartek o aresztowaniu 62-letniego ksi\u0119dza, podejrzanego o molestowanie przed kilkunastoma laty czterna\u015bciorga nieletnich, nale\u017c\u0105cych do r\u00f3\u017cnych grup liturgicznych dzia\u0142aj\u0105cych w parafii w Godowie ko\u0142o Wodzis\u0142awia \u015al\u0105skiego.", "text": "S\u0105d Rejonowy w Gliwicach, na wniosek prokuratury, zdecydowa\u0142 w czwartek o aresztowaniu 62-letniego ksi\u0119dza, podejrzanego o molestowanie przed kilkunastoma laty czterna\u015bciorga nieletnich, nale\u017c\u0105cych do r\u00f3\u017cnych grup liturgicznych dzia\u0142aj\u0105cych w parafii w Godowie ko\u0142o Wodzis\u0142awia \u015al\u0105skiego. || Ks. Kazimierz G. w latach 2000-2006 by\u0142 proboszczem parafii \u015bw. J\u00f3zefa Robotnika w Godowie. Duchowny, kt\u00f3ry w \u015brod\u0119 us\u0142ysza\u0142 w gliwickiej prokuraturze 16 zarzut\u00f3w dotycz\u0105cych molestowania seksualnego nieletnich, nie przyzna\u0142 si\u0119 do winy i z\u0142o\u017cy\u0142 wyja\u015bnienia. Wniosek o aresztowanie ksi\u0119dza na trzy miesi\u0105ce prokuratura motywowa\u0142a obaw\u0105 matactwa i gro\u017c\u0105c\u0105 mu wysok\u0105 kar\u0105. || Jak poinformowa\u0142a w czwartek rzeczniczka gliwickiej prokuratury okr\u0119gowej Joanna Smorczewska, post\u0119powanie w tej sprawie zosta\u0142o zainicjowane opublikowaniem przez jednego z pokrzywdzonych wpisu na profilu spo\u0142eczno\u015bciowym. By\u0142y ministrant napisa\u0142, \u017ce w przesz\u0142o\u015bci by\u0142 wykorzystywany seksualnie przez ksi\u0119dza Kazimierza G. || Do autora wpisu zacz\u0119\u0142y si\u0119 zg\u0142asza\u0107 inne osoby, kt\u00f3re r\u00f3wnie\u017c ujawni\u0142y, \u017ce w przesz\u0142o\u015bci ksi\u0105dz Kazimierz G. tak\u017ce wobec nich dopuszcza\u0142 si\u0119 nadu\u017cy\u0107 seksualnych. Tre\u015b\u0107 wpisu dotar\u0142a te\u017c do Delegata Metropolity Katowickiego ds. Ochrony dzieci i M\u0142odzie\u017cy, kt\u00f3ry - uznaj\u0105c podane okoliczno\u015bci za wiarygodne - z\u0142o\u017cy\u0142 do Prokuratury w Wodzis\u0142awiu \u015al\u0105skim zawiadomienie o podejrzeniu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa. R\u00f3wnolegle takie zawiadomienie z\u0142o\u017cy\u0142 autor pierwotnego wpisu - wyja\u015bni\u0142a rzeczniczka. || Zarzucane ksi\u0119dzu G. czyny dotycz\u0105 lat 2001-2004. Z ustale\u0144 \u015bledztwa wynika, \u017ce w latach sprawowanej pos\u0142ugi ksi\u0105dz wielokrotnie wykorzystywa\u0142 seksualnie ma\u0142oletnie dzieci, b\u0119d\u0105ce cz\u0142onkami r\u00f3\u017cnych s\u0142u\u017cb liturgicznych funkcjonuj\u0105cych przy parafii - poda\u0142a prok. Smorczewska. || W\u015br\u00f3d czterna\u015bciorga pokrzywdzonych - dzi\u015b ju\u017c doros\u0142ych - s\u0105 byli ministranci, cz\u0142onkowie ch\u00f3rku dzieci\u0119cego i s\u0142u\u017cby liturgicznej dziewcz\u0105t. Ksi\u0105dz - jak ustali\u0142a prokuratura - kt\u00f3ry dysponowa\u0142 du\u017c\u0105 kolekcj\u0105 bajek, film\u00f3w i gier komputerowych, oraz mia\u0142 dost\u0119p do internetu, zaprasza\u0142 do siebie dzieci pod pretekstem umo\u017cliwienia im zagrania na komputerze, obejrzenia bajki lub filmu, czy skorzystania z internetu. Dzieci korzysta\u0142y z zaproszenia; wiele z nich w domu nie mia\u0142o takich mo\u017cliwo\u015bci. || Duchownego zatrzymali w \u015brod\u0119 funkcjonariusze Komendy Powiatowej Policji w Wodzis\u0142awiu \u015al\u0105skim, na polecenie Prokuratury Okr\u0119gowej w Gliwicach. Us\u0142ysza\u0142 16 zarzut\u00f3w z art. 200 kodeksu karnego, zgodnie z kt\u00f3rym \"kto obcuje p\u0142ciowo z ma\u0142oletnim poni\u017cej lat 15 lub dopuszcza si\u0119 wobec takiej osoby innej czynno\u015bci seksualnej, lub doprowadza j\u0105 do poddania si\u0119 takim czynno\u015bciom albo do ich wykonania, podlega karze pozbawienia wolno\u015bci od lat 2 do 12\". Postawione ksi\u0119dzu zarzuty wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c z paragrafem 2 art. 197 kodeksu, gdzie mowa o doprowadzeniu \"przemoc\u0105, gro\u017ab\u0105 bezprawn\u0105 lub podst\u0119pem\" do poddania si\u0119 innej czynno\u015bci seksualnej albo wykonania takiej czynno\u015bci.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "duchowny, ksi\u0105dz, molestowanie"},
{"id": "3078255", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-bytom-runal-komin-dawnej-kopalni-strazacy-przeszukuja-gruzow,nId,3078255", "date": "2019-07-04", "time": "17:00:00", "title": "                    Bytom: Run\u0105\u0142 komin dawnej kopalni, stra\u017cacy przeszukuj\u0105 gruzowisko                                               ", "lead": "Katastrofa budowlana w Bytomiu. Na terenie dawnej kopalni Rozbark run\u0105\u0142 komin. Jedna ranna osoba zosta\u0142a zabrana do szpitala. Stra\u017cacy sprawdzaj\u0105 gruzowisko.", "text": "Katastrofa budowlana w Bytomiu. Na terenie dawnej kopalni Rozbark run\u0105\u0142 komin. Jedna ranna osoba zosta\u0142a zabrana do szpitala. Stra\u017cacy sprawdzaj\u0105 gruzowisko. || Komin mia\u0142 by\u0107 rozebrany za kilka dni. Dzisiaj trwa\u0142y prace przygotowawcze z tym zwi\u0105zane. W czasie jej wykonywania ok. 40-metrowy komin nagle run\u0105\u0142. Przy kominie pracowa\u0142 w\u00f3wczas m\u0119\u017cczyzna. To on, z licznymi obra\u017ceniami, zosta\u0142 zabrany do szpitala. || Prace w rejonie komina prowadzi\u0142y dwie firmy. Jak us\u0142ysza\u0142 reporter RMF FM od jednego ze stra\u017cak\u00f3w, wszyscy zostali ju\u017c policzeni. Nikogo nie brakuje. \u017beby mie\u0107 pewno\u015b\u0107, \u017ce nikt inny nie przebywa\u0142 w czasie katastrofy w tym miejscu, stra\u017cacy sprawdzaj\u0105 gruzowisko. || Na razie nie wiadomo, dlaczego komin run\u0105\u0142. || ", "autor": "Marcin Buczek, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3078265", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-akademia-prawa-nad-wisla-oraz-koncerty-warsztaty-dla-dzieci-,nId,3078265", "date": "2019-07-04", "time": "17:36:06", "title": "                    Akademia Prawa nad Wis\u0142\u0105 oraz koncerty, warsztaty dla dzieci i rejsy po Wi\u015ble                                               ", "lead": "Z okazji 100-lecia Izby Adwokackiej w Warszawie Okr\u0119gowa Rada Adwokacka w Warszawie zaprasza wszystkich warszawiak\u00f3w na I Piknik Adwokacki  i I Letni\u0105 Akademi\u0119 Prawa nad Wis\u0142\u0105, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w najbli\u017csz\u0105 sobot\u0119 6 lipca na Bulwarach Wi\u015blanych.", "text": "Z okazji 100-lecia Izby Adwokackiej w Warszawie Okr\u0119gowa Rada Adwokacka w Warszawie zaprasza wszystkich warszawiak\u00f3w na I Piknik Adwokacki i I Letni\u0105 Akademi\u0119 Prawa nad Wis\u0142\u0105, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w najbli\u017csz\u0105 sobot\u0119 6 lipca na Bulwarach Wi\u015blanych. || Piknik odb\u0119dzie si\u0119 w nowej formule, ju\u017c w ubieg\u0142ym roku wyszli\u015bmy do mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy podczas Pikniku Samorz\u0105d\u00f3w Zawod\u00f3w Zaufania Spo\u0142ecznego. Spotkali\u015bmy si\u0119 z bardzo ciep\u0142ym przyj\u0119ciem. Chcieliby\u015bmy, aby Piknik Adwokacki i Letnia Akademia Prawa nad Wis\u0142\u0105 wesz\u0142y na sta\u0142e w kalendarz wydarze\u0144 warszawskich wakacji.Wszystkich serdecznie zapraszamy! B\u0119dzie rozrywkowo, ale r\u00f3wnie\u017c merytorycznie - m\u00f3wi Micha\u0142 Fertak, rzecznik prasowy Okr\u0119gowej Rady Adwokackiej. || Start o 10.00, b\u0119dzie mn\u00f3stwo atrakcji dla ka\u017cdej grupy wiekowej. Wydarzenie poprowadzi charyzmatyczny sprawozdawca sportowy Tomasz Zimoch. || Letnia Akademia Prawa, odb\u0119dzie si\u0119 w pawilonie \"Przystanek sztuka\". Codzienne, z pozoru trudne zagadnienia, zostan\u0105 wyt\u0142umaczone w prosty spos\u00f3b. || 10.00 - 10.45 - Po\u017cyczki na wakacje - jak dobrze po\u017cyczy\u0107 na wymarzony wyjazd, na co uwa\u017ca\u0107, czego unika\u0107? - prowadzi adw. dr Beata Paxford - Sekcja Prawa Finansowego i Bankowego przy ORA w Warszawie || 11.00 - 11.45 - Frankowo na wakacje - jak si\u0119 przygotowa\u0107 i jak prowadzi\u0107 spory frankowe? - prowadzi adw. dr Beata Paxford - Sekcja Prawa Finansowego i Bankowego przy ORA w War-szawie || 12.00 - 12.45 - B\u0142\u0105d lekarza a prawa pacjenta. Dochodzenie roszcze\u0144 przed s\u0105dem - adw. Joanna Lazer - Sekcja Prawa Medycznego i Farmaceutycznego przy ORA w Warszawie || 13.00 - 13.45 - Spiera\u0107 si\u0119 w s\u0105dzie, czy mediowa\u0107? Wady i zalety - adw. Katarzyna Jessa - medi-ator || 15.00 - 15.45 - Wypadek i co dalej? Szkoda na osobie - dochodzenie roszcze\u0144 - adw. Aneta B\u0119cz-kowska-Raczy\u0144ska - Sekcja Prawa Odszkodowawczego przy ORA w Warszawie || 16.00 - 16.45 - Wypadek i co dalej? Szkoda na mieniu - dochodzenie roszcze\u0144 - adw. Micha\u0142 Fer-tak - Sekcja Prawa Odszkodowawczego przy ORA w Warszawie || 17.00 - 17.45 - Co z dzieckiem po rozwodzie? Kontakty z dziecka z rodzicem, sposoby realizacji, niewykopywanie kontakt\u00f3w i ich przyczyny - adw. Dominika Tomaszewska - Sekcja Prawa Rodzinnego przy ORA w Warszawie || Na najm\u0142odszych czeka wiele wspania\u0142ych warsztat\u00f3w. || 10:00-14:00 Legorobotyka || 10:00-14:00 Warsztaty technologiczne: bezpiecze\u0144stwo w internecie, przedziwny \u015bwiat robot\u00f3w, multimedialna ceramika i e-zielnik, drukowanie w technologii 3D || 10:00-13:00 Rodzinne zagadki i \u0142amig\u0142\u00f3wki || 12:00-16:00 Nauka gry w szachy z trenerem || Dodatkowo w trakcie ca\u0142ego pikniku b\u0119d\u0105 atrakcje zapewnione przez animatorki i animator\u00f3w z Parku Rozrywki Julinek. || Ze sceny przez ca\u0142y dzie\u0144 brzmie\u0107 b\u0119d\u0105 wspania\u0142e nuty. Jeszcze przed po\u0142udniem rozpocznie si\u0119 koncert Hamak Band. O 13 zagra swojska Kapela Warszawska. O 15 scen\u0105 zaw\u0142adn\u0105 dzieci pod-czas koncertu gordonowskiego. 16 - najpi\u0119kniejsze i najbardziej znane covery. || Gwiazd\u0105 wieczoru b\u0119dzie BOVSKA, na koncert zapraszamy o 19.30. || Zapewnione zostan\u0105 atrakcje z elementami zdrowego wsp\u00f3\u0142zawodnictwa. || B\u0119dzie mo\u017cna spr\u00f3bowa\u0107 swoich si\u0142 na symulatorze deski surfingowej, w wios\u0142owaniu. Odb\u0119dzie si\u0119 turniej Dart i zawody seegway\u2019owe. || Od 10:00 do 11:30 b\u0119d\u0105 mia\u0142y miejsce warsztaty ta\u0144ca kathak. || Od 12.00 do 20.00 kursowa\u0107 b\u0119dzie statek Panama, jednorazowo na pok\u0142ad mo\u017ce wej\u015b\u0107 12 os\u00f3b. Wycieczki b\u0119d\u0105 trwa\u0142y ok. 30-40 minut. Nie prowadzimy zapis\u00f3w na rejsy. Statek odp\u0142ywa z Barki Kurier. || 6 lipca 2019 r. w godzinach 10.00-21.00! Zapraszamy! Wst\u0119p wolny! || ", "autor": "", "source": "Materia\u0142y prasowe", "tags": ""},
{"id": "3078260", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zwrot-w-sprawie-arkadiusza-kraski-uniewinnienie-pod-znakiem-,nId,3078260", "date": "2019-07-04", "time": "17:46:00", "title": "                    Zwrot w sprawie Arkadiusza Kraski. Uniewinnienie pod znakiem zapytania                                               ", "lead": "Uniewinnienie przez S\u0105d Najwy\u017cszy Arkadiusza Kraski stoi pod znakiem zapytania - pisze Onet. Jak informuje portal, Prokuratura Regionalna w Szczecinie, kt\u00f3ra jeszcze niedawno domaga\u0142a si\u0119 wznowienia post\u0119powania i uniewinnienia Kraski, zmieni\u0142a swoje stanowisko. ", "text": "Uniewinnienie przez S\u0105d Najwy\u017cszy Arkadiusza Kraski stoi pod znakiem zapytania - pisze Onet. Jak informuje portal, Prokuratura Regionalna w Szczecinie, kt\u00f3ra jeszcze niedawno domaga\u0142a si\u0119 wznowienia post\u0119powania i uniewinnienia Kraski, zmieni\u0142a swoje stanowisko. || Do S\u0105du Najwy\u017cszego wp\u0142yn\u0105\u0142 w\u0142a\u015bnie wniosek, aby sprawa podw\u00f3jnego zab\u00f3jstwa sprzed dwudziestu lat wr\u00f3ci\u0142a na wokand\u0119. Je\u015bli tak si\u0119 stanie, Arkadiusz Kraska nadal b\u0119dzie mia\u0142 status podejrzanego, chocia\u017c \u015bledczy i s\u0119dziowie ju\u017c wiedz\u0105, \u017ce w sprawie karnej przeciwko niemu dosz\u0142o do mistyfikacji. Potwierdzaj\u0105 to nowe dowody i nowi, naoczni \u015bwiadkowie - zauwa\u017ca Onet. Je\u015bli S\u0105d Najwy\u017cszy przychyli si\u0119 do wniosku prokuratury, w\u0142a\u015bciwe \u015bledztwo przeciwko zleceniodawcy, zab\u00f3jcom i policjantom, kt\u00f3rzy wrobili niewinnego cz\u0142owieka w mafijn\u0105 egzekucj\u0119, nie ruszy z miejsca - podkre\u015bla portal. || Sprawa sprzed lat zn\u00f3w trafi do S\u0105du Okr\u0119gowego w Szczecinie, kt\u00f3rym kieruje dzi\u015b s\u0119dzia Maciej Str\u0105czy\u0144ski. To on skaza\u0142 Arkadiusza Krask\u0119 na do\u017cywocie. || Jestem zszokowany i zdruzgotany, ale nie mam zamiaru si\u0119 podda\u0107 - m\u00f3wi Onetowi Arkadiusz Kraska. Dlaczego mam t\u0142umaczy\u0107 si\u0119 znowu przed s\u0105dem za co\u015b, czego nie zrobi\u0142em? Cz\u0142owiek wierzy w sprawiedliwo\u015b\u0107, zaczyna uk\u0142ada\u0107 sobie \u017cycie od nowa, a tutaj co\u015b takiego. Mam nadziej\u0119, \u017ce w ko\u0144cu odpowiedz\u0105 za to wszystko osoby, kt\u00f3re powinny - dodaje. || W maju Arkadiusz Kraska opu\u015bci\u0142 Areszt \u015aledczy w Szczecinie. S\u0105d Najwy\u017cszy wstrzyma\u0142 wykonanie kary wobec m\u0119\u017cczyzny, skazanego ponad 18 lat temu na do\u017cywocie za podw\u00f3jne zab\u00f3jstwo. || Sprawa Kraski by\u0142a szeroko opisywana przez portal Onet.pl. M\u0119\u017cczyzna 7 marca 2001 r. zosta\u0142 skazany przez S\u0105d Okr\u0119gowy w Szczecinie na do\u017cywocie za przypisane mu podw\u00f3jne zab\u00f3jstwo w Szczecinie we wrze\u015bniu 1999 r. Arkadiusz Kraska mia\u0142 zastrzeli\u0107 dw\u00f3ch m\u0119\u017cczyzn. Jeden z nich by\u0142 jego znajomym. Wyrok do\u017cywocia dla Kraski w lipcu 2001 r. zosta\u0142 utrzymany przez S\u0105d Apelacyjny w Poznaniu.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "areszt, arkadiusz kraska"},
{"id": "3078279", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-maciej-giemza-szykuje-sie-do-startu-w-rajdzie-silk-way,nId,3078279", "date": "2019-07-04", "time": "17:48:06", "title": "                    Maciej Giemza szykuje si\u0119 do startu w Rajdzie Silk Way                                               ", "lead": "Motocyklista Orlen Teamu Maciej Giemza od soboty b\u0119dzie rywalizowa\u0142 w Rajdzie Jedwabnego Szlaku. Silk Way Rally to najd\u0142u\u017csza impreza w \u015bwiatowym kalendarzu opr\u00f3cz Rajdu Dakar. Przed Giemz\u0105 10 dni trudnej rywalizacji. Rajd rozpocznie si\u0119 w Rosji, a zako\u0144czy w Chinach. \"Zr\u00f3\u017cnicowanie terenu b\u0119dzie nawet wi\u0119ksze ni\u017c na Dakarze kilka miesi\u0119cy temu. W tym roku w Peru mieli\u015bmy du\u017co do czynienia z mi\u0119kkim, piaszczystym pod\u0142o\u017cem. M\u00f3wimy na to fesz-fesz. To taka pylica, w kt\u00f3r\u0105 si\u0119 wje\u017cd\u017ca. Unosz\u0105 si\u0119 tumany kurzu. Tu b\u0119dzie inaczej. Rosja to ziemne szybkie odcinki. W Mongolii zrobi si\u0119 bardziej pustynnie, a w Chinach b\u0119dziemy mieli do czynienia z piaszczystymi wydmami\" \u2013 t\u0142umaczy Giemza.", "text": "Motocyklista Orlen Teamu Maciej Giemza od soboty b\u0119dzie rywalizowa\u0142 w Rajdzie Jedwabnego Szlaku. Silk Way Rally to najd\u0142u\u017csza impreza w \u015bwiatowym kalendarzu opr\u00f3cz Rajdu Dakar. Przed Giemz\u0105 10 dni trudnej rywalizacji. Rajd rozpocznie si\u0119 w Rosji, a zako\u0144czy w Chinach. \"Zr\u00f3\u017cnicowanie terenu b\u0119dzie nawet wi\u0119ksze ni\u017c na Dakarze kilka miesi\u0119cy temu. W tym roku w Peru mieli\u015bmy du\u017co do czynienia z mi\u0119kkim, piaszczystym pod\u0142o\u017cem. M\u00f3wimy na to fesz-fesz. To taka pylica, w kt\u00f3r\u0105 si\u0119 wje\u017cd\u017ca. Unosz\u0105 si\u0119 tumany kurzu. Tu b\u0119dzie inaczej. Rosja to ziemne szybkie odcinki. W Mongolii zrobi si\u0119 bardziej pustynnie, a w Chinach b\u0119dziemy mieli do czynienia z piaszczystymi wydmami\" \u2013 t\u0142umaczy Giemza. || Patryk Serwa\u0144ski: Za panem wyst\u0119p na \u0141otwie w rundzie Mistrzostw Europy Enduro. Zaj\u0105\u0142 pan czwarte miejsce. Czy wp\u0142yw na wynik mia\u0142a te\u017c kontuzja? Bo przytrafi\u0142a si\u0119 w kiepskim momencie - tu\u017c przed wyjazdem do Rosji na Rajd Silk Way. || Maciej Giemza: Skr\u0119ci\u0142em kostk\u0119 w nodze w sobot\u0119 i mia\u0142em z ty\u0142u g\u0142owy, by tej kontuzji nie pogorszy\u0107, bo przede mn\u0105 w\u0142a\u015bnie Silk Way - rajd, kt\u00f3ry jest bardzo d\u0142ugi i wyczerpuj\u0105cy. Mia\u0142em dwa dni, \u017ceby doprowadzi\u0107 organizm do pe\u0142nej u\u017cyteczno\u015bci. Silk Way daje w ko\u015b\u0107. Mo\u017cna go por\u00f3wna\u0107 do Rajdu Dakar. A co do wynik\u00f3w to dwukrotnie do podium zabrak\u0142o mi niewiele. W sobot\u0119 6 sekund, a w niedziel\u0119 10. W skali ca\u0142ego dnia \u015bcigania - to niewiele. W klasyfikacji sezonu ca\u0142y czas jestem na podium i to jest wa\u017cne. || Kr\u00f3tki czas po\u015bwi\u0119cony na podleczenie si\u0119 by\u0142 wystarczaj\u0105cy? || Wyjazd na Silk Way nie b\u0119dzie si\u0119 wi\u0105za\u0142 z problemami. W naszym sporcie z pewnymi urazami da si\u0119 podejmowa\u0107 walk\u0119, rywalizowa\u0107. Ostatnio pozna\u0142em nasz\u0105 lekkoatletk\u0119 Ann\u0119 Kie\u0142basi\u0144sk\u0105 i ju\u017c wiem, \u017ce w biegach trzeba by\u0107 zawsze w stu procentach gotowi do startu. U nich o wyniku decyduj\u0105 sekundy. Na rajdzie Silk Way czeka mnie 10 dni \u015bcigania. Jako\u015b da si\u0119 moj\u0105 kontuzj\u0119 zatuszowa\u0107 - zar\u00f3wno psychicznie jak i fizycznie. || Rajd Silk Way to chyba najwi\u0119ksze wyzwanie w kalendarzu obok Rajdu Dakar. Wystarczy zerkn\u0105\u0107 na map\u0119. Przejedzie ogromn\u0105 liczb\u0119 kilometr\u00f3w. || To jest wielkie wyzwanie. Na mapie wida\u0107 jak ten rajd jest rozci\u0105gni\u0119ty. Zaczynamy w Rosji, p\u00f3\u017aniej przez ca\u0142\u0105 Mongoli\u0119 i na koniec wje\u017cd\u017camy do Chin. Bardzo du\u017co kilometr\u00f3w do pokonania w terenie na motocyklu. || Mo\u017cna jako\u015b\u0107 t\u0119 odnie\u015b\u0107 do Dakaru? || Podobie\u0144stw jest du\u017co wi\u0119cej. Oczywi\u015bcie d\u0142ugo\u015b\u0107 rajdu. Zr\u00f3\u017cnicowanie terenu b\u0119dzie nawet wi\u0119ksze ni\u017c na Dakarze kilka miesi\u0119cy temu. W tym roku w Peru mieli\u015bmy du\u017co do czynienia z mi\u0119kkim, piaszczystym pod\u0142o\u017cem. M\u00f3wimy na to fesz-fesz. To taka pylica, w kt\u00f3r\u0105 si\u0119 wje\u017cd\u017ca. Unosz\u0105 si\u0119 tumany kurzu. Tu b\u0119dzie inaczej. Rosja to ziemne szybkie odcinki. W Mongolii zrobi si\u0119 bardziej pustynnie, a w Chinach b\u0119dziemy mieli do czynienia z piaszczystymi wydmami. Jak ju\u017c wpadniemy w ten rajdowy trans, to b\u0119dziemy czu\u0107 si\u0119 jak na Dakarze. || A pan w jakich imprezach czuje si\u0119 lepiej? Kilkudniowych, kt\u00f3rych czy w\u0142a\u015bnie na takich maratonach jak Silk Way? || Wol\u0119 te d\u0142u\u017csze rajdy. Pokaza\u0142 to tegoroczny Dakar. Co prawda z powodu awarii motocykla nie dojecha\u0142em do mety, ale od sz\u00f3stego etapu zacz\u0119\u0142o mi si\u0119 jecha\u0107 coraz lepiej. By\u0142o mi \u0142atwiej ju\u017c na samym pocz\u0105tku. To nawet troch\u0119 dziwne, bo to zm\u0119czenie powinno si\u0119 nasila\u0107. Mo\u017ce wzgl\u0119dem konkurencji lepiej to znosi\u0142em. || Postawi\u0142 pan sobie jaki\u015b cel na Rajd Silk Way? || Ten sezon u\u0142o\u017cy\u0142 si\u0119 dziwnie, bo ostatnio na motocyklu dakarowym je\u017adzi\u0142em w\u0142a\u015bnie na Dakarze. My\u015bl\u0119, \u017ce rajd Silk Way trzeba po prostu spokojnie dojecha\u0107 do mety i zrobi\u0107 jak najwi\u0119cej kilometr\u00f3w z roadbookiem. To da mi do\u015bwiadczenie. Nie mo\u017cna podejmowa\u0107 zbyt ryzykowanych decyzji i trzeba si\u0119 tego uczy\u0107. Na Silk Way przyje\u017cd\u017caj\u0105 najlepsze zespo\u0142y fabryczne. Na pewno b\u0119dzie z kim rywalizowa\u0107. Nie zabraknie te\u017c kilku zwyci\u0119zc\u00f3w Dakaru. Tak\u017ce zbieranie do\u015bwiadczenia to g\u0142\u00f3wny cel. Musz\u0119 zn\u00f3w poczu\u0107 ten dakarowy motocykl i b\u0119d\u0119 powoli zwi\u0119ksza\u0142 tempo. || Nie wszyscy decyduj\u0105 si\u0119 na wyst\u0119p w Rajdzie Silk Way. Z czego to wynika? || Poza Dakarem to najd\u0142u\u017cszy rajd w roku. Przez to ca\u0142a logistyka i koszty s\u0105 do\u015b\u0107 du\u017ce. Zawodnicy nie\u015bcigaj\u0105cy si\u0119 profesjonalnie wybieraj\u0105 rajdu bli\u017cej Europy. Cho\u0107by w Maroku. Dla nas start w tej imprezie jest wa\u017cny. To runda Mistrzostw \u015awiata. Zale\u017cy nam na tym starcie. Pokonamy te\u017c du\u017co kilometr\u00f3w, a to dla nas bardzo wa\u017cne ju\u017c w kontek\u015bcie przygotowa\u0144 do kolejnego Dakaru. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Maciej Giemza"},
{"id": "3078273", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-najpierw-upaly-wkrotce-mroz-czyli-lato-w-tatrach,nId,3078273", "date": "2019-07-04", "time": "18:08:33", "title": "                    Najpierw upa\u0142y, wkr\u00f3tce mr\u00f3z - czyli lato w Tatrach                                               ", "lead": "Lipiec w Tatrach dostarcza sporych wra\u017ce\u0144. Rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 od rekordu temperatury na Hali G\u0105sienicowej i szczycie Kasprowego Wierchu, gdzie termometry pokaza\u0142y 23,4 stopni. Tak wysokiej warto\u015bci jeszcze tam nie by\u0142o. Za to w najbli\u017cszych dniach na termometrze mog\u0105 pojawi\u0107 si\u0119 nawet warto\u015bci ujemne. Nadci\u0105ga du\u017ce och\u0142odzenie. ", "text": "Lipiec w Tatrach dostarcza sporych wra\u017ce\u0144. Rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 od rekordu temperatury na Hali G\u0105sienicowej i szczycie Kasprowego Wierchu, gdzie termometry pokaza\u0142y 23,4 stopni. Tak wysokiej warto\u015bci jeszcze tam nie by\u0142o. Za to w najbli\u017cszych dniach na termometrze mog\u0105 pojawi\u0107 si\u0119 nawet warto\u015bci ujemne. Nadci\u0105ga du\u017ce och\u0142odzenie. || W tej chwili nap\u0142ywa do nas ch\u0142odne powietrze pochodzenia polarno-morskiego, zwi\u0105zane z klinem wy\u017cowym znad Atlantyku i faktycznie w nocy mo\u017cemy ju\u017c odczuwa\u0107 zdecydowane obni\u017cenie temperatury. Dzisiaj nad ranem temperatura w Jab\u0142once orawskiej spad\u0142a do 1,4 stopnia. W Zakopanem by\u0142o zaledwie 6,2 stopnia, tak \u017ce w por\u00f3wnaniu do tego, co dzia\u0142o si\u0119 pod koniec czerwca i jeszcze pierwszego lipca, to mo\u017cna powiedzie, \u017ce to jest szok termiczny - m\u00f3wi Micha\u0142 Furmanek szef zakopia\u0144skiego Instytutu Meteorologii i Gospodarki Wodnej. || To jeszcze nie koniec och\u0142odzenia. Na pocz\u0105tku przysz\u0142ego tygodnia wysoko w Tatrach temperatura mo\u017ce spa\u015b\u0107 do zera, a nawet poni\u017cej zera. Wed\u0142ug meteorologa \u015bnieg jednak nie powinien pada\u0107. Cho\u0107 na Kasprowym Wierchu \u015bnieg statystycznie pada przez ca\u0142y rok, bo w lipcu i sierpniu tak\u017ce zdarza\u0142y si\u0119 opady \u015bniegu - przyznaje Furmanek.", "autor": "Maciej Pa\u0142ahicki, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Tatry, pogoda, upa\u0142, mr\u00f3z"},
{"id": "3078275", "url": "https://www.rmf24.pl/nauka/news-genetyczna-modyfikacja-da-dzieciom-sluch,nId,3078275", "date": "2019-07-04", "time": "18:35:46", "title": "                    Genetyczna modyfikacja da dzieciom s\u0142uch?                                               ", "lead": "Zanosi si\u0119 na nowe kontrowersje, zwi\u0105zane z planami genetycznej modyfikacji dzieci na etapie embrionalnym. Nieco ponad p\u00f3\u0142 roku po tym, jak naukowy \u015bwiat pot\u0119pi\u0142 eksperymenty Chi\u0144czyka He Jiankui z Southern University of Science and Technology w Shenzhen, w wyniku kt\u00f3rych na \u015bwiat mia\u0142y przyj\u015b\u0107 bli\u017aniaczki odporne na infekcj\u0119 wirusem HIV, rosyjski genetyk zapowiada modyfikacje, kt\u00f3re dadz\u0105 dzieciom s\u0142uch. Denis Rebrikow w rozmowie z tygodnikiem \"New Scientist\" zapowiada, \u017ce w ci\u0105gu kilku tygodni wyst\u0105pi do w\u0142adz rosyjskich o zgod\u0119 na zastosowanie procedury edycji gen\u00f3w CRISPR w przypadku dzieci dwojga nies\u0142ysz\u0105cych rodzic\u00f3w. Korekta jednego genu ma sprawi\u0107, \u017ce dzieci b\u0119d\u0105 s\u0142ysza\u0142y normalnie.", "text": "Zanosi si\u0119 na nowe kontrowersje, zwi\u0105zane z planami genetycznej modyfikacji dzieci na etapie embrionalnym. Nieco ponad p\u00f3\u0142 roku po tym, jak naukowy \u015bwiat pot\u0119pi\u0142 eksperymenty Chi\u0144czyka He Jiankui z Southern University of Science and Technology w Shenzhen, w wyniku kt\u00f3rych na \u015bwiat mia\u0142y przyj\u015b\u0107 bli\u017aniaczki odporne na infekcj\u0119 wirusem HIV, rosyjski genetyk zapowiada modyfikacje, kt\u00f3re dadz\u0105 dzieciom s\u0142uch. Denis Rebrikow w rozmowie z tygodnikiem \"New Scientist\" zapowiada, \u017ce w ci\u0105gu kilku tygodni wyst\u0105pi do w\u0142adz rosyjskich o zgod\u0119 na zastosowanie procedury edycji gen\u00f3w CRISPR w przypadku dzieci dwojga nies\u0142ysz\u0105cych rodzic\u00f3w. Korekta jednego genu ma sprawi\u0107, \u017ce dzieci b\u0119d\u0105 s\u0142ysza\u0142y normalnie. || Rebrikow, kt\u00f3ry pracuje w Kulakov National Medical Research Center for Obstetrics, Gynecology and Perinatology w Moskwie, najwi\u0119kszej klinice p\u0142odno\u015bci w Rosji, poinformowa\u0142, \u017ce zg\u0142osi\u0142o si\u0119 do niego pi\u0119\u0107 nies\u0142ysz\u0105cych par, kt\u00f3re z powodu genetycznej mutacji nie mog\u0105 mie\u0107 zdrowych dzieci. Jego zdaniem, korekta genu, kt\u00f3ra za to odpowiada, jest mo\u017cliwa i powinna przynie\u015b\u0107 prze\u0142omowe skutki. Zdaniem innych ekspert\u00f3w, cel takiej procedury wydaje si\u0119 znacznie bardziej uzasadniony ni\u017c w przypadku chi\u0144skich bli\u017aniaczek. Argumenty dotycz\u0105ce nadmiernego ryzyka zabiegu s\u0105 jednak wci\u0105\u017c aktualne. || Problemem jest, cz\u0119sto spotykana w zachodniej Syberii, mutacja genu GJB2. W parach, kt\u00f3re mia\u0142yby wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w tym eksperymencie, zar\u00f3wno m\u0119\u017cczy\u017ani, jak i kobiety maj\u0105 t\u0119 mutacj\u0119. Ich dzieci nie maj\u0105 \u017cadnych szans, by choroba si\u0119 u nich nie rozwin\u0119\u0142a. W tym przypadku korekta gen\u00f3w jest praktycznie jedyn\u0105 mo\u017cliw\u0105 opcj\u0105. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 naukowc\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce tego typu przypadki faktycznie uzasadniaj\u0105 wykorzystanie metody CRISPR na etapie embrionalnym. Nawet zwykli ludzie s\u0105 w stanie to zrozumie\u0107 - podkre\u015bla Rebrikow. Bez korekty tej mutacji ka\u017cde dziecko takiej pary b\u0119dzie g\u0142uche - dodaje. || Kiedy w listopadzie ubieg\u0142ego roku \u015bwiat obieg\u0142a informacja o zmodyfikowanych chi\u0144skich bli\u017aniaczkach, kt\u00f3rych ojciec by\u0142 zara\u017cony wirusem HIV, zgodnie argumentowano, \u017ce edycja gen\u00f3w by\u0142a niepotrzebna, bo istnieje wiele prostszych i bezpieczniejszych sposob\u00f3w, w jakie mo\u017cna zapobiec infekcji. Tym razem te\u017c pojawiaj\u0105 si\u0119 komentarze, \u017ce g\u0142uchota nie jest chorob\u0105 \u015bmierteln\u0105 i stosowanie procedury, kt\u00f3rej bezpiecze\u0144stwo nie zosta\u0142o potwierdzone, mo\u017ce by\u0107 nadmiernym ryzykiem. Wci\u0105\u017c nie mo\u017cemy by\u0107 pewni, \u017ce edycja b\u0119dzie dotyczy\u0142a tylko wskazanego genu i nie przyniesie niepo\u017c\u0105danych efekt\u00f3w ubocznych. || Sprawa ma jeszcze inny w\u0105tek. Czasopismo \"Nature\" donosi\u0142o przed miesi\u0105cem, \u017ce ten sam Rebrikow, wzorem He Jiankui, zamierza tak\u017ce stworzy\u0107 dzieci odporne na HIV. W rozmowie z tygodnikiem zapowiada\u0142 tylko, \u017ce chce przeprowadzi\u0107 edycj\u0119 gen\u00f3w embrion\u00f3w, kt\u00f3rych matki s\u0105 nosicielkami HIV. I tu komentatorzy wskazywali, \u017ce taka procedura nie jest niezb\u0119dna. Nie do ko\u0144ca jest pewne, czy jego deklaracje s\u0105 w pe\u0142ni wiarygodne, czy s\u0105 form\u0105 poszukiwania popularno\u015bci. Tym co Rebrikowa od He odr\u00f3\u017cnia, jest otwarto\u015b\u0107 z jak\u0105 o swych planach m\u00f3wi i deklaracje, \u017ce zamierza oficjalnie wyst\u0119powa\u0107 o zgod\u0119 odpowiednich komisji etycznych. ", "autor": "Grzegorz Jasi\u0144ski", "source": "RMF FM", "tags": "CRISPR/Cas9, edycja gen\u00f3w"},
{"id": "3079673", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kolejne-zatrzymania-w-aferze-ws-ustawiania-przetargow-m-in-n,nId,3079673", "date": "2019-07-05", "time": "07:00:48", "title": "                    Kolejne zatrzymania w aferze ws. ustawiania przetarg\u00f3w m.in. na zakup nieruchomo\u015bci w Krakowie                                                ", "lead": "Trzy osoby zosta\u0142y zatrzymane przez CBA w aferze dotycz\u0105cej ustawiania przetarg\u00f3w na wynajem lub zakup atrakcyjnych nieruchomo\u015bci w Krakowie \u2013 informuje reporter RMF FM Krzysztof Zasada. \n\n", "text": "Trzy osoby zosta\u0142y zatrzymane przez CBA w aferze dotycz\u0105cej ustawiania przetarg\u00f3w na wynajem lub zakup atrakcyjnych nieruchomo\u015bci w Krakowie \u2013 informuje reporter RMF FM Krzysztof Zasada. || Zatrzymani to lekarka, pracownik lokali gastronomicznych i przedsi\u0119biorca - wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciel jednego z najbardziej popularnych miejsc rozrywki w Krakowie. || Osoby te mia\u0142y dawa\u0107 pieni\u0105dze lub obiecywa\u0107 ich wr\u0119czanie w zamian za ustawianie post\u0119powa\u0144 na kupno i wynajem lokali u\u017cytkowych i mieszkalnych. Wr\u0119czane kwoty waha\u0142y si\u0119 od 20 do 25 tysi\u0119cy z\u0142otych. || Jedno z post\u0119powa\u0144 dotyczy\u0142o lokalu znajduj\u0105cego si\u0119 w Sukiennicach. || W sumie w aferze podejrzanych jest 15 os\u00f3b. W\u0105tpliwo\u015bci dotycz\u0105 um\u00f3w na 42 nieruchomo\u015bci. || Temistokles Brodowski z wydzia\u0142u komunikacji spo\u0142ecznej CBA powiedzia\u0142, \u017ce w pi\u0105tek dosz\u0142o do zatrzymania dw\u00f3ch os\u00f3b. Czynno\u015bci z nimi oraz przeszukania w miejscach zamieszkania i pracy trwaj\u0105 - podkre\u015bli\u0142. || Trzeci\u0105 osob\u0119 zatrzymano wcze\u015bniej. || Chodzi o \u015bledztwo CBA dotycz\u0105ce powo\u0142ywania si\u0119 na wp\u0142ywy m.in. w administracji samorz\u0105dowej oraz w Zarz\u0105dzie Budynk\u00f3w Komunalnych w Krakowie. || W 2018 r. \u015bledczy CBA w tej sprawie zatrzymali siedem os\u00f3b, kt\u00f3re podejmowa\u0142y si\u0119 bezprawnego po\u015brednictwa w za\u0142atwianiu najmu lub kupna mieszka\u0144 i lokali u\u017cytkowych usytuowanych w atrakcyjnych cz\u0119\u015bciach Krakowa oraz dawa\u0142y \u0142ap\u00f3wki za za\u0142atwienie takich decyzji. || Zatrzymana lekarka ma odpowiada\u0107 m.in. za po\u015bwiadczenie nieprawdy w za\u015bwiadczeniach lekarskich, a pracownik lokali gastronomicznych za z\u0142o\u017cenie fa\u0142szywych zezna\u0144. Temistokles Brodowski powiedzia\u0142, \u017ce dwie zatrzymane przez CBA osoby trafi\u0105 do nadzoruj\u0105cej \u015bledztwo CBA Prokuratury Okr\u0119gowej w Krakowie. || Zatrzymany w czwartek przedsi\u0119biorca us\u0142ysza\u0142 ju\u017c w prokuraturze zarzut korupcyjny i zastosowano wobec niego wolno\u015bciowe \u015brodki zapobiegawcze - t\u0142umaczy Brodowski.", "autor": "Krzysztof Zasada, Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079684", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-byly-premier-kazimierz-marcinkiewicz-uslyszal-zarzut,nId,3079684", "date": "2019-07-05", "time": "07:29:41", "title": "                    By\u0142y premier Kazimierz Marcinkiewicz us\u0142ysza\u0142 zarzut                                                ", "lead": "Kazimierz Marcinkiewicz, by\u0142y premier, zosta\u0142 w czwartek przes\u0142uchany w prokuraturze. Jak donosi w pi\u0105tek \"Super Express\" chodzi\u0142o o niep\u0142acenie by\u0142ej \u017conie Izabeli Olchowicz \u2013 aliment\u00f3w. Polityk us\u0142ysza\u0142 te\u017c zarzut. Jego d\u0142ug to ponad 100 tys. z\u0142. Grozi mu do dw\u00f3ch lat wi\u0119zienia. ", "text": "Kazimierz Marcinkiewicz, by\u0142y premier, zosta\u0142 w czwartek przes\u0142uchany w prokuraturze. Jak donosi w pi\u0105tek \"Super Express\" chodzi\u0142o o niep\u0142acenie by\u0142ej \u017conie Izabeli Olchowicz \u2013 aliment\u00f3w. Polityk us\u0142ysza\u0142 te\u017c zarzut. Jego d\u0142ug to ponad 100 tys. z\u0142. Grozi mu do dw\u00f3ch lat wi\u0119zienia. || Dochodzenie jest w toku. Prokurator og\u0142osi\u0142 podejrzanemu zarzut uchylania si\u0119 od obowi\u0105zku alimentacyjnego (...) i nara\u017cenia przez to pokrzywdzonej na niemo\u017cno\u015b\u0107 zaspokojenia podstawowych potrzeb \u017cyciowych. Podejrzany nie przyzna\u0142 si\u0119 do winy i z\u0142o\u017cy\u0142 wyja\u015bnienia - powiedzia\u0142 \"Super Expressowi\" rzecznik Prokuratury Okr\u0119gowej w Warszawie prok. \u0141ukasz \u0141apczy\u0144ski. || Kazimierz M. rozsta\u0142 si\u0119 ze swoj\u0105 \u017con\u0105 w pa\u017adzierniku 2018 roku. Od tego czasu jest zobowi\u0105zany wyrokiem s\u0105du do p\u0142acenia kobiecie 4 tys. z\u0142 aliment\u00f3w miesi\u0119cznie. || \u0179r\u00f3d\u0142o: Super Express || ", "autor": "Urszula Gwiazda", "source": "&nbsp", "tags": ""},
{"id": "3079685", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-fajerwerki-pokazy-parady-ameryka-swietowala-dzien-niepodlegl,nId,3079685", "date": "2019-07-05", "time": "07:37:08", "title": "                    Fajerwerki, pokazy, parady. Ameryka \u015bwi\u0119towa\u0142a Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci                                               ", "lead": "\"Jeste\u015bmy cz\u0119\u015bci\u0105 jednej z najwspanialszych historii kiedykolwiek opowiedzianych, historii Ameryki\" \u2013 m\u00f3wi\u0142 Donald Trump w trakcie czwartkowych obchod\u00f3w Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci. Jego wyst\u0105pienie przerwa\u0142y pokazy lotnicze oraz pie\u015bni w wykonaniu zespo\u0142\u00f3w wojskowych.\n", "text": "\"Jeste\u015bmy cz\u0119\u015bci\u0105 jednej z najwspanialszych historii kiedykolwiek opowiedzianych, historii Ameryki\" \u2013 m\u00f3wi\u0142 Donald Trump w trakcie czwartkowych obchod\u00f3w Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci. Jego wyst\u0105pienie przerwa\u0142y pokazy lotnicze oraz pie\u015bni w wykonaniu zespo\u0142\u00f3w wojskowych. || Celebrujemy nasz\u0105 histori\u0119, naszych ludzi i bohater\u00f3w, kt\u00f3rzy z dum\u0105 broni\u0105 naszej flagi - dzielnych m\u0119\u017cczyzn i kobiety ze Stan\u00f3w Zjednoczonych - podkre\u015bli\u0142 Trump w trakcie Salutu dla Ameryki. || Przemawiaj\u0105c w strugach deszczu przy Pomniku Lincolna przyw\u00f3dca USA uderzy\u0142 w patriotyczne tony. Jego wyst\u0105pienie mia\u0142o na og\u00f3\u0142 apolityczny charakter. Wskazywa\u0142 natomiast na wyj\u0105tkowo\u015b\u0107 Ameryki. || Nad uczestnikami uroczysto\u015bci przelatywa\u0142y m.in. Super Hornet F-18s, F-35Cs, helikoptery Apache, bombowiec B-2 oraz my\u015bliwce F-22. || Prezydent nawi\u0105zywa\u0142 do uchwalonej 4 lipca 1776 roku Deklaracji Niepodleg\u0142o\u015bci i jednego z jej wsp\u00f3\u0142autor\u00f3w Thomasa Jeffersona.Wszyscy ludzie zostali stworzeni jako r\u00f3wni, zostali wyposa\u017ceni przez Stw\u00f3rc\u0119 we wrodzone i niepodwa\u017calne prawa, do kt\u00f3rych nale\u017c\u0105 prawo do \u017cycia, prawo do wolno\u015bci i d\u0105\u017cenie do szcz\u0119\u015bcia - przypomina\u0142. || || Wyst\u0105pienie Trumpa nasycone by\u0142o odniesieniami do odleg\u0142ej i bli\u017cszej historii Stan\u00f3w Zjednoczonych oraz jej heros\u00f3w. Zwraca\u0142 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 na bohaterstwo ameryka\u0144skich \u017co\u0142nierzy. Aby to podkre\u015bli\u0107 poprosi\u0142, aby towarzyszyli mu na scenie p.o. ministra obrony Mark Esper oraz przewodnicz\u0105cy Kolegium Szef\u00f3w Sztab\u00f3w Si\u0142 Zbrojnych USA gen. Joseph Dunford.Trump m\u00f3wi\u0142 o udziale Amerykan\u00f3w w II wojnie \u015bwiatowej, wspomina\u0142 wojny w Korei i Wietnamie, a tak\u017ce ostatnie starcia z Al-Kaid\u0105 i ISIS. Wskazuj\u0105c na pot\u0119g\u0119 militarna wyszczeg\u00f3lni\u0142 rodzaje nowoczesnych ameryka\u0144skich si\u0142 zbrojnych, armii, lotnictwa, marynarki, stra\u017cy przybrze\u017cnej, Marines oraz zapowiadane si\u0142y kosmiczne.Nic nie jest w stanie zast\u0105pi\u0107 zwyci\u0119stwa. Mamy najwspanialszych \u017co\u0142nierzy na \u015bwiecie - przekonywa\u0142 Trump. Zaznaczy\u0142, \u017ce podobnie jak 243 lata temu, tak\u017ce obecnie ameryka\u0144ska wolno\u015b\u0107 i jej przysz\u0142o\u015b\u0107 spoczywa na barkach m\u0119\u017cczyzn i kobiet, kt\u00f3rzy chc\u0105 j\u0105 broni\u0107.Zwracaj\u0105c si\u0119 do zgromadzonych prezydent przywo\u0142a\u0142 posta\u0107 George'a Washingtona i innych rewolucjonist\u00f3w, kt\u00f3rzy pokonali Brytyjczyk\u00f3w ponad dwa stulecia temu. Wskaza\u0142 na osi\u0105gni\u0119cia w sferze stanowienia demokracji: zniesienie niewolnictwa, przyznanie praw wyborczych kobietom i walk\u0119 z rasizmem, kt\u00f3rej symbolem jest - jak podkre\u015bli\u0142 Trump - dzia\u0142alno\u015b\u0107 lidera ruchu praw obywatelskich, Martina Luthera Kinga Jr.Sporo uwagi po\u015bwi\u0119ci\u0142 sukcesom naukowym, wynalazkom Thomasa Alvy Edisona, Alexandra Grahama Bella, braci Wright oraz dzia\u0142alno\u015bci za\u0142o\u017cycielki Ameryka\u0144skiego Czerwonego Krzy\u017ca Clary Barton. Wskazywa\u0142 na rozw\u00f3j nowoczesnych technologii. Przypomina\u0142 o eksploracji kosmosu i zatkni\u0119ciu ameryka\u0144skiej flagi na Ksi\u0119\u017cycu. Zapowiada\u0142 te\u017c rych\u0142e zatkni\u0119cie flagi na Marsie.Prezydent nie przeoczy\u0142 te\u017c zdobyczy cywilizacyjnych i sukces\u00f3w w dziedzinie kultury wymieniaj\u0105c jazz, musical, Rythm &amp; Blues, ameryka\u0144skie filmy i literatur\u0119.Trump zapewnia\u0142 o dzisiejszej \u015bwietno\u015bci Ameryki. Argumentowa\u0142, \u017ce nar\u00f3d jest silniejszy ni\u017c kiedykolwiek wcze\u015bniej.Tak d\u0142ugo, jak pozostaniemy wierni naszej sprawie, dop\u00f3ki b\u0119dziemy pami\u0119ta\u0107 o naszej wspania\u0142ej historii i tak d\u0142ugo jak nie zaprzestaniemy walki o lepsz\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107, nie b\u0119dzie niczego, czego Ameryka nie mog\u0142aby dokona\u0107- zapewnia\u0142 Trump podczas Salutu dla Ameryki. || Oficjalnym czwartkowym uroczysto\u015bciom towarzyszy\u0142y protesty. Antywojenna organizacja Codepink zaprezentowa\u0142a pomara\u0144czowy sze\u015bciometrowy balon tzw. Trump Baby.Podczas uroczysto\u015bci dosz\u0142o do konfrontacji mi\u0119dzy maszeruj\u0105cymi w kierunku Bia\u0142ego Domu oponentami prezydenta, a jego zwolennikami. Interweniowa\u0142a policja.W pierwszych komentarzach pojawia\u0142y si\u0119 m.in. zarzuty, \u017ce militarne podej\u015bcie do uroczysto\u015bci nie jest tym, co znamionuje Ameryk\u0119, \u017ce obchody Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci nie powinny by\u0107 traktowane jak telewizyjne show.Niekt\u00f3rzy obserwatorzy obwiniali prezydenta za u\u017cywanie si\u0142 zbrojnych jako instrumentu politycznego. Wskazywali na bezdomnych i biednych, kt\u00f3rym potrzebna jest pomoc. Brakowa\u0142o im odniesie\u0144 do przysz\u0142o\u015bci i wskazania, dok\u0105d zmierza kraj.", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "PAP", "tags": "Donald Trump, Dzie\u0144 niepodleg\u0142o\u015bci, Waszyngton"},
{"id": "3078256", "url": "https://twojezdrowie.rmf24.pl/news-gis-podal-maksymalna-dawke-witamin-i-mineralow-w-suplementac,nId,3078256", "date": "2019-07-04", "time": "16:46:48", "title": "                    GIS poda\u0142 maksymaln\u0105 dawk\u0119 witamin i minera\u0142\u00f3w w suplementach diety. Sprawd\u017a!                                               ", "lead": "G\u0142\u00f3wny Inspektorat Sanitarny okre\u015bli\u0142 maksymaln\u0105 ilo\u015b\u0107 witaminy C, witaminy A, kwasu foliowego, niacyny, manganu oraz cynku w zalecanej dziennej porcji w suplementach diety.", "text": "G\u0142\u00f3wny Inspektorat Sanitarny okre\u015bli\u0142 maksymaln\u0105 ilo\u015b\u0107 witaminy C, witaminy A, kwasu foliowego, niacyny, manganu oraz cynku w zalecanej dziennej porcji w suplementach diety. || 11 czerwca odby\u0142o si\u0119 kolejne posiedzenie Zespo\u0142u do Spraw Suplement\u00f3w Diety Rady Sanitarno-Epidemiologicznej. Do jego zada\u0144 nale\u017cy m.in.: wsparcie merytoryczne i naukowe G\u0142\u00f3wnego Inspektora Sanitarnego. || Tematem posiedzenia by\u0142o wypracowanie stanowisk dotycz\u0105cych maksymalnych dawek witamin i sk\u0142adnik\u00f3w mineralnych w suplementach diety. Po dyskusji w gronie ekspert\u00f3w podj\u0119to jednomy\u015blnie 6 uchwa\u0142 (nr 5-10/2019). || Okre\u015blono maksymalne ilo\u015bci nast\u0119puj\u0105cych witamin i sk\u0142adnik\u00f3w mineralnych w suplementach diety dedykowanych dla os\u00f3b doros\u0142ych: || 1/ witamina C - 1000 mg/dzie\u0144, ponadto w oznakowaniu suplement\u00f3w diety zawieraj\u0105cych wysok\u0105 zawarto\u015b\u0107 witaminy C rekomenduje si\u0119 umie\u015bci\u0107 nast\u0119puj\u0105ce ostrze\u017cenie: \"nie stosowa\u0107 u os\u00f3b maj\u0105cych predyspozycje do tworzenia kamieni nerkowych lub choruj\u0105cych na kamic\u0119 nerkow\u0105\"; || 2/ witamina A - 800 \u00b5g w formie r\u00f3wnowa\u017cnika retinolu (retinol i estry retinylu)/dzie\u0144, oraz 7 mg w formie \u03b2-karotenu/dzie\u0144; || 3/ kwas foliowy - 600 \u00b5g/dzie\u0144 oraz 800 \u00b5g/dzie\u0144 w przypadku gdy suplement oznaczono jako dedykowany dla kobiet w ci\u0105\u017cy. Ponadto w oznakowaniu suplement\u00f3w diety zawieraj\u0105cych kwas foliowy w ilo\u015bci 800 \u00b5g rekomenduje si\u0119 umie\u015bci\u0107 ostrze\u017cenie: \"u kobiet w ci\u0105\u017cy stosowa\u0107 po konsultacji z lekarzem\"; || 4/ niacyna- 830 mg/dzie\u0144 w formie amidu kwasu nikotynowego oraz 16 mg/dzie\u0144 w formie kwasu nikotynowego; || 5/ mangan - 1,8 mg/dzie\u0144; || 6/ cynk- 15 mg/dzie\u0144. || Z aktualnymi uchwa\u0142ami Zespo\u0142u ds. Suplement\u00f3w Diety mo\u017cna zapozna\u0107 si\u0119 na stronie.", "autor": "", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3078296", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-krystek-z-zarzutem-w-sledztwie-dot-doprowadzenia-do-samobojs,nId,3078296", "date": "2019-07-05", "time": "07:59:00", "title": "                    \"Krystek\" z zarzutem w \u015bledztwie dot. doprowadzenia do samob\u00f3jstwa 14-latki z Gda\u0144ska                                               ", "lead": "Krystian W. \u2013 znany jako Krystek \u2013 us\u0142ysza\u0142 zarzut w \u015bledztwie dotycz\u0105cym doprowadzenia do targni\u0119cia si\u0119 na \u017cycie 14-letniej Anaid z Gda\u0144ska \u2013 dowiedzia\u0142 si\u0119 reporter RMF FM. Nie ma jednak dowod\u00f3w na to, \u017ce to pod wp\u0142ywem jego dzia\u0142ania nastolatka zdecydowa\u0142a si\u0119 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo. Przedstawienie zarzutu to efekt wznowionego w marcu tego roku \u015bledztwa. ", "text": "Krystian W. \u2013 znany jako Krystek \u2013 us\u0142ysza\u0142 zarzut w \u015bledztwie dotycz\u0105cym doprowadzenia do targni\u0119cia si\u0119 na \u017cycie 14-letniej Anaid z Gda\u0144ska \u2013 dowiedzia\u0142 si\u0119 reporter RMF FM. Nie ma jednak dowod\u00f3w na to, \u017ce to pod wp\u0142ywem jego dzia\u0142ania nastolatka zdecydowa\u0142a si\u0119 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo. Przedstawienie zarzutu to efekt wznowionego w marcu tego roku \u015bledztwa. || Z nieoficjalnych informacji, do kt\u00f3rych dotar\u0142 nasz reporter wynika, \u017ce Krystian W. w czerwcu us\u0142ysza\u0142 zarzut zakazanego nawi\u0105zywania kontakt\u00f3w w celu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa o charakterze seksualnym. Anaid, gdy kontaktowa\u0142 si\u0119 z ni\u0105 prawie 40-letni wtedy Krystian W., nie mia\u0142a jeszcze uko\u0144czonego 15. roku \u017cycia. M\u0119\u017cczyzna zdawa\u0142 sobie spraw\u0119 z tego, w jakim dziewczyna jest wieku. Kontakt z ni\u0105 nawi\u0105za\u0142 przez internet. Wymiana korespondencji mi\u0119dzy nimi trwa\u0142a przez miesi\u0105c. Z tre\u015bci ich rozm\u00f3w wynika\u0107 ma, \u017ce Krystian W. wprowadza\u0142 Anaid w b\u0142\u0105d, sk\u0142adaj\u0105c jej chocia\u017cby propozycje pracy, polegaj\u0105cej na sprz\u0105taniu jego mieszkania. Zdaniem \u015bledczych jednak w rzeczywisto\u015bci zmierza\u0142 do pope\u0142nienia przest\u0119pstwa seksualnego, kt\u00f3rego Anaid mia\u0142aby pa\u015b\u0107 ofiar\u0105. || Konwersacja mia\u0142a miejsce w okresie od 5 lutego do 7 marca 2015 roku. Analiza jej tre\u015bci, jak i innych dowod\u00f3w w sprawie, da\u0142a podstaw\u0119 do przedstawienia Krystianowi W. zarzutu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa z art. 200 a \u00a7 1 k.k., to jest zakazanego nawi\u0105zywania kontaktu z ma\u0142oletni\u0105 poni\u017cej 15 lat. Przest\u0119pstwo to zagro\u017cone jest kar\u0105 pozbawienia wolno\u015bci do lat 3 - informuje Gra\u017cyna Wawryniuk, rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Gda\u0144sku. || Przedstawienie zarzutu by\u0142o mo\u017cliwe dzi\u0119ki analizie rozm\u00f3w mi\u0119dzy dziewczynk\u0105 a Krystianem W., prowadzonych przez jeden z komunikator\u00f3w internetowych. Prokuratura otrzyma\u0142a tre\u015b\u0107 tych rozm\u00f3w w odpowiedzi na pomoc prawn\u0105, o kt\u00f3r\u0105 wyst\u0105pi\u0142a do USA. Wtedy te\u017c, w marcu tego roku, wznowione zosta\u0142o zawieszone od wielu miesi\u0119cy \u015bledztwo w sprawie samob\u00f3jczej \u015bmierci dziewczynki. Anaid - zanim pope\u0142ni\u0142a samob\u00f3jstwo - mia\u0142a powiedzie\u0107 jednej z kole\u017canek: \"On mnie zgwa\u0142ci\u0142\". Nie wskaza\u0142a jednak sprawcy. To jej matka ustali\u0142a, \u017ce Anaid kon || taktowa\u0142a si\u0119 z Krystianem W. Wtedy te\u017c zacz\u0119\u0142a szuka\u0107 innych kobiet, kt\u00f3re mog\u0142y mie\u0107 z nim kontakt. Dzi\u0119ki nag\u0142o\u015bnieniu przez ni\u0105 tej sprawy, Prokuratura Okr\u0119gowa w Gda\u0144sku wszcz\u0119\u0142a \u015bledztwo, w kt\u00f3rym ostatecznie oskar\u017cy\u0142a Krystiana W. o szereg przest\u0119pstw seksualnych. Od stycznia przed S\u0105dem Rejonowym w Wejherowie, za zamkni\u0119tymi drzwiami, trwa proces, w kt\u00f3rym Krystian W. odpowiada mi\u0119dzy innymi za 40 przest\u0119pstw seksualnych na ponad 30 m\u0142odych kobietach. || Wed\u0142ug naszych nieoficjalnych informacji, \u015bledczym nie uda\u0142o si\u0119 jednak znale\u017a\u0107 dowod\u00f3w wskazuj\u0105cych na to, \u017ce tak\u017ce Anaid pad\u0142a ofiar\u0105 molestowania lub innego przest\u0119pstwa seksualnego. Nie by\u0142o wi\u0119c tak\u017ce dowod\u00f3w, na podstawie kt\u00f3rych mo\u017cna by\u0142oby zarzuci\u0107 Krystianowi W., \u017ce mia\u0142 jakikolwiek zwi\u0105zek lub wp\u0142yw na desperack\u0105 decyzj\u0119 14-latki. Innymi s\u0142owy, cho\u0107 Krystian W. nawi\u0105za\u0142 kontakt z Anaid, to w prowadzonym przez prokuratur\u0119 \u015bledztwie nie znaleziono dowod\u00f3w na to, by m\u00f3g\u0142 przyczyni\u0107 si\u0119 do jej samob\u00f3jstwa. || Nie zebrano materia\u0142u dowodowego, kt\u00f3ry da\u0142by podstaw\u0119 do przedstawienia zarzutu doprowadzenia do targni\u0119cia si\u0119 na \u017cycie przez ma\u0142oletni\u0105 Anaid. Da\u0142 podstaw\u0119, w ocenie prokuratora, do przedstawienia zarzutu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa polegaj\u0105cego na zakazanym nawi\u0105zywaniu kontaktu z ma\u0142oletni\u0105 poni\u017cej 15-go roku \u017cycia. Post\u0119powanie oczywi\u015bcie jest jeszcze kontynuowane, ale na tym etapie nie mam informacji takich, aby w tutaj jakiekolwiek zarzuty mog\u0142y jeszcze si\u0119 w tej sprawie pojawi\u0107 \u2013 powiedzia\u0142a RMF FM Gra\u017cyna Wawryniuk. || We wspomnianym ju\u017c, trwaj\u0105cym procesie Krystian W. odpowiada mi\u0119dzy innymi za gwa\u0142ty, usi\u0142owania gwa\u0142t\u00f3w, usi\u0142owania doprowadzenia pokrzywdzonych do stosunku seksualnego oraz za obcowanie p\u0142ciowe z ma\u0142oletnimi pokrzywdzonymi, w tym poni\u017cej 15. roku \u017cycia. \"Krystek\" oskar\u017cony zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c o nak\u0142anianie ma\u0142oletnich pokrzywdzonych do prostytucji oraz czerpanie z tego procederu korzy\u015bci maj\u0105tkowych. Przest\u0119pstwa seksualne to jednak nie jedyne, kt\u00f3rych zdaniem prokuratury m\u0119\u017cczyzna si\u0119 dopu\u015bci\u0142. Akt oskar\u017cenia obejmuje te\u017c ponad 20 innych przest\u0119pstw, w tym uporczywe n\u0119kanie pokrzywdzonych i zmuszanie ich do okre\u015blonego zachowania oraz podawanie nastolatkom substancji psychoaktywnej. Krystian W. mia\u0142 tak\u017ce wy\u0142udza\u0107 kredyty, po\u017cyczki, odszkodowania ubezpieczeniowe, a tak\u017ce nienale\u017cne \u015bwiadczenia z Miejskiego O\u015brodka Pomocy Spo\u0142ecznej. M\u0119\u017cczyzn\u0119 oskar\u017cono r\u00f3wnie\u017c o sk\u0142adanie fa\u0142szywych zezna\u0144 i ukrywanie dokument\u00f3w. Do wszystkich przest\u0119pstw mia\u0142o doj\u015b\u0107 mi\u0119dzy 2006 a 2015 rokiem, mi\u0119dzy innymi w Tr\u00f3jmie\u015bcie, Pucku, Wejherowie i W\u0142adys\u0142awowie. Krystian W. zosta\u0142 zatrzymany w listopadzie 2015 roku i aresztowany. Nie przyznaje si\u0119 do winy. || Ju\u017c po aresztowaniu, prawomocnie zosta\u0142 skazany za inne przest\u0119pstwa seksualne. Za zgwa\u0142cenie 17-letniej dziewczyny us\u0142ysza\u0142 wyrok 3 lat wi\u0119zienia. ", "autor": "Kuba Ka\u0142uga, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Krystek"},
{"id": "3079694", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zwrot-w-sprawie-kajetana-p,nId,3079694", "date": "2019-07-05", "time": "08:10:04", "title": "                    Zwrot w sprawie Kajetana P.                                               ", "lead": "Dzi\u015b w S\u0105dzie Okr\u0119gowym w Warszawie mia\u0142 zapa\u015b\u0107 wyrok w sprawie Kajetana P. oskar\u017conego o brutalne zab\u00f3jstwo 30-letniej Katarzyny J., nauczycielki j\u0119zyka w\u0142oskiego. Proces toczy\u0142 si\u0119 ponad rok. Na wniosek rodziny pokrzywdzonej by\u0142 utajniony. W s\u0105dzie dosz\u0142o jednak do nieoczekiwanego zwrotu. Wznowiono przew\u00f3d s\u0105dowy, a to oznacza, \u017ce na wyrok trzeba b\u0119dzie jeszcze poczeka\u0107", "text": "Dzi\u015b w S\u0105dzie Okr\u0119gowym w Warszawie mia\u0142 zapa\u015b\u0107 wyrok w sprawie Kajetana P. oskar\u017conego o brutalne zab\u00f3jstwo 30-letniej Katarzyny J., nauczycielki j\u0119zyka w\u0142oskiego. Proces toczy\u0142 si\u0119 ponad rok. Na wniosek rodziny pokrzywdzonej by\u0142 utajniony. W s\u0105dzie dosz\u0142o jednak do nieoczekiwanego zwrotu. Wznowiono przew\u00f3d s\u0105dowy, a to oznacza, \u017ce na wyrok trzeba b\u0119dzie jeszcze poczeka\u0107 || [AKTUALIZACJA: Wyrok ws. Kajetana P. zapadnie najwcze\u015bniej 4 pa\u017adziernika]Proces Kajetana P., okrzykni\u0119tego przez media \"Hannibalem z \u017boliborza\", ruszy\u0142 w maju 2018 roku. Akt oskar\u017cenia trafi\u0142 do s\u0105du w po\u0142owie lipca 2017 roku. Rozprawy odbywa\u0142y si\u0119 w sali dla najgro\u017aniejszych przest\u0119pc\u00f3w w s\u0105dzie przy ul. Kocjana na warszawskim Bemowie, kt\u00f3ra znajduje si\u0119 w oddzielnym, ogrodzonym budynku. W tej samej sali w przesz\u0142o\u015bci byli s\u0105dzeni najgro\u017aniejsi przest\u0119pcy; zeznaj\u0105 tam te\u017c osoby, kt\u00f3rych bezpiecze\u0144stwo jest chronione. || 29-letni bibliotekarz mia\u0142 status szczeg\u00f3lnie niebezpiecznego. Policjanci przywozili go do s\u0105du przy zachowaniu szczeg\u00f3lnych \u015brodk\u00f3w ostro\u017cno\u015bci z aresztu \u015bledczego w Poznaniu, gdzie znajduje si\u0119 oddzia\u0142 psychiatryczny o wzmo\u017conym zabezpieczeniu. || Kajetan P. jest oskar\u017cony o brutalne zab\u00f3jstwo w 2016 r. t\u0142umaczki j\u0119zyka w\u0142oskiego i napa\u015b\u0107 na policjanta i bieg\u0142\u0105 psycholog. Do morderstwa dosz\u0142o 3 lutego 2016 roku w mieszkaniu przy ul. Skierniewickiej na warszawskiej Woli, gdzie m\u0119\u017cczyzna um\u00f3wi\u0142 si\u0119 na lekcj\u0119 j\u0119zyka w\u0142oskiego z 30-letni\u0105 t\u0142umaczk\u0105 Katarzyn\u0105 J. M\u0119\u017cczyzna kilkakrotnie d\u017agn\u0105\u0142 kobiet\u0119 no\u017cem w szyj\u0119. Cia\u0142o rozcz\u0142onkowa\u0142 i przewi\u00f3z\u0142 taks\u00f3wk\u0105 do wynajmowanego mieszkania przy ul. Potockiej na \u017boliborzu. \u017beby zatrze\u0107 \u015blady zab\u00f3jstwa, spowodowa\u0142 w tym mieszkaniu po\u017car. Zw\u0142oki Katarzyny J. odkryli gasz\u0105cy ogie\u0144 stra\u017cacy. Od 6 lutego 2016 r. Kajetan P. by\u0142 poszukiwany przez prokuratur\u0119 listem go\u0144czym. Uj\u0119to go po 11 dniach na Malcie i przekazano Polsce. Podczas przes\u0142uchania nie okaza\u0142 skruchy. Z jego wyja\u015bnie\u0144 wynika\u0142o, \u017ce lektorka by\u0142a przypadkow\u0105 ofiar\u0105. M\u00f3wi\u0142, \u017ce postanowi\u0142 zabi\u0107 cz\u0142owieka \"w ramach pracy nad sob\u0105 i walki ze s\u0142abo\u015bciami\". \"Przedstawiaj\u0105c przebieg zdarzenia, Kajetan P. powiedzia\u0142 prokuratorom, \u017ce targa\u0142y nim sprzeczne emocje, mia\u0142 potrzeb\u0119 samodoskonalenia i pozbywania si\u0119 ludzkich s\u0142abo\u015bci. Elementem samodoskonalenia by\u0142y m.in. g\u0142od\u00f3wki, intensywne \u0107wiczenia fizyczne, zerwanie wszelkich zwi\u0105zk\u00f3w z rodzin\u0105. Na pewnym etapie tej ewolucji, jak sam m\u00f3wi\u0142, uzna\u0142, \u017ce musi zabi\u0107 jak\u0105\u015b osob\u0119\" - informowa\u0142a prokuratura. P. twierdzi\u0142 w wyja\u015bnieniach - jak w\u00f3wczas ujawni\u0142a prokuratura - \u017ce zab\u00f3jstwo mia\u0142o na celu \"pozbycie si\u0119 s\u0142abo\u015bci, jak\u0105 jest przekonanie, \u017ce \u017cycie ludzkie jest warte wi\u0119cej ni\u017c \u017cycie \u015bwini czy komara\". \"Ca\u0142kowity przypadek spowodowa\u0142, i\u017c ofiar\u0105 zosta\u0142a Katarzyna J. Telefon do niej znalaz\u0142 na stronie internetowej z og\u0142oszeniami, ofertami korepetycji j\u0119zykowych\" - m\u00f3wi\u0142 prokurator. Jak dodawa\u0142, podejrzany dzwoni\u0142 do kilku os\u00f3b, a wybra\u0142 Katarzyn\u0119 J. m.in. dlatego, \u017ce w sieci nie by\u0142o jej zdj\u0119cia. \"Ofiara by\u0142a ca\u0142kowicie przypadkowa, nie znali si\u0119 wcze\u015bniej, rozmawiali przez telefon w celu um\u00f3wienia si\u0119 na zaj\u0119cia\" - relacjonowa\u0142 prokurator. 27 czerwca b.r. w procesie wyg\u0142oszono mowy ko\u0144cowe, a w pi\u0105tek 5 lipca zapadnie wyrok. Jego sentencja b\u0119dzie jawna, ale uzasadnienie utajnione. Kajetanowi P. grozi od o\u015bmiu lat wi\u0119zienia do do\u017cywocia. Kara jednak mo\u017ce by\u0107 nadzwyczajnie z\u0142agodzona ze wzgl\u0119du na stan psychiczny oskar\u017conego. Biegli uznali bowiem, \u017ce m\u0119\u017cczyzna dopu\u015bci\u0142 si\u0119 przest\u0119pstwa w stanie ograniczonej poczytalno\u015bci.", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "PAP", "tags": "Kajetan P, S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie, Hannibal z \u017boliborza"},
{"id": "3079697", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-producent-filmu-wilk-z-wall-street-oskarzony-o-pranie-brudny,nId,3079697", "date": "2019-07-05", "time": "08:18:15", "title": "                    Producent filmu \"Wilk z Wall Street\" oskar\u017cony o pranie brudnych pieni\u0119dzy                                               ", "lead": "Jeden z producent\u00f3w filmu \"Wilk z Wall Street\", pasierb oskar\u017conego o korupcj\u0119 by\u0142ego malezyjskiego premiera Najiba Razaka, us\u0142ysza\u0142 w pi\u0105tek w Malezji zarzuty prania brudnych pieni\u0119dzy. Zarzuca si\u0119 mu przyw\u0142aszczenie 248 mln dolar\u00f3w powi\u0105zanych z pa\u0144stwowym funduszem 1MDB.", "text": "Jeden z producent\u00f3w filmu \"Wilk z Wall Street\", pasierb oskar\u017conego o korupcj\u0119 by\u0142ego malezyjskiego premiera Najiba Razaka, us\u0142ysza\u0142 w pi\u0105tek w Malezji zarzuty prania brudnych pieni\u0119dzy. Zarzuca si\u0119 mu przyw\u0142aszczenie 248 mln dolar\u00f3w powi\u0105zanych z pa\u0144stwowym funduszem 1MDB. || Zdaniem prokurator\u00f3w Malezyjczyk Riza Aziz mia\u0142 otrzyma\u0107 \u015brodki w wyniku sprzeniewierzenia pieni\u0119dzy z funduszu - wyja\u015bnia agencja Reutera. Zarzuty obejmuj\u0105 pi\u0119\u0107 spraw, a w ka\u017cdej grozi mu kara grzywny o r\u00f3wnowarto\u015bci 1,2 mln dolar\u00f3w oraz do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia. || S\u0105d wyda\u0142 nakaz aresztowania m\u0119\u017cczyzny. Riza Aziz nie przyznaje si\u0119 do winy. S\u0105d wyznaczy\u0142 kaucj\u0119 w wysoko\u015bci miliona ringgit\u00f3w (prawie 240 tys. USD).W ramach afery ws. wyprowadzenia pieni\u0119dzy z pa\u0144stwowego malezyjskiego funduszu inwestycyjnego kilka miesi\u0119cy temu rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces, w kt\u00f3rym oskar\u017conym jest ojczym Rizy, by\u0142y premier Najib Razak. || Sprawa wyja\u015bniana jest w sze\u015bciu pa\u0144stwach. Zdaniem ameryka\u0144skich \u015bledczych w latach 2009-2014 wsp\u00f3lnicy Najiba wyprowadzili z funduszu r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 ponad 4,5 mld dolar\u00f3w. || Pieni\u0105dze zosta\u0142y wyprane dzi\u0119ki kontom bankowym m.in. w USA. Potem zosta\u0142y wykorzystane do finansowania hollywoodzkich film\u00f3w, kupna hoteli, luksusowego jachtu, dzie\u0142 sztuki, czy bi\u017cuterii. || R\u00f3wnie\u017c Rosmah Mansor, \u017cona Najiba i matka Raziza, jest oskar\u017cona o udzia\u0142 w procederze i przest\u0119pstwa podatkowe. Ca\u0142a tr\u00f3jka nie przyznaje si\u0119 do winy. || Prokuratorzy z USA uwa\u017caj\u0105, \u017ce hollywoodzka firma Red Granite Pictures, kt\u00f3rej wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielem jest Riza, pieni\u0119dzmi ukradzionymi z 1MDB sfinansowa\u0142a trzy filmy. ", "autor": "Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM/PAP", "tags": ""},
{"id": "3079726", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-protesty-przed-bialym-domem-amerykanska-flaga-spalona,nId,3079726", "date": "2019-07-05", "time": "08:50:18", "title": "                    Protesty przed Bia\u0142ym Domem. Ameryka\u0144ska flaga spalona                                               ", "lead": "Przed oficjalnymi obchodami Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci w Waszyngtonie sympatycy Rewolucyjnej Partii Komunistycznej spalili przed Bia\u0142ym domem ameryka\u0144sk\u0105 flag\u0119. Dosz\u0142o te\u017c do zamieszek \u2013 informuje CNN.", "text": "Przed oficjalnymi obchodami Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci w Waszyngtonie sympatycy Rewolucyjnej Partii Komunistycznej spalili przed Bia\u0142ym domem ameryka\u0144sk\u0105 flag\u0119. Dosz\u0142o te\u017c do zamieszek \u2013 informuje CNN. || Nie tylko fajerwerki i parady - obchody Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci w Stanach Zjednoczonych mia\u0142y te\u017c swoj\u0105 ciemn\u0105 stron\u0119. Przed Bia\u0142ym Domem, nieopodal miejsca, gdzie tysi\u0105ce Amerykan\u00f3w \u015bwi\u0119towa\u0142o z prezydentem Donaldem Trumpem, dosz\u0142o do protest\u00f3w i zamieszek. || Do ulicznych b\u00f3jek dosz\u0142o chwil\u0119 po tym, jak grupa, kt\u00f3rej przewodzi\u0142 aktywista Joey Johnson podpali\u0142a ameryka\u0144sk\u0105 flag\u0119. Lider protestuj\u0105cych powiedzia\u0142 mediom, \u017ce podpali\u0142 flag\u0119, by \"ludzie z ca\u0142ego \u015bwiata wiedzieli, \u017ce s\u0105 Amerykanie, kt\u00f3rzy solidaryzuj\u0105 si\u0119 z lud\u017ami z ca\u0142ego \u015bwiata\", m\u00f3wi\u0142 te\u017c o zaanga\u017cowaniu USA w konflikty na Bliskim Wschodzie, doda\u0142, \u017ce \"Ameryka nigdy nie by\u0142a wielka\" - cho\u0107 inaczej twierdzi\u0142 Donald Trump w swojej kampanii wyborczej. || P\u00f3\u017aniej dosz\u0142o do star\u0107 grupy Johnsona z cz\u0142onkami prawicowej organizacji \"Proud Boys\" oraz sympatykami Donalda Trumpa. || Interweniowali agenci Secret Service. Kilka os\u00f3b zosta\u0142o zatrzymanych.", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "RMF24", "tags": "Waszyngton, Dzie\u0144 niepodleg\u0142o\u015bci"},
{"id": "3079736", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-wicemistrz-olimpijski-skazany-za-handel-narkotykami,nId,3079736", "date": "2019-07-05", "time": "09:20:35", "title": "                    Wicemistrz olimpijski skazany za handel narkotykami                                               ", "lead": "Dwukrotny wicemistrz olimpijski w kolarstwie torowym Australijczyk Jack Bobridge zosta\u0142 skazany na cztery lata i sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy wi\u0119zienia po uznaniu go winnym handlu narkotykami - poinformowa\u0142y miejscowe media, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na wyrok s\u0105du w Perth.", "text": "Dwukrotny wicemistrz olimpijski w kolarstwie torowym Australijczyk Jack Bobridge zosta\u0142 skazany na cztery lata i sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy wi\u0119zienia po uznaniu go winnym handlu narkotykami - poinformowa\u0142y miejscowe media, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na wyrok s\u0105du w Perth. || W okresie od marca do sierpnia 2017 roku Bobridge mia\u0142 dostarcza\u0107 tabletki ecstasy swemu przyjacielowi w Perth. || Australijski kolarz, kt\u00f3ry 13 lipca b\u0119dzie obchodzi\u0142 30. urodziny, zako\u0144czy\u0142 karier\u0119 po igrzyskach w Rio de Janeiro (2016), gdzie wraz z kolegami zdoby\u0142 srebro w wy\u015bcigu na 4 km na dochodzenie. W sk\u0142adzie Australii byli tak\u017ce Alexander Edmondson, Michael Hepburn i Sam Welsford.Cztery lata wcze\u015bniej taki sam sukces na olimpijskim torze w Londynie odnie\u015bli Bobridge i Hepburn oraz Glenn O'Shea i Rohan Dennis.Bobridge by\u0142 tak\u017ce wielokrotnym medalist\u0105 mistrzostw \u015bwiata, a z\u0142oto indywidualnie wywalczy\u0142 w 2011 roku w holenderskim Apeldoorn w rywalizacji na 4 km na dochodzenie.", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "PAP", "tags": "Jack Bobridge, kolarstwo, handel narkotykami"},
{"id": "3078334", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-schronisko-na-hali-kondratowej-50-tonowy-glaz-mogl-je-zmiesc,nId,3078334", "date": "2019-07-05", "time": "08:50:25", "title": "                    Schronisko na Hali Kondratowej: 50-tonowy g\u0142az m\u00f3g\u0142 je zmie\u015b\u0107 z powierzchni                                               ", "lead": "Ma\u0142e, przytulne, tury\u015bci m\u00f3wi\u0105 o nim \"schronisko z dusz\u0105\" - schronisko na Hali Kondratowej w Tatrach znaj\u0105 niemal wszyscy, kt\u00f3rzy zdobywali Giewont. Le\u017cy przy g\u0142\u00f3wnym szlaku prowadz\u0105cym z Ku\u017anic na t\u0119 najs\u0142ynniejsz\u0105 tatrza\u0144sk\u0105 g\u00f3r\u0119. Ma\u0142o kto wie, \u017ce schronisko o ma\u0142y w\u0142os nie sta\u0142o si\u0119 jej ofiar\u0105. To w\u0142a\u015bnie z grani D\u0142ugiego Giewontu w 1953 roku oderwa\u0142y si\u0119 pot\u0119\u017cne g\u0142azy i jeden z nich (wa\u017c\u0105cy, bagatela, jakie\u015b 50 ton) wbi\u0142 si\u0119 w \u015bcian\u0119 schroniska. Na szcz\u0119\u015bcie nikomu nic si\u0119 nie sta\u0142o. ", "text": "Ma\u0142e, przytulne, tury\u015bci m\u00f3wi\u0105 o nim \"schronisko z dusz\u0105\" - schronisko na Hali Kondratowej w Tatrach znaj\u0105 niemal wszyscy, kt\u00f3rzy zdobywali Giewont. Le\u017cy przy g\u0142\u00f3wnym szlaku prowadz\u0105cym z Ku\u017anic na t\u0119 najs\u0142ynniejsz\u0105 tatrza\u0144sk\u0105 g\u00f3r\u0119. Ma\u0142o kto wie, \u017ce schronisko o ma\u0142y w\u0142os nie sta\u0142o si\u0119 jej ofiar\u0105. To w\u0142a\u015bnie z grani D\u0142ugiego Giewontu w 1953 roku oderwa\u0142y si\u0119 pot\u0119\u017cne g\u0142azy i jeden z nich (wa\u017c\u0105cy, bagatela, jakie\u015b 50 ton) wbi\u0142 si\u0119 w \u015bcian\u0119 schroniska. Na szcz\u0119\u015bcie nikomu nic si\u0119 nie sta\u0142o. || To male\u0144kie, bardzo malownicze schronisko z tarasem, z kt\u00f3rego rozci\u0105ga si\u0119 pi\u0119kny widok od My\u015blenickich Turni przez Kasprowy Wierch, a\u017c po Kop\u0119 Kondrack\u0105, zawsze robi mi\u0142e i takie \"swojskie\" wra\u017cenie. To nie przypadek, bo jak dowiadujemy si\u0119 z \"Encyklopedii schronisk tatrza\u0144skich\" Janusza Konieczniaka pocz\u0105tkowo by\u0142o bac\u00f3wk\u0105. Nie byle jak\u0105 bac\u00f3wk\u0105, tylko wzorow\u0105 bac\u00f3wk\u0105, kt\u00f3r\u0105 w latach 1936-1937 wybudowa\u0142a Krakowska Izba Rolnicza. Pocz\u0105tkowo s\u0142u\u017cy\u0142o bacy za mieszkanie, a tak\u017ce \"zak\u0142ad\" produkcji i przechowywania sera. Wtedy nie by\u0142o jeszcze Tatrza\u0144skiego Parku Narodowego i na Hali Kondratowej wypasano owce i krowy. Schroniskiem z prawdziwego zdarzenia sta\u0142o si\u0119 dziesi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej, kiedy po II wojnie \u015bwiatowej, w 1948 roku, budynek rozbudowano i doprowadzono do niego pr\u0105d. Kilka lat p\u00f3\u017aniej schronisko o ma\u0142o nie zosta\u0142o doszcz\u0119tnie zniszczone, zmiecione z powierzchni ziemi. || \"26 kwietnia 1953 roku z g\u00f3rnej cz\u0119\u015bci pd. zbocza D\u0142ugiego Giewontu zesz\u0142a na Hal\u0119 Kondratow\u0105 lawina kamienna i jeden z blok\u00f3w skalnych, wa\u017c\u0105cy ok. 50 ton, przebi\u0142 w\u0119gie\u0142 schroniska, uszkadzaj\u0105c pd.-zach. \u015bcian\u0119 i po\u0142ow\u0105 swej wielko\u015bci znalaz\u0142 si\u0119 w jadalni. Drugi blok, jeszcze wi\u0119kszy, zatrzyma\u0142 si\u0119 kilka metr\u00f3w przed budynkiem, co uratowa\u0142o schronisko od zniszczenia\" - pisze w swojej encyklopedii Janusz Konieczniak. Przez d\u0142ugi czas nie wiadomo by\u0142o, co z nim zrobi\u0107. Po d\u0142ugich debatach zosta\u0142 wypchni\u0119ty w dziur\u0119 w dwumetrowej g\u0142\u0119boko\u015bci i zosta\u0142 jako dekoracja i pami\u0105tka po tym zdarzeniu - m\u00f3wi Iwona Haniaczyk - gospodarz schroniska od 2003 roku, kt\u00f3rej dziadek - Stanis\u0142aw Skupie\u0144 musia\u0142 zmierzy\u0107 si\u0119 z tym wyzwaniem. Na szcz\u0119\u015bcie od tego czasu na schronisko ju\u017c nic nie spad\u0142o, by\u0107 mo\u017ce dlatego, \u017ce w 1965 roku odstrzelono turniczki skalne pod grani\u0105, kt\u00f3re tak\u017ce mog\u0142y run\u0105\u0107. || Ca\u0142e szcz\u0119\u015bcie, bo to jedno z ulubionych schronisk nie tylko w Tatrach. W 1970 otrzyma\u0142o tytu\u0142 \"Najmilszego schroniska\" w krajach pozaalpejskich. W 1992 roku zosta\u0142o wyr\u00f3\u017cnione \"Z\u0142otym Kluczem\" nagroda przyznawan\u0105 przez Zrzeszenie Polskich Hoteli Turystycznych za go\u015bcinno\u015b\u0107 i wysoki poziom obs\u0142ugi. Bardzo fajny klimat jest w tym schronisku, lubi\u0119 tutaj przenocowa\u0107. Ma\u0142e schronisko, bardzo fajne, dobre jedzenie, sympatycznie - m\u00f3wi jeden z turyst\u00f3w, kt\u00f3ry zagl\u0105da na Hal\u0119 Kondratow\u0105 zawsze, kiedy odwiedza Tatry. || Schronisko na Hali Kondratowej cz\u0119sto odwiedzaj\u0105 tatrza\u0144skie nied\u017awiedzie. Najs\u0142ynniejszym z nich by\u0142 jegomo\u015b\u0107 zwany \"Mi\u015bkiem Kondrackim\", a przez kierownika schroniska ochrzczony zosta\u0142 Kub\u0105. W schronisku jest zdj\u0119cie Kuby, kt\u00f3ry zagl\u0105da do wn\u0119trza przez otwarte okno. Jemu te\u017c, najwyra\u017aniej, podoba\u0142a si\u0119 atmosfera, a mo\u017ce nawet bardziej, zapachy schroniska na Kondratowej. Niestety, nied\u017awied\u017a zosta\u0142 zastrzelony w lutym 1980 roku przez nies\u0142awnego stra\u017cnika TPN Mariana Werona. || Schronisko na Kondratowej od dziesi\u0119cioleci pozostaje ma\u0142e, kameralne, takie schronisko z dusz\u0105. Wydaje mi si\u0119, \u017ce to jest ca\u0142y jego urok i nie tylko mnie, bo wielu naszych go\u015bci prosi, by schronisko zosta\u0142o w takim klimacie. Lubi\u0105 je takim, jakie jest. Wiadomo - to stary obiekt, remont by si\u0119 przyda\u0142, niemniej jednak nikt nie narzeka i nasi go\u015bcie naprawd\u0119 lubi\u0105 ten klimat Hali Kondratowej - m\u00f3wi Iwona Haniaczyk.", "autor": "Maciej Pa\u0142ahicki, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "schronisko, Tatry, hala kondratowa"},
{"id": "3079749", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-rewolucja-w-psg-klub-juz-nie-kupuje-gwiazd,nId,3079749", "date": "2019-07-05", "time": "09:40:00", "title": "                    Rewolucja w PSG. Klub ju\u017c nie kupuje gwiazd                                               ", "lead": "W ostatnich latach Paris Saint-Germain przyzwyczai\u0142o nas do transferowego szale\u0144stwa. Do Pary\u017ca trafili Neymar, Kylian Mbappe, Gianluigi Buffon czy Dani Alves. Teraz klub zmienia polityk\u0119 transferow\u0105. Poprzednia zapewni\u0142a dominacj\u0119 w lidze francuskiej, ale nie da\u0142a sukcesu a na tym najbardziej zale\u017cy klubowym w\u0142adzom.", "text": "W ostatnich latach Paris Saint-Germain przyzwyczai\u0142o nas do transferowego szale\u0144stwa. Do Pary\u017ca trafili Neymar, Kylian Mbappe, Gianluigi Buffon czy Dani Alves. Teraz klub zmienia polityk\u0119 transferow\u0105. Poprzednia zapewni\u0142a dominacj\u0119 w lidze francuskiej, ale nie da\u0142a sukcesu a na tym najbardziej zale\u017cy klubowym w\u0142adzom. || W po\u0142owie czerwca prezes PSG Katarczyk Nasser Al-Khelaifi przyzna\u0142 w wywiadzie, \u017ce ma do\u015b\u0107 gwiazdorskich zachowa\u0144 swoich pi\u0142karzy. Zawa\u017cy\u0142y na tym: brak awansu do fina\u0142u Ligi Mistrz\u00f3w i rozczarowuj\u0105ca gra pary\u017can w ko\u0144c\u00f3wce ligowego sezonu we Francji. Teraz rozkapryszone gwiazdy maj\u0105 nie mie\u0107 w klubie lekko. St\u0105d powracaj\u0105ce informacje o tym, \u017ce z dru\u017cyny mog\u0105 odej\u015b\u0107 i Neymar i Kylian Mbappe. Pierwszemu nie wystarczaj\u0105 mistrzostwa Francji, chce zwyci\u0119stwa w Champions League. Drugi k\u0142\u00f3ci\u0142 si\u0119 z trenerem Tomasem Tuchelem i narzeka\u0142, \u017ce w dru\u017cynie nie wykonuje rzut\u00f3w karnych. || Do klubu na stanowisko dyrektora sportowego wr\u00f3ci\u0142 Brazylijczyk Leonardo i to wydaje si\u0119 dobry ruch. Po pierwsze, by\u0142y pi\u0142karz doskonale zna klub, a po drugie, w Pary\u017cu ca\u0142y czas gra sporo Brazylijczyk\u00f3w. To pocz\u0105tek zmian, a odpowiadaj\u0105cy teraz za transfery Leonardo zmienia te\u017c filozofi\u0119 klubu. Na razie do dru\u017cyny do\u0142\u0105czaj\u0105 pi\u0142karze zaskakuj\u0105co tani jak na standardy PSG i gwarantuj\u0105cy nie tylko poziom sportowy, ale i waleczno\u015b\u0107 oraz pracowito\u015b\u0107. Z FC Sevilli do Pary\u017cu przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 Hiszpan Pablo Sarabia. W minionym sezonie strzeli\u0142 w lidze hiszpa\u0144skiej 13 bramek i mia\u0142 13 asyst. PSG zap\u0142aci\u0142o za niego \u015bmiesznie ma\u0142o, bo tylko 18 mln euro. Pi\u0142karz mo\u017ce gra\u0107 jako ofensywny pomocnik lub skrzyd\u0142owy. || Za darmo do Pary\u017ca trafi\u0142 Meksykanin Ander Herrera, kt\u00f3ry przez pi\u0119\u0107 lat wyst\u0119powa\u0142 w Manchesterze United. \u015arodkowemu pomocnikowi z ko\u0144cem czerwca wygas\u0142 obowi\u0105zuj\u0105cy kontrakt, z tego skorzystali ksi\u0119gowi PSG. Meksykanin w Pary\u017cu dostanie te\u017c sowit\u0105 podwy\u017ck\u0119, ale skoro transfer by\u0142 bezgot\u00f3wkowy, to m\u00f3g\u0142 sobie pozwoli\u0107 na tego typu negocjacje. || Kto jeszcze wzmocni PSG? Zanosi si\u0119 na to, \u017ce nie b\u0119d\u0105 to gwiazdy z pierwszych stron sportowych gazet. Du\u017co zale\u017cy od tego, co ostatecznie postawi\u0105 Neymar i Mbappe. Je\u015bli odejd\u0105, przyda si\u0119 kto\u015b z g\u0142o\u015bnym nazwiskiem, cho\u0107by po to, by fani z ca\u0142ego \u015bwiata zainwestowali w nowe, klubowe koszulki. || Wydaje si\u0119 jednak, \u017ce w Pary\u017cu postanowiono zbudowa\u0107 now\u0105 dru\u017cyn\u0119 w nieco inny spos\u00f3b. Wszystko po to, by w ko\u0144cu zawojowa\u0107 Lig\u0119 Mistrz\u00f3w. Kolejne mistrzostwo Francji jest w klubie obowi\u0105zkiem i tak naprawd\u0119 nikogo specjalnie nie ucieszy.", "autor": "Patryk Serwa\u0144ski, Nicole Makarewicz ", "source": "RMF FM", "tags": "pi\u0142ka no\u017cna, Paris Saint-Germain, Neymar"},
{"id": "3079760", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ktos-celowo-mogl-podpalic-magazyn-z-odpadami-w-chybiu,nId,3079760", "date": "2019-07-05", "time": "09:55:58", "title": "                    Kto\u015b celowo m\u00f3g\u0142 podpali\u0107 magazyn z odpadami w Chybiu                                               ", "lead": "B\u0119dzie prokuratorskie \u015bledztwo w sprawie czwartkowego po\u017caru magazynu z odpadami w Chybiu na \u015al\u0105sku Cieszy\u0144skim. Po\u017car opanowano wieczorem, ale nadal trwa dogaszanie pogorzeliska. ", "text": "B\u0119dzie prokuratorskie \u015bledztwo w sprawie czwartkowego po\u017caru magazynu z odpadami w Chybiu na \u015al\u0105sku Cieszy\u0144skim. Po\u017car opanowano wieczorem, ale nadal trwa dogaszanie pogorzeliska. || \u015aledczy ju\u017c teraz nie wykluczaj\u0105, \u017ce mog\u0142o doj\u015b\u0107 do podpalenia. To na razie jedna z hipotez, ale nie spos\u00f3b jej wykluczy\u0107. || W magazynie sk\u0142adowane by\u0142y g\u0142\u00f3wnie zwoje z tekstyliami oraz tworzywa sztuczne, kt\u00f3re mia\u0142y zosta\u0107 usuni\u0119te. Nakaza\u0142 to w\u0142a\u015bcicielowi magazynu w\u00f3jt Chybia. W pi\u0105tek urz\u0119dnicy mieli sprawdzi\u0107, czy polecenie wykonano. W czwartek magazyn zacz\u0105\u0142 p\u0142on\u0105\u0107. Jak si\u0119 okazuje, obok spalonego magazynu znajduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c sk\u0142adowisko chemikali\u00f3w - us\u0142ysza\u0142 w prokuraturze nasz reporter. Trwa ustalanie do kogo nale\u017cy teren. Znajduje si\u0119 na nim r\u00f3wnie\u017c - ale ju\u017c w znacznej odleg\u0142o\u015bci - kolejne sk\u0142adowisko, na kt\u00f3rym znaleziono pojemniki z substancj\u0105 chemiczn\u0105. Spraw\u0105 sk\u0142adowiska zajmuje si\u0119 Prokuratura Regionalna w Krakowie. || Moj\u0105 rol\u0105 by\u0142o wydanie decyzji zobowi\u0105zuj\u0105cej w\u0142a\u015bciciela terenu do usuni\u0119cia tych odpad\u00f3w. Z tym borykamy si\u0119 po dzie\u0144 dzisiejszy. Nakaz wydany zosta\u0142 w kwietniu. W\u0142a\u015bciciel terenu zobowi\u0105za\u0142 si\u0119, \u017ce zrobi to do ko\u0144ca maja. Potem odwlek\u0142o mu si\u0119 to w czasie. Korzystamy ze wszystkich uprawnie\u0144, \u017ceby go do tego zobowi\u0105za\u0107. A w czwartek wybuch\u0142 po\u017car. Tym zajmuje si\u0119 ju\u017c policja i prokuratura - powiedzia\u0142 RMF FM Janusz \u017bydek w\u00f3jt Chybia. || Po\u017car na terenie by\u0142ej cukrowni wybuch\u0142 wczoraj oko\u0142o godziny 17.00. Na miejsce przyjecha\u0142y zast\u0119py Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej i OSP z ca\u0142ego regionu. Ogie\u0144 gasi\u0142o ponad 150 stra\u017cak\u00f3w, a walka z ogniem trwa\u0142a do p\u00f3\u017anych godzin nocnych. || Wojewoda zaapelowa\u0142 do mieszka\u0144c\u00f3w Chybia i okolicznych miejscowo\u015bci, by nie wychodzili z dom\u00f3w. Pojawi\u0142y si\u0119 bowiem informacje, \u017ce mog\u0105 p\u0142on\u0105\u0107 chemikalia. Ostatecznie okaza\u0142o si\u0119, \u017ce ogniem zaj\u0119\u0142y si\u0119 szmaty i folia sk\u0142adowane w magazynach. Ponadto pomiary wykonane przez Wojew\u00f3dzk\u0105 Inspekcj\u0119 Ochrony \u015arodowiska oraz Pa\u0144stwow\u0105 Stra\u017c Po\u017carn\u0105 nie wykaza\u0142y zagro\u017cenia powietrza oraz \u015brodowiska.", "autor": "Marcin Buczek, Monika Kami\u0144ska, Urszula Gwiazda", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079763", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-samochod-uderzyl-w-drzewo-dwie-mlode-osoby-nie-zyja,nId,3079763", "date": "2019-07-05", "time": "10:10:40", "title": "                    Samoch\u00f3d uderzy\u0142 w drzewo. Dwie m\u0142ode osoby nie \u017cyj\u0105                                                ", "lead": "19-letnia kobieta i 21-letni m\u0119\u017cczyzna zgin\u0119li w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w nocy w miejscowo\u015bci Grz\u0119dy na Dolnym \u015al\u0105sku. Samoch\u00f3d, kt\u00f3rym jecha\u0142y w sumie trzy osoby, zjecha\u0142 z trasy i z impetem uderzy\u0142 w drzewo.", "text": "19-letnia kobieta i 21-letni m\u0119\u017cczyzna zgin\u0119li w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w nocy w miejscowo\u015bci Grz\u0119dy na Dolnym \u015al\u0105sku. Samoch\u00f3d, kt\u00f3rym jecha\u0142y w sumie trzy osoby, zjecha\u0142 z trasy i z impetem uderzy\u0142 w drzewo. || Do wypadku dosz\u0142o oko\u0142o p\u00f3\u0142nocy w miejscowo\u015bci Grz\u0119dy w powiecie wa\u0142brzyskim - poinformowa\u0142a PAP rzeczniczka Komendy Miejskiej Policji w Wa\u0142brzychu nadkom. Magdalena Koro\u015bcik. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce 19-latka kieruj\u0105ca samochodem w wyniku prawdopodobnie nadmiernej pr\u0119dko\u015bci, na \u0142uku drogi straci\u0142a panowanie nad pojazdem i zjecha\u0142a na przeciwleg\u0142y pas ruchu, wypad\u0142a z drogi i uderzy\u0142a w drzewo - t\u0142umaczy\u0142a. || W poje\u017adzie podr\u00f3\u017cowa\u0142o dw\u00f3ch m\u0142odych m\u0119\u017cczyzn z powiatu kamiennog\u00f3rskiego i m\u0142oda kobieta z powiatu wa\u0142brzyskiego. W wypadku na miejscu zgin\u0119\u0142a kieruj\u0105ca samochodem 19-latka oraz 21-letni pasa\u017cer. Siedz\u0105cy z ty\u0142u 20-latek z ci\u0119\u017ckimi obra\u017ceniami zosta\u0142 przewieziony do szpitala. || Si\u0142a uderzenia by\u0142a tak du\u017ca, \u017ce przez kilka godzin nie mo\u017cna by\u0142o wyci\u0105gn\u0105\u0107 cia\u0142a 19-latki - m\u00f3wi\u0142 TVN24 m\u0142. bryg. Przemys\u0142aw Szpanier ze stra\u017cy po\u017carnej w Wa\u0142brzychu. Na miejscu okaza\u0142o si\u0119, \u017ce w \u015brodku pojazdu s\u0105 zakleszczone trzy osoby. Dwie uda\u0142o si\u0119 wyci\u0105gn\u0105\u0107. U jednego poszkodowanego lekarz stwierdzi\u0142 zgon. Druga osoba w stanie ci\u0119\u017ckim zosta\u0142a zabrana przez zesp\u00f3\u0142 ratownictwa medycznego do szpitala. U trzeciej osoby lekarz stwierdzi\u0142 zgon w trakcie dzia\u0142ania - przekaza\u0142 dziennikarzom. || Rzecznik Komendy Miejskiej Policji w Wa\u0142brzychu powiedzia\u0142a, \u017ce wszyscy pasa\u017cerowie mieli zapi\u0119te pasy bezpiecze\u0144stwa. Doda\u0142a, \u017ce policja wyja\u015bnia dalsze okoliczno\u015bci wypadku.", "autor": "Monika Kami\u0144ska", "source": "RMF/PAP", "tags": ""},
{"id": "3079766", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-alitalia-oskarzone-o-rasizm-linie-lotnicze-usunely-kontrower,nId,3079766", "date": "2019-07-05", "time": "10:16:37", "title": "                    Alitalia oskar\u017cone o rasizm. Linie lotnicze usun\u0119\u0142y kontrowersyjn\u0105 reklam\u0119                                               ", "lead": "Kontrowersyjna reklama promuj\u0105ca loty do Waszyngtonu zosta\u0142a usuni\u0119ta przez linie lotnicze Alitalia. To konsekwencja fali krytyki, kt\u00f3ra spad\u0142a na firm\u0119 po tym, jak do zagrania roli Baracka Obamy zatrudni\u0142a Tunezyjczyka. ", "text": "Kontrowersyjna reklama promuj\u0105ca loty do Waszyngtonu zosta\u0142a usuni\u0119ta przez linie lotnicze Alitalia. To konsekwencja fali krytyki, kt\u00f3ra spad\u0142a na firm\u0119 po tym, jak do zagrania roli Baracka Obamy zatrudni\u0142a Tunezyjczyka. || W spocie promuj\u0105cym loty do stolicy Stan\u00f3w Zjednoczonych pojawi\u0142o si\u0119 czterech aktor\u00f3w, kt\u00f3rzy grali role ameryka\u0144skich prezydent\u00f3w: Abrahama Lincolna, George'a Washingtona, Donalda Trumpa i Baracka Obam\u0119. Kontrowersje dotyczy\u0142y postaci pierwszego czarnosk\u00f3rego prezydenta USA. || Internauci od razu zwr\u00f3cili uwag\u0119, \u017ce w reklamie Obam\u0119 zagra\u0142 aktor, kt\u00f3ry nie jest czarnosk\u00f3ry. W spocie wida\u0107 karykaturalny makija\u017c na twarzy aktora, co wielu skojarzy\u0142o si\u0119 z tzw. \"blackface\" - czyli ze stylem makija\u017cu u\u017cywanym pod koniec XIX wieku, odwo\u0142uj\u0105cym si\u0119 do stereotypowych wyobra\u017ce\u0144 o osobach o czarnym kolorze sk\u00f3ry, niejako kpi\u0105cym z nich. || Po publikacji reklamy wybuch\u0142a burza. Linie lotnicze zosta\u0142y oskar\u017cone o rasizm. Po pierwszych komentarzach przedstawiciele Alitalia w rozmowie z \"New York Times\" t\u0142umaczyli, \u017ce w reklamie Obamy nie zagra\u0142a osoba bia\u0142ej rasy, a Tunezyjczyk, a makija\u017c by\u0142 konieczny by uwydatni\u0107 podobie\u0144stwo do Obamy. P\u00f3\u017aniej spot zosta\u0142 jednak usuni\u0119ty. || \"Dla naszej firmy szacunek dla wszystkich jest obowi\u0105zkowy, nigdy nie zamierzali\u015bmy nikogo skrzywdzi\u0107. Dowiemy si\u0119 co posz\u0142o \u017ale\" - mo\u017cemy przeczyta\u0107 w o\u015bwiadczeniu linii lotniczych. || To nie pierwszy przyk\u0142ad u\u017cycia \"blackface\" przez firmy. W lutym firma Gucci zosta\u0142a zmuszona do wycofania swetra z nadrukiem przypominaj\u0105cym \"blackface\". Mamy te\u017c polskie przyk\u0142ady. Kilkukrotnie w programie \"Twoja twarz brzmi znajomo\" wykorzystano charakterystyczny makija\u017c by z osoby o bia\u0142ej sk\u00f3rze zrobi\u0107 osob\u0119 o czarnej sk\u00f3rze. || ", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "RMF24", "tags": "alitalia, Waszyngton, Barack Obama"},
{"id": "3079780", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-trenuj-z-olimpijczykiem-do-krakow-business-run-2019,nId,3079780", "date": "2019-07-05", "time": "10:31:51", "title": "                    \u200bTrenuj z olimpijczykiem do Krak\u00f3w Business Run 2019                                               ", "lead": "W najbli\u017csz\u0105 sobot\u0119 - 6 lipca, odb\u0119dzie si\u0119 kolejny trening do Krak\u00f3w Business Run 2019. Zaproszeni s\u0105 wszyscy, bez wzgl\u0119du na zg\u0142oszenie do biegu. Spotkanie zako\u0144czone \u015bniadaniem poprowadzi olimpijczyk i trener Grzegorz Sudo\u0142, a towarzyszy\u0107 b\u0119dzie mu fizjoterapeuta z Centrum Rehabilitacji Znowu w Biegu. Na bezp\u0142atne trenowanie na krakowskich B\u0142oniach zaprasza Fundacja Poland Business Run oraz firma AirHelp.", "text": "W najbli\u017csz\u0105 sobot\u0119 - 6 lipca, odb\u0119dzie si\u0119 kolejny trening do Krak\u00f3w Business Run 2019. Zaproszeni s\u0105 wszyscy, bez wzgl\u0119du na zg\u0142oszenie do biegu. Spotkanie zako\u0144czone \u015bniadaniem poprowadzi olimpijczyk i trener Grzegorz Sudo\u0142, a towarzyszy\u0107 b\u0119dzie mu fizjoterapeuta z Centrum Rehabilitacji Znowu w Biegu. Na bezp\u0142atne trenowanie na krakowskich B\u0142oniach zaprasza Fundacja Poland Business Run oraz firma AirHelp. || || Bieg Krak\u00f3w Business Run 2019 odb\u0119dzie si\u0119 8 wrze\u015bnia i w tym roku we\u017amie w nim udzia\u0142 rekordowa liczba 7,5 tys. os\u00f3b. W przygotowaniach do startu pomog\u0105 spotkania treningowe pod has\u0142em \"\u015aniadania Biegowe z AirHelp\", kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w soboty: 6 i 20 lipca oraz 3 i 17 sierpnia. To spotkania otwarte, tak\u017ce dla os\u00f3b niezg\u0142oszonych do Krak\u00f3w Business Run. || Uczestnicy spotykaj\u0105 si\u0119 o 9:30 pod Hal\u0105 100-lecia Cracovii przy al. Focha 40, by stamt\u0105d wsp\u00f3lnie przej\u015b\u0107 na trening na B\u0142oniach zako\u0144czony lekkim \u015bniadaniem. Na najbli\u017cszym spotkaniu 6 lipca (oraz 3 sierpnia) obecny b\u0119dzie fizjoterapeuta z Centrum Rehabilitacji Znowu w Biegu, kt\u00f3ry przeprowadzi bezp\u0142atne konsultacje, opowie jak unika\u0107 kontuzji czy prawid\u0142owo rozci\u0105ga\u0107 mi\u0119\u015bnie. || Spotkania prowadzi dr Grzegorz Sudo\u0142, trzykrotny olimpijczyk, trener klasy I pracuj\u0105cy w Klubie AZS AWF KRAK\u00d3W MASTERS, obecnie startuj\u0105cy w biegach i triathlonie oraz pe\u0142ni\u0105cy rol\u0119 koordynatora przygotowa\u0144 do ca\u0142orocznych imprez biegowych w Krakowie. Dzi\u0119ki jego do\u015bwiadczeniu odbywaj\u0105ce si\u0119 co 2 tygodnie treningi to, opr\u00f3cz aktywno\u015bci sportowej, tak\u017ce teoretyczne przygotowanie do startu w zawodach. || Podczas ka\u017cdego spotkania postaram si\u0119 poruszy\u0107 inn\u0105 kwesti\u0119, m.in. zalecan\u0105 intensywno\u015b\u0107 trening\u00f3w, technik\u0119 biegu czy prawid\u0142owe od\u017cywianie. W zwi\u0105zku z tym, \u017ce przygotowujemy si\u0119 do biegu w formie sztafety, uczestnicy poznaj\u0105 tak\u017ce specyfik\u0119 tego typu zawod\u00f3w, dowiedz\u0105, jak zachowa\u0107 si\u0119 w strefie zmian czy prawid\u0142owo ustawi\u0107. Podczas \u015bniada\u0144 b\u0119dzie te\u017c czas na zadanie pyta\u0144 i rozmow\u0119 o planach treningowych - m\u00f3wi trener Grzegorz Sudo\u0142. Na najbli\u017cszym treningu, ju\u017c w sobot\u0119 6 lipca, wprowadzimy elementy si\u0142y biegowej, czyli podbiegi. Tradycyjnie po wysi\u0142ku fizycznym na wszystkich uczestnik\u00f3w b\u0119dzie czeka\u0142o lekkie \u015bniadanie - dodaje. || Na spotkania treningowe zaprasza Fundacja Poland Business Run oraz krakowski oddzia\u0142 AirHelp, najwi\u0119kszej firmy z bran\u017cy TravelTech. Organizacje po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0142y i zapewni\u0105 uczestnikom profesjonalne treningi zwie\u0144czone \u015bniadaniami, a AirHelp w imieniu ka\u017cdej osoby obecnej na treningu wp\u0142aca 1 z\u0142 na rzecz podpiecznych Fundacji. By pom\u00f3c, wystarczy wi\u0119c wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w spotkaniu! || Z 65-osobowego zespo\u0142u krakowskiego AirHelp a\u017c 20 os\u00f3b po\u0142\u0105czonych w 4 dru\u017cyny zg\u0142osi\u0142o si\u0119 do Krak\u00f3w Business Run 2019. Cz\u0119\u015b\u0107 z nich to zapaleni biegacze, inni dopiero zaczynaj\u0105 swoj\u0105 przygod\u0119 z tym sportem. Firma postanowi\u0142a pom\u00f3c w przygotowaniach nie tylko swoim pracownikom, ale wszystkim ch\u0119tnym osobom, kt\u00f3re startuj\u0105 w sztafecie. || Spotkania s\u0105 otwarte dla wszystkich biegaczy, a ich formu\u0142a zak\u0142ada solidne przygotowanie zar\u00f3wno dla os\u00f3b, kt\u00f3re dopiero zaczynaj\u0105 swoj\u0105 przygod\u0119 z bieganiem, jak i dla os\u00f3b do\u015bwiadczonych, kt\u00f3re pod opiek\u0105 trenera mog\u0105 osi\u0105gn\u0105\u0107 lepsze wyniki.", "autor": "", "source": "Materia\u0142y prasowe", "tags": "Poland Business Run"},
{"id": "3080118", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-filmowal-komorka-umierajaca-kolezanke-jest-akt-oskarzenia,nId,3080118", "date": "2019-07-05", "time": "16:44:27", "title": "                    Filmowa\u0142 kom\u00f3rk\u0105 umieraj\u0105c\u0105 kole\u017cank\u0119. Jest akt oskar\u017cenia                                               ", "lead": "Prokuratura rejonowa w Ole\u015bnie skierowa\u0142a do miejscowego s\u0105du akt oskar\u017cenia przeciwko 33-letniemu Marcinowi Z., kt\u00f3rego obwinia o nieumy\u015blne spowodowanie \u015bmierci swojej r\u00f3wie\u015bniczki. Jak ustalono w trakcie \u015bledztwa, oskar\u017cony zamiast ratowa\u0107 umieraj\u0105c\u0105, filmowa\u0142 j\u0105 telefonem.", "text": "Prokuratura rejonowa w Ole\u015bnie skierowa\u0142a do miejscowego s\u0105du akt oskar\u017cenia przeciwko 33-letniemu Marcinowi Z., kt\u00f3rego obwinia o nieumy\u015blne spowodowanie \u015bmierci swojej r\u00f3wie\u015bniczki. Jak ustalono w trakcie \u015bledztwa, oskar\u017cony zamiast ratowa\u0107 umieraj\u0105c\u0105, filmowa\u0142 j\u0105 telefonem. || Do zdarzenia dosz\u0142o na pocz\u0105tku lipca ubieg\u0142ego roku w wiejskim domu nale\u017c\u0105cym do rodzic\u00f3w oskar\u017conego. || Marcin Z. zaprosi\u0142 na imprez\u0119 swoj\u0105 znajom\u0105, 33-letni\u0105 Agnieszk\u0119. Podczas zabawy gospodarz pocz\u0119stowa\u0142 kobiet\u0119 ecstasy. Sam te\u017c by\u0142 pod wp\u0142ywem tego narkotyku. W nocy kobieta straci\u0142a przytomno\u015b\u0107 i dosta\u0142a drgawek. M\u0119\u017cczyzna zamiast udzieli\u0107 pomocy, zacz\u0105\u0142 filmowa\u0107 j\u0105 telefonem kom\u00f3rkowym. Ustalono, \u017ce m\u0119\u017cczyzna zadzwoni\u0142 do swojej znajomej i opisa\u0142 stan Agnieszki. Ta zaleci\u0142a mu natychmiastowe wezwanie pogotowia ratunkowego. Marcin Z. zdecydowa\u0142 si\u0119 to zrobi\u0107 dopiero kilka godzin p\u00f3\u017aniej, kiedy na pomoc by\u0142o ju\u017c za p\u00f3\u017ano. Przyby\u0142y na miejsce lekarz stwierdzi\u0142 zgon pokrzywdzonej. Jak wykaza\u0142a sekcja zw\u0142ok, przyczyn\u0105 jej \u015bmierci by\u0142a ostra niewydolno\u015b\u0107 uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia i oddychania wywo\u0142ana przez narkotyk. Oskar\u017cony pocz\u0105tkowo zosta\u0142 tymczasowo aresztowany, jednak po za\u017caleniu na t\u0119 decyzj\u0119, s\u0105d zmieni\u0142 \u015brodek zapobiegawczy na por\u0119cznie maj\u0105tkowe w wysoko\u015bci 20 tysi\u0119cy z\u0142otych. Po jego wp\u0142aceniu m\u0119\u017cczyzna wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107. Prokuratura oskar\u017ca go o nieumy\u015blne spowodowanie \u015bmierci Agnieszki P., nieudzielenie pomocy osobie, kt\u00f3ra by\u0142a w stanie gro\u017c\u0105cym utrat\u0105 \u017cycia i posiadanie niewielkiej ilo\u015bci marihuany. Marcin Z. odm\u00f3wi\u0142 z\u0142o\u017cenia wyja\u015bnie\u0144 i nie przyznaje si\u0119 do winy. Grozi mu do pi\u0119ciu lat pozbawienia wolno\u015bci.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": ""},
{"id": "3080130", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-groby-na-pasach-zieleni-przy-drogach-brytyjczycy-szukaja-mie,nId,3080130", "date": "2019-07-05", "time": "17:31:00", "title": "                    Groby na pasach zieleni przy drogach? Brytyjczycy szukaj\u0105 miejsc na cmentarze                                               ", "lead": "\u200bCzy w Wielkiej Brytanii powstanie nowy typ cmentarzy? Wed\u0142ug czo\u0142owego eksperta do spraw zdrowia publicznego, nale\u017cy wykorzysta\u0107 w tym celu istniej\u0105ce nieu\u017cytki. Profesor John Aston pracuje tak\u017ce dla \u015awiatowej Organizacji Zdrowia.", "text": "\u200bCzy w Wielkiej Brytanii powstanie nowy typ cmentarzy? Wed\u0142ug czo\u0142owego eksperta do spraw zdrowia publicznego, nale\u017cy wykorzysta\u0107 w tym celu istniej\u0105ce nieu\u017cytki. Profesor John Aston pracuje tak\u017ce dla \u015awiatowej Organizacji Zdrowia. || Wed\u0142ug jego propozycji, nowe cmentarze mog\u0142y powstawa\u0107 wzd\u0142u\u017c autostrad i pas\u00f3w zieleni, jakie ci\u0105gn\u0105 si\u0119 przy torach kolejowych. W samym Londynie w tym celu da\u0142oby si\u0119 zu\u017cytkowa\u0107 dziesi\u0105tki hektar\u00f3w. Tereny te s\u0105 niedost\u0119pne dla ludzi i mog\u0142yby zosta\u0107 wykorzystane do poch\u00f3wku zmar\u0142ych. || Zdaniem prof. Ashtona, brytyjskie cmentarze s\u0105 przepe\u0142nione. Je\u017celi ludzie umiera\u0107 b\u0119d\u0105 na Wyspach w takim tempie jak obecnie - czyli w liczbie ok. p\u00f3\u0142 miliona rocznie - wszystkie dost\u0119pne dzia\u0142ki cmentarne zostan\u0105 zaj\u0119te w ci\u0105gu 5 lat. || Zar\u00f3wno Ministerstwo \u015arodowiska jak i Ko\u015bci\u00f3\u0142 Anglika\u0144ski dotychczas nie skomentowali tych propozycji. || Brytyjskie prawo zezwala tak\u017ce na dokonywanie pochowku na terenie prywatnych posiad\u0142o\u015bci. Warunkiem jest posiadanie prawa w\u0142asno\u015bci ziemi. Takie pochowki s\u0105 \u0142atwe do zaaran\u017cowania, pod warunkiem spe\u0142nienia podstawowych kryteri\u00f3w. Musz\u0105 je przeprowadzi\u0107 firmy zimuj\u0105ce si\u0119 tym profesjonalnie. Innymi formalnymi wymogami s\u0105 zachowanie stosownej odleg\u0142o\u015bci od \u017ar\u00f3de\u0142 wody pitnej i umieszczenie trumny na g\u0142\u0119boko\u015bci co najmniej 70 cm pod powierzchni\u0105 ziemi. || Groby takie powstaj\u0105 nawet w ogrodach miejskich dom\u00f3w ustawionych w szeregowej zabudowie. Istnieje jednak pewien szkopu\u0142. Posesja, na terenie kt\u00f3rej znajduj si\u0119 gr\u00f3b, automatycznie traci ani warto\u015bci oko\u0142o 50 tys. funt\u00f3w.", "autor": "Bogdan Frymorgen, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "Wielka Brytania, cmentarze"},
{"id": "3080135", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-pk-zaden-z-nowych-dowodow-nie-swiadczy-bezposrednio-o-braku-,nId,3080135", "date": "2019-07-05", "time": "17:36:59", "title": "                    PK: \u017baden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Kraski                                                ", "lead": "Dowody wskazuj\u0105ce na nieprawid\u0142owo\u015bci w przeprowadzeniu niekt\u00f3rych czynno\u015bci \u015bledczych przez funkcjonariuszy policji nie \u015bwiadcz\u0105 o niewinno\u015bci skazanego. \u017baden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Arkadiusza Kraski - o\u015bwiadczy\u0142a Prokuratura Krajowa.", "text": "Dowody wskazuj\u0105ce na nieprawid\u0142owo\u015bci w przeprowadzeniu niekt\u00f3rych czynno\u015bci \u015bledczych przez funkcjonariuszy policji nie \u015bwiadcz\u0105 o niewinno\u015bci skazanego. \u017baden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Arkadiusza Kraski - o\u015bwiadczy\u0142a Prokuratura Krajowa. || Rzeczniczka PK prok. Ewa Bialik w o\u015bwiadczeniu w tej sprawie przekazanym PAP podkre\u015bli\u0142a, \u017ce \"w opinii Prokuratury Krajowej przeprowadzenie ponownego post\u0119powania przed s\u0105dem i ponowna drobiazgowa weryfikacja wszystkich dowod\u00f3w da najlepsz\u0105 gwarancj\u0119 pe\u0142nego i rzetelnego wyja\u015bnienia okoliczno\u015bci morderstwa\". || Jak wcze\u015bniej informowa\u0142 zesp\u00f3\u0142 prasowy S\u0105du Najwy\u017cszego, do SN wp\u0142yn\u0119\u0142o pismo prokuratora regionalnego w Szczecinie, w kt\u00f3rym zmieniono wniosek ws. skazanego ponad 18 lat temu na do\u017cywocie Arkadiusza Kraski i zwr\u00f3cono si\u0119 o przekazanie sprawy do I instancji zamiast uniewinnienia. || Prok. Bialik poinformowa\u0142a, \u017ce w sprawie tej zast\u0119pca PG Krzysztof Sierak po przeanalizowaniu sprawy przez Departament Post\u0119powania Przygotowawczego PK poleci\u0142 Prokuraturze Regionalnej w Szczecinie z\u0142o\u017cenie do SN wniosku o wznowienie post\u0119powania s\u0105dowego przeciwko skazanemu za dwa zab\u00f3jstwa A. Krasce i przekazanie sprawy do ponownego rozpoznania s\u0105dowi I instancji. || Jak wskaza\u0142a prok. Bialik, \"z dokonanej przez PK analizy wynika, \u017ce podj\u0119te ustalenia nie podwa\u017caj\u0105 kluczowych dowod\u00f3w, kt\u00f3re by\u0142y podstaw\u0105 wyroku skazuj\u0105cego Krask\u0119 na do\u017cywotnie wi\u0119zienie\". Nie podwa\u017caj\u0105 w szczeg\u00f3lno\u015bci zezna\u0144 kilkorga \u015bwiadk\u00f3w, kt\u00f3rzy jednoznacznie rozpoznali Krask\u0119 jako osob\u0119 strzelaj\u0105c\u0105 z broni palnej do ofiar przest\u0119pstwa. Wiarygodno\u015b\u0107 tych zezna\u0144 potwierdzaj\u0105 zapisy monitoringu wideo ze stacji benzynowej, na kt\u00f3rej dosz\u0142o do morderstwa - doda\u0142a prokurator. || W ocenie PK dowody wskazuj\u0105ce na nieprawid\u0142owo\u015bci w przeprowadzeniu niekt\u00f3rych czynno\u015bci \u015bledczych przez funkcjonariuszy policji nie wskazuj\u0105 o niewinno\u015bci skazanego. \u017baden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Kraski, a zgodnie z orzecznictwem SN podstaw\u0105 uniewinnienia mo\u017ce by\u0107 wy\u0142\u0105cznie ujawnienie fakt\u00f3w, kt\u00f3re w spos\u00f3b absolutnie niepodwa\u017calny i bezsprzeczny wskazywa\u0142yby na nies\u0142uszno\u015b\u0107 skazania - zaznaczy\u0142a prok. Bialik. || W ocenie PK \"dowody zebrane w post\u0119powaniu dotycz\u0105cym nieprawid\u0142owo\u015bci pope\u0142nionych przez funkcjonariuszy wykonuj\u0105cych czynno\u015bci w sprawie przeciwko A. Krasce pozostaj\u0105 jednocze\u015bnie bez zwi\u0105zku z alibi skazanego w postaci zezna\u0144 jego \u00f3wczesnej konkubiny i znajomego, kt\u00f3rzy twierdzili, \u017ce w chwili morderstwa A. Kraska przebywa\u0142 z nimi\". Ich zeznania zar\u00f3wno s\u0105d, jak i \u015bledczy ocenili jako niesp\u00f3jne i ma\u0142o wiarygodne - zaznaczy\u0142a prokurator. || Na pocz\u0105tku maja SN wstrzyma\u0142 wykonywanie wyroku z 2001 r. wobec Kraski, a m\u0119\u017cczyzna wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107. Obro\u0144ca skazanego i prokurator o wstrzymanie wykonania prawomocnego wyroku w tej sprawie zawnioskowali w kwietniu. By\u0142o to skutkiem wniesionego wcze\u015bniej - 7 marca br. - wniosku prokuratora o wznowienie post\u0119powania i nast\u0119pnie uniewinnienie skazanego od przypisanych mu czyn\u00f3w. || W\u0142a\u015bnie w zakresie wniosku ko\u0144cowego co do orzeczenia nast\u0119pczego (uniewinnienia) prokuratura ostatnio zmodyfikowa\u0142a sw\u00f3j wniosek. || Obro\u0144ca Kraski mec. Micha\u0142 Ka\u0142u\u017cny zapewni\u0142 w rozmowie z PAP, \u017ce konsekwentnie b\u0119dzie wnosi\u0142 przed SN o uniewinnienie swojego klienta. Doda\u0142, \u017ce cofni\u0119cie przez prokuratur\u0119 wniosku dotycz\u0105cego uniewinnienia to dla niego \"ogromne zaskoczenie\". Po lekturze wniosku z\u0142o\u017conego przez prokuratur\u0119 (w marcu br. - PAP) nie powinno by\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce Kraska nie pope\u0142ni\u0142 czynu, za kt\u00f3ry zosta\u0142 skazany. Taka zmiana mo\u017ce budzi\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci - powiedzia\u0142 w pi\u0105tek mec. Ka\u0142u\u017cny, odnosz\u0105c si\u0119 do zmiany stanowiska prokuratury. || Sprawa wznowienia post\u0119powania dotycz\u0105cego Kraski i ewentualnego uchylenia wyrok\u00f3w skazuj\u0105cych zostanie rozpoznana przez SN we wtorek 9 lipca o godz. 11.30. || Sprawa Kraski by\u0142a szeroko opisywana w mediach. M\u0119\u017cczyzna 7 marca 2001 r. zosta\u0142 skazany przez S\u0105d Okr\u0119gowy w Szczecinie na do\u017cywocie za przypisane mu podw\u00f3jne zab\u00f3jstwo w Szczecinie we wrze\u015bniu 1999 r. Wyrok ten utrzyma\u0142 3 lipca 2001 r. S\u0105d Apelacyjny w Poznaniu. || Jak pisa\u0142y media, do zab\u00f3jstwa w 1999 r. dosz\u0142o na tle porachunk\u00f3w mi\u0119dzy grupami przest\u0119pczymi - od ran postrza\u0142owych w pobli\u017cu jednej ze szczeci\u0144skich stacji benzynowych zgin\u0119li Marek C. i Robert S. Wniosek o wznowienie sprawy i - pierwotnie - uniewinnienie Kraski z\u0142o\u017cy\u0142a Prokuratura Regionalna w Szczecinie. Wed\u0142ug medi\u00f3w we wniosku tym wskazywano, \u017ce podczas \u015bledztwa mog\u0142o doj\u015b\u0107 do pope\u0142nienia przest\u0119pstwa m.in. preparowania dowod\u00f3w i mataczenia - co wp\u0142yn\u0119\u0142o na orzeczenie s\u0105du.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "arkadiusz kraska, do\u017cywocie"},
{"id": "3080129", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-motocyklista-wjechal-w-auto-i-odjechal-z-miejsca-zapomnial-o,nId,3080129", "date": "2019-07-05", "time": "17:12:08", "title": "                    Motocyklista wjecha\u0142 w auto i odjecha\u0142 z miejsca. Zapomnia\u0142 o wnuku                                               ", "lead": "Policjanci ustalaj\u0105 okoliczno\u015bci zdarzenia, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w poniedzia\u0142ek na jednym ze skrzy\u017cowa\u0144 w Bia\u0142ej Podlaskiej. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce kieruj\u0105cy skuterem 62-latek doprowadzi\u0142 do kolizji drogowej. Potem odjecha\u0142 z miejsca zdarzenia, pozostawiaj\u0105c wnuka, z kt\u00f3rym podr\u00f3\u017cowa\u0142. Ca\u0142\u0105 sytuacj\u0119 zarejestrowa\u0142a jedna z kamer miejskiego monitoringu. ", "text": "Policjanci ustalaj\u0105 okoliczno\u015bci zdarzenia, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w poniedzia\u0142ek na jednym ze skrzy\u017cowa\u0144 w Bia\u0142ej Podlaskiej. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce kieruj\u0105cy skuterem 62-latek doprowadzi\u0142 do kolizji drogowej. Potem odjecha\u0142 z miejsca zdarzenia, pozostawiaj\u0105c wnuka, z kt\u00f3rym podr\u00f3\u017cowa\u0142. Ca\u0142\u0105 sytuacj\u0119 zarejestrowa\u0142a jedna z kamer miejskiego monitoringu. || W miniony poniedzia\u0142ek oko\u0142o godz. 13:00 do dy\u017curnego bialskiej komendy zg\u0142osi\u0142 si\u0119 m\u0119\u017cczyzna. O\u015bwiadczy\u0142, \u017ce kieruj\u0105c samochodem uczestniczy\u0142 w zdarzeniu drogowym, kt\u00f3rego sprawca odjecha\u0142 z miejsca. || Do zdarzenia dosz\u0142o na skrzy\u017cowaniu ulic Francuska i Plac Wojska Polskiego w Bia\u0142ej Podlaskiej. Z relacji zg\u0142aszaj\u0105cego wynika\u0142o, \u017ce kiedy skr\u0119ca\u0142 w lewo, jad\u0105cy w tym samym kierunku motocyklista zacz\u0105\u0142 go wyprzedza\u0107 z prawej strony i zderzy\u0142 si\u0119 z jego samochodem. || Motocyklista przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119. Kierowca zezna\u0142, \u017ce razem z motocyklist\u0105 podr\u00f3\u017cowa\u0142o dziecko, kt\u00f3re ten pozostawi\u0142, odje\u017cd\u017caj\u0105c z miejsca zdarzenia. || Poniewa\u017c ca\u0142e zdarzenie zarejestrowa\u0142y kamery monitoringu, policjanci szybko ustalili, gdzie mieszka m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry jecha\u0142 skuterem. 62-latek w chwili zatrzymania by\u0142 nietrze\u017awy. Badanie alkomatem wykaza\u0142o ponad 2,5 promila alkoholu w jego organizmie. Wykonane zosta\u0142o badanie retrospektywne oraz pobrana krew do bada\u0144. Pozwoli to na ustalenie ilo\u015bci alkoholu u kierowcy w momencie zdarzenia. || Razem z 62-latkiem podr\u00f3\u017cowa\u0142 jego wnuk. Trafi\u0142 do szpitala jeszcze przed przyjazdem policjant\u00f3w. Na szcz\u0119\u015bcie jego obra\u017cenia nie okaza\u0142y si\u0119 gro\u017ane i ca\u0142e zdarzenia zosta\u0142o zakwalifikowane jako kolizja. || || ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF24", "tags": "motocyklista"},
{"id": "3080140", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-katastrofa-podczas-pokazow-lotniczych-w-plocku-pilot-byl-prz,nId,3080140", "date": "2019-07-05", "time": "18:37:02", "title": "                    Katastrofa podczas pokaz\u00f3w lotniczych w P\u0142ocku. Pilot by\u0142 przytomny                                               ", "lead": "Pilot Jaka-52, kt\u00f3ry rozbi\u0142 si\u0119 podczas pokaz\u00f3w lotniczych w P\u0142ocku, nie zas\u0142ab\u0142, by\u0142 przytomny i skupiony do momentu katastrofy. Zmar\u0142 wskutek masywnych obra\u017ce\u0144 - wynika z opinii bieg\u0142ych.", "text": "Pilot Jaka-52, kt\u00f3ry rozbi\u0142 si\u0119 podczas pokaz\u00f3w lotniczych w P\u0142ocku, nie zas\u0142ab\u0142, by\u0142 przytomny i skupiony do momentu katastrofy. Zmar\u0142 wskutek masywnych obra\u017ce\u0144 - wynika z opinii bieg\u0142ych. || Do wypadku na p\u0142ockim Pikniku Lotniczym dosz\u0142o w po\u0142owie czerwca. W katastrofie Jaka-52, kt\u00f3ra mia\u0142a miejsce podczas samolotowych akrobacji, zgin\u0105\u0142 58-letni pilot z Niemiec. || \u015aledztwo w sprawie katastrofy prowadzi Prokuratura Rejonowa w P\u0142ocku. Jak przekaza\u0142a rzeczniczka Prokuratury Okr\u0119gowej w P\u0142ocku prok. Iwona \u015amigielska-Kowalska, do prokuratury wp\u0142yn\u0119\u0142y trzy opinie bieg\u0142ych - z zakresu medycyny s\u0105dowej po przeprowadzonej sekcji zw\u0142ok, z zakresu informatyki oraz opinia toksykologiczna. Z pierwszej opinii wynika, \u017ce pilot Jaka-52 zmar\u0142 wskutek masywnych obra\u017ce\u0144, zw\u0142aszcza g\u0142owy i serca. Nawet gdyby akcja ratunkowa, wyci\u0105ganie wraku i pilota, powiod\u0142a si\u0119, to i tak nie uratowa\u0142oby to pilotowi \u017cycia - podkre\u015bli\u0142a prok. \u015amigielska-Kowalska. Opinia z zakresu informatyki opiera si\u0119 na zbadanej przez bieg\u0142ego karcie pami\u0119ci z kamery wydobytej z kabiny samolotu podczas wst\u0119pnych ogl\u0119dzin po wypadku. Na ujawnionym nagraniu wida\u0107 twarz pilota skupionego na sterowaniu maszyn\u0105. Jak zaznaczy\u0142a rzeczniczka, nie wida\u0107 u niego momentu przera\u017cenia. Opinia ta wyklucza jako ewentualn\u0105 przyczyn\u0119 wypadku zas\u0142abni\u0119cie pilota. Jak wyja\u015bni\u0142a rzeczniczka, pozosta\u0142e pi\u0119\u0107 kart ujawnionych we wraku samolotu nie wnios\u0142o nic do sprawy. Opinia toksykologiczna potwierdzi\u0142a z kolei, \u017ce pilot Jaka-52 by\u0142 trze\u017awy. Obecnie badane s\u0105 m.in. pr\u00f3bki paliwa pobrane w dniu wypadku. Oczekujemy na opini\u0119 z Instytutu Technicznego Wojsk Lotniczych - doda\u0142a prok. \u015amigielska-Kowalska. Jak przypomnia\u0142a, ogl\u0119dziny wst\u0119pne samolotu wykaza\u0142y, \u017ce maszyna by\u0142a sprawna. W po\u0142owie czerwca uczestnicz\u0105cy w pokazach lotniczych w P\u0142ocku pilot Jaka-52 wykonuj\u0105c samolotowe akrobacje wprowadzi\u0142 maszyn\u0119 w korkoci\u0105g. Chwil\u0119 p\u00f3\u017aniej samolot uderzy\u0142 w wod\u0119 tu\u017c przy lewym brzegu Wis\u0142y, w p\u0142ockiej dzielnicy Radziwie. Na miejsce wypadku natychmiast uda\u0142y si\u0119 \u0142odzie motorowe s\u0142u\u017cb ratowniczych i pogotowie ratunkowe. Jak si\u0119 okaza\u0142o, Jak-52 po uderzeniu w tafl\u0119 wody na Wi\u015ble opad\u0142 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 ok. 8 metr\u00f3w, kabin\u0105 do do\u0142u, co utrudnia\u0142o wydobycie pilota. To by\u0142 drugi wypadek podczas Pikniku Lotniczego w P\u0142ocku. W 2011 r., w trakcie 5. edycji tej imprezy, na Wi\u015ble rozbi\u0142 si\u0119 samolot akrobacyjny Christen Eagle II N54CE pilotowany przez kpt. Marka Szuf\u0119 - pilot zgin\u0105\u0142 na miejscu. Prokuratura umorzy\u0142a \u015bledztwo dotycz\u0105ce tego wypadku ustalaj\u0105c, \u017ce bezpo\u015bredni\u0105 jego przyczyn\u0105 by\u0142 b\u0142\u0105d pilota. Nie stwierdzono b\u0142\u0119d\u00f3w przy organizacji i zabezpieczeniu lot\u00f3w.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "P\u0142ock, pokazy lotnicze, pilot"},
{"id": "3080134", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-3-lata-wiezienia-za-szpiegostwo-byly-urzednik-dwoch-resortow,nId,3080134", "date": "2019-07-05", "time": "17:44:00", "title": "                    3 lata wi\u0119zienia za szpiegostwo. By\u0142y urz\u0119dnik dw\u00f3ch resort\u00f3w skazany za wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z rosyjskim GRU                                               ", "lead": "Zatrzymany przez Agencj\u0119 Bezpiecze\u0144stwa Wewn\u0119trznego w marcu 2018 roku Marek W. - urz\u0119dnik w resorcie gospodarki, a p\u00f3\u017aniej energii - zosta\u0142 nieprawomocnie skazany przez S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie na trzy lata wi\u0119zienia za udzia\u0142 w dzia\u0142alno\u015bci rosyjskiego wywiadu wojskowego GRU - dowiedzia\u0142a si\u0119 Polska Agencja Prasowa. Jak zaznacza rzecznik prasowy ministra koordynatora s\u0142u\u017cb specjalnych Stanis\u0142aw \u017baryn, \"z materia\u0142\u00f3w ABW, potwierdzonych przez orzeczenie s\u0105du, wynika, \u017ce (\u2026) Marek W. (\u2026) przekazywa\u0142 stronie rosyjskiej informacje dot. bezpiecze\u0144stwa energetycznego\", a tak\u017ce \"pomaga\u0142 tworzy\u0107 charakterystyki os\u00f3b zatrudnionych w resorcie, kt\u00f3rymi interesowa\u0142o si\u0119 GRU\".", "text": "Zatrzymany przez Agencj\u0119 Bezpiecze\u0144stwa Wewn\u0119trznego w marcu 2018 roku Marek W. - urz\u0119dnik w resorcie gospodarki, a p\u00f3\u017aniej energii - zosta\u0142 nieprawomocnie skazany przez S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie na trzy lata wi\u0119zienia za udzia\u0142 w dzia\u0142alno\u015bci rosyjskiego wywiadu wojskowego GRU - dowiedzia\u0142a si\u0119 Polska Agencja Prasowa. Jak zaznacza rzecznik prasowy ministra koordynatora s\u0142u\u017cb specjalnych Stanis\u0142aw \u017baryn, \"z materia\u0142\u00f3w ABW, potwierdzonych przez orzeczenie s\u0105du, wynika, \u017ce (\u2026) Marek W. (\u2026) przekazywa\u0142 stronie rosyjskiej informacje dot. bezpiecze\u0144stwa energetycznego\", a tak\u017ce \"pomaga\u0142 tworzy\u0107 charakterystyki os\u00f3b zatrudnionych w resorcie, kt\u00f3rymi interesowa\u0142o si\u0119 GRU\". || ABW zatrzyma\u0142a Marka W. 23 marca 2018 roku, a we wrze\u015bniu Mazowiecki Wydzia\u0142 Zamiejscowy Departamentu ds. Przest\u0119pczo\u015bci Zorganizowanej i Korupcji Prokuratury Krajowej w Warszawie skierowa\u0142 do S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie akt oskar\u017cenia przeciwko W. || S\u0105d nieprawomocnie uzna\u0142 W. za winnego tego, \u017ce w okresie od 6 marca 2015 r. do 27 stycznia 2016 r. bra\u0142 udzia\u0142 w dzia\u0142alno\u015bci rosyjskiego wywiadu wojskowego GRU kierowanej przeciwko Rzeczypospolitej Polskiej - poinformowa\u0142a sekcja prasowa S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie. || W ocenie s\u0105du Marek W. - b\u0119d\u0105c zatrudnionym jako g\u0142\u00f3wny specjalista w Departamencie Funduszy Europejskich Ministerstwa Gospodarki, a nast\u0119pnie w Ministerstwie Energii, i posiadaj\u0105c dost\u0119p do wra\u017cliwych informacji z sektor\u00f3w energetyki i funduszy europejskich - mia\u0142 kilkukrotnie odbywa\u0107 zainicjowane przez oficera GRU spotkania operacyjne. || Podczas tych spotka\u0144 W. odpowiada\u0142 - jak ustali\u0142 s\u0105d - na zainteresowanie i oczekiwania oficera, przekazywa\u0142 mu swoj\u0105 wiedz\u0119 uzyskan\u0105 w zwi\u0105zku z zatrudnieniem w rz\u0105dowych Departamentach Energetyki i Funduszy Europejskich oraz uczestnictwem w konferencjach i szkoleniach bran\u017cowych. || S\u0105d oceni\u0142, \u017ce dzia\u0142ania te stanowi\u0142y przest\u0119pstwo szpiegostwa. || A zgodnie z prawem - jak podkre\u015bli\u0142a sekcja prasowa S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie - \"kto bierze udzia\u0142 w dzia\u0142alno\u015bci obcego wywiadu przeciwko Rzeczypospolitej Polskiej, podlega karze pozbawienia wolno\u015bci od roku do lat 10\". || Markowi W. sto\u0142eczny s\u0105d wymierzy\u0142 kar\u0119 trzech lat wi\u0119zienia. || S\u0105d orzek\u0142 r\u00f3wnie\u017c wobec oskar\u017conego Marka W. \u015brodek karny w postaci zakazu zajmowania stanowisk w administracji publicznej na okres dziesi\u0119ciu lat - wynika ponadto z sentencji wyroku. || Po zatrzymaniu Marka W. rzecznik prasowy ministra koordynatora s\u0142u\u017cb specjalnych Stanis\u0142aw \u017baryn informowa\u0142, \u017ce z materia\u0142\u00f3w ABW wynika\u0142o, \u017ce W. przekazywa\u0142 funkcjonariuszom rosyjskich s\u0142u\u017cb specjalnych informacje dot. planowanych dzia\u0142a\u0144 polskiego rz\u0105du wobec budowy gazoci\u0105gu Nord Stream 2, a tak\u017ce informacje nt. istotnych z punktu widzenia polskich interes\u00f3w inwestycji. || Jak poda\u0142 w\u00f3wczas \u017baryn, Marek W. jako urz\u0119dnik jednego z gospodarczych resort\u00f3w zajmowa\u0142 si\u0119 strategicznymi dla infrastruktury energetycznej Polski projektami oraz pozyskiwaniem unijnych \u015brodk\u00f3w na rzecz programu dywersyfikacji dostaw gazu z Rosji. || Wed\u0142ug doniesie\u0144 medialnych, W. utrzymywa\u0142 kontakt z dwoma oficerami rosyjskiego wywiadu pracuj\u0105cymi pod przykryciem dyplomatycznym w ambasadzie w Warszawie. || Z materia\u0142\u00f3w ABW, potwierdzonych przez orzeczenie s\u0105du, wynika, \u017ce (...) Marek W. utrzymywa\u0142 kontakty z oficerem GRU, w czasie kt\u00f3rych przekazywa\u0142 stronie rosyjskiej informacje dot. bezpiecze\u0144stwa energetycznego - zaznacza teraz Stanis\u0142aw \u017baryn. || W kontaktach z oficerem rosyjskiego wywiadu W. przekazywa\u0142 informacje, kt\u00f3re pozyskiwa\u0142 w czasie pracy w sektorze pa\u0144stwowym. Jednocze\u015bnie pomaga\u0142 tworzy\u0107 charakterystyki os\u00f3b zatrudnionych w resorcie, kt\u00f3rymi interesowa\u0142o si\u0119 GRU - dodaje. || Wyrok w sprawie Marka W. zapad\u0142 - jak przekaza\u0142 dzia\u0142 prasowy S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie - ju\u017c w marcu tego roku, ale dot\u0105d nie informowano o odbywaj\u0105cej si\u0119 w trybie niejawnym sprawie ani o zapadni\u0119ciu nieprawomocnego wyroku. || Na poczet kary zaliczono skazanemu niemal roczny pobyt w areszcie. || Wed\u0142ug ustale\u0144 Polskiej Agencji Prasowej, strony wyst\u0105pi\u0142y o pisemne uzasadnienie wyroku, co - jak zauwa\u017ca PAP - zapowiada zwykle apelacj\u0119.", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "szpiegostwo, GRU, Rosja"},
{"id": "3080151", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-tenis-na-rmf24/najnowszefakty/news-postawil-sie-wielkiemu-novakowi-djokoviciowi-widowiskowy-poj,nId,3080151", "date": "2019-07-05", "time": "19:26:01", "title": "                    Postawi\u0142 si\u0119 wielkiemu Novakowi Djokoviciowi: Widowiskowy pojedynek Huberta Hurkacza na Wimbledonie!                                               ", "lead": "To by\u0142 widowiskowy i emocjonuj\u0105cy pojedynek: w trzeciej rundzie wielkoszlemowego Wimbledonu Hubert Hurkacz przegra\u0142 wprawdzie z liderem \u015bwiatowego rankingu Serbem Novakiem Djokoviciem, ale swoj\u0105 postaw\u0105 zas\u0142u\u017cy\u0142 na uznanie zar\u00f3wno przeciwnika, jak i wymagaj\u0105cej wimbledo\u0144skiej publiczno\u015bci. Losy spotkania rozstrzygn\u0119\u0142y si\u0119 w czterech setach: 5:7, 7:6 (7-5), 1:6, 4:6.", "text": "To by\u0142 widowiskowy i emocjonuj\u0105cy pojedynek: w trzeciej rundzie wielkoszlemowego Wimbledonu Hubert Hurkacz przegra\u0142 wprawdzie z liderem \u015bwiatowego rankingu Serbem Novakiem Djokoviciem, ale swoj\u0105 postaw\u0105 zas\u0142u\u017cy\u0142 na uznanie zar\u00f3wno przeciwnika, jak i wymagaj\u0105cej wimbledo\u0144skiej publiczno\u015bci. Losy spotkania rozstrzygn\u0119\u0142y si\u0119 w czterech setach: 5:7, 7:6 (7-5), 1:6, 4:6. || Pojedynek 22-letniego Polaka i starszego o dekad\u0119, utytu\u0142owanego Serba na trawiastych kortach w Londynie trwa\u0142 trzy godziny. || W pierwszym i drugim secie Hurkacz bardzo wysoko postawi\u0142 rywalowi poprzeczk\u0119, zaprezentowa\u0142 w tym czasie wiele efektownych akcji. || Parti\u0119 numer 2 wygra\u0142 w tie-breaku, o kt\u00f3rym Onet pisze, \u017ce by\u0142 to \"koncert gry\" i \"prawdziwy popis\" obu zawodnik\u00f3w. Ostatecznie mimo kilku - jak zauwa\u017ca portal - \"znakomitych zagra\u0144 serbskiego asa\" zwyci\u0119sko wyszed\u0142 z tej potyczki Hurkacz, wygrywaj\u0105c tie-breaka 7:5. || W kolejnych dw\u00f3ch setach jednak na korcie dominowa\u0142 ju\u017c Djokovi\u0107 i to on, zgodnie z przewidywaniami, zameldowa\u0142 si\u0119 w 1/8 fina\u0142u. || Co ciekawe, to drugi z rz\u0119du turniej wielkoszlemowy, w kt\u00f3rym Hurkacz trafi\u0142 na lidera \u015bwiatowego rankingu: obaj tenisi\u015bci zmierzyli si\u0119 bowiem ponad miesi\u0105c temu w pierwszej rundzie French Open - Polak przegra\u0142 w\u00f3wczas 4:6, 2:6, 2:6. || Hurkacz, zajmuj\u0105cy obecnie 48. miejsce na li\u015bcie ATP, zanotowa\u0142 w Londynie najlepszy w dotychczasowej karierze wynik w Wielkim Szlemie. Dot\u0105d by\u0142a nim druga faza zmaga\u0144, do kt\u00f3rej w poprzednim sezonie dotar\u0142 we French Open i w US Open. Z kolei w ubieg\u0142orocznym debiucie w Wimbledonie przegra\u0142 mecz otwarcia. || ", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Hubert Hurkacz, Novak Djokovi\u0107, Wimbledon"},
{"id": "3080147", "url": "https://www.rmf24.pl/nauka/news-wiatr-deszcz-burze-piaskowe-to-bedzie-pierwsze-takie-laborat,nId,3080147", "date": "2019-07-05", "time": "18:54:03", "title": "                    Wiatr, deszcz, burze piaskowe. To b\u0119dzie pierwsze takie laboratorium w Polsce                                               ", "lead": "W Krakowie powstanie pierwsze tego typu laboratorium w Polsce - b\u0119dzie w nim mo\u017cna stworzy\u0107 r\u00f3\u017cne warunki atmosferyczne.", "text": "W Krakowie powstanie pierwsze tego typu laboratorium w Polsce - b\u0119dzie w nim mo\u017cna stworzy\u0107 r\u00f3\u017cne warunki atmosferyczne. || Wiatr, deszcz czy burze piaskowe - mi\u0119dzy innymi takie warunki bezie mo\u017cna wytworzy\u0107 w laboratorium Aerodynamiki \u015arodowiskowej, kt\u00f3re powstanie przy Politechnice Krakowskiej. Dzi\u015b podpisano umow\u0119 na dofinansowanie projektu w wysoko\u015bci 18 milion\u00f3w z\u0142otych. Kompleks ma by\u0107 oddany do u\u017cytku we wrze\u015bniu 2021 roku. || Przysz\u0142e laboratorium umo\u017cliwi prowadzenie bada\u0144 dotycz\u0105cych efektywnej redukcji smogu i przewietrzania miast. Ich wyniki dostarcz\u0105 urbanistom i projektantom niezb\u0119dnej wiedzy podczas projektowani na przyk\u0142ad nowych budynk\u00f3w czy osiedli. || To bardzo skomplikowane laboratorium, p\u00f3\u0142 roku mo\u017ce potrwa\u0107 samo kalibrowanie urz\u0105dze\u0144 - m\u00f3wi prof. Andrzej Szarata dziekan wydzia\u0142u in\u017cynierii l\u0105dowej Politechniki Krakowskiej. Na \u015bwiecie jest tylko kilka takich laboratori\u00f3w. Nasze b\u0119dzie mia\u0142o dwa korytarze napowietrzania, to przestrze\u0144 na 5 metr\u00f3w wysoko\u015bci i 9 metr\u00f3w d\u0142ugo\u015bci, b\u0119dzie ona mia\u0142a zainstalowane odpowiednie wentylatory, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 mog\u0142y zrobi\u0107 bardzo du\u017cy ci\u0105g powietrza - dodaje. || B\u0119dziemy mieli te\u017c deszczownice czy piaskownice, b\u0119dziemy mogli na przyk\u0142ad symulowa\u0107 burze piaskowe. To bardzo interesuj\u0105ce dla wielu firm, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 mog\u0142y testowa\u0107 u nas r\u00f3\u017cne przedmioty, okna czy samochody - t\u0142umaczy prof. Szarata. || W laboratorium naukowcy chc\u0105 zbada\u0107, jak bardzo wiatr ma wp\u0142yw na przewietrzania miast. W tym celu chc\u0105 zbudowa\u0107 model Doliny Krakowskiej z ca\u0142o\u015bci\u0105 chropowato\u015bci terenu, z lasami i budynkami. Taka wielka makieta b\u0119dzie poddana przepychaniu powietrza z r\u00f3\u017cnych stron. Chcemy pokaza\u0107, gdzie dok\u0142adnie istniej\u0105 kierunki przewietrzania miasta, b\u0119dziemy s\u0142u\u017cyli pomoc\u0105 dla miasta w kontek\u015bcie wydawani pozwole\u0144 na budow\u0119, w kontek\u015bcie przewietrzania miasta - t\u0142umaczy Szarata. || Naukowcy maj\u0105 w planach stworzenie sztucznego wiatru nad Krakowem. W przysz\u0142o\u015bci chcieliby\u015bmy postawi\u0107 wielki wentylatory czy urz\u0105dzenia kt\u00f3re, postawione w odpowiednich miejscach, b\u0119d\u0105 przepycha\u0107 zanieczyszczone powietrze za miasto. W laboratorium chcemy to zrobi\u0107 w du\u017cej skali - prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce to nie jest tak, \u017ce brudne powietrze chcemy przewietrzy\u0107 do s\u0105siad\u00f3w, chcemy procedur\u0119 przewietrzania w\u0142\u0105czy\u0107 wcze\u015bniej, jak powietrze zacznie si\u0119 pogarsza\u0107, wtedy nikt nie b\u0119dzie stratny, a jak pokazuj\u0105 symulacje, jest to mo\u017cliwe, dok\u0142adnie chcemy to w\u0142a\u015bnie zbada\u0107 w laboratorium - m\u00f3wi prof. Szarata. || Politechnika Krakowska od najbli\u017cszego semestru uruchamia nowy i pierwszy w Polsce kierunek - in\u017cynieria czystego powietrza. B\u0119dzie to ca\u0142o\u015bciowe pode\u015bcie do problemu - od transportu, struktury budowy silnik\u00f3w czy budowy budynk\u00f3w.", "autor": "Marek Wios\u0142o, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3080149", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zielona-gora-policja-znalazla-lokatorki-mieszkania-w-ktorym-,nId,3080149", "date": "2019-07-05", "time": "19:26:09", "title": "                    Zielona G\u00f3ra: Policja znalaz\u0142a lokatorki mieszkania, w kt\u00f3rym wybuch\u0142 gaz                                               ", "lead": "Zielonog\u00f3rska policja odnalaz\u0142a matk\u0119 i c\u00f3rk\u0119 - lokatorki mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. W pi\u0105tek policja opublikowa\u0142a komunikat, prosz\u0105c o pomoc w ich odnalezieniu.", "text": "Zielonog\u00f3rska policja odnalaz\u0142a matk\u0119 i c\u00f3rk\u0119 - lokatorki mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. W pi\u0105tek policja opublikowa\u0142a komunikat, prosz\u0105c o pomoc w ich odnalezieniu. || 53-latka i 77-latka zosta\u0142y odnalezione w pi\u0105tek po po\u0142udniu w lesie za ogr\u00f3dkami dzia\u0142kowymi w zielonog\u00f3rskiej dzielnicy J\u0119drzych\u00f3w. Koczowa\u0142y w prowizorycznym sza\u0142asie. Na widok policjant\u00f3w m\u0142odsza pr\u00f3bowa\u0142a ucieka\u0107. || Kobiety zosta\u0142y przewiezione na badania do szpitala. Lekarze zdecyduj\u0105, czy mog\u0105 one przebywa\u0107 w policyjnym pomieszczeniu dla os\u00f3b zatrzymanych. Niebawem zostan\u0105 przes\u0142uchane w zwi\u0105zku z wybuchem gazu w ich mieszkaniu - m\u00f3wi Ma\u0142gorzata Stanis\u0142awska z Komendy Miejskiej Policji w Zielonej G\u00f3rze. || Zdj\u0119cie z miejsca zdarzenia /Gor\u0105ca Linia RMF FM || Do eksplozji gazu w mieszkaniu na drugim pi\u0119trze 10-pi\u0119towego wie\u017cowca przy ul. Wyszy\u0144skiego dosz\u0142o w \u015brod\u0119 oko\u0142o godz. 21. Wybuch spowodowa\u0142 po\u017car mieszkania i du\u017ce zadymienie w ca\u0142ym budynku. Podczas eksplozji w mieszkaniu nikogo nie by\u0142o. || W akcji ratowniczo-ga\u015bniczej bra\u0142o udzia\u0142 14 zast\u0119p\u00f3w stra\u017cy po\u017carnej. Na miejsce przyjecha\u0142y r\u00f3wnie\u017c policja, pogotowie ratunkowe i gazowe. Stra\u017cacy szybko uporali si\u0119 z po\u017carem mieszkania. W budynku wy\u0142\u0105czono wszystkie instalacje. || Wybuch by\u0142 na tyle silny, \u017ce doprowadzi\u0142 do wyrwania fragment\u00f3w dw\u00f3ch \u015bcian zewn\u0119trznych budynku. Z uwagi na konieczno\u015b\u0107 przewietrzenia i sprawdzenia stabilno\u015bci konstrukcji bloku przez nadz\u00f3r budowlany zosta\u0142 on w \u015brod\u0119 wieczorem wy\u0142\u0105czony z u\u017cytkowania. Przez ca\u0142\u0105 noc obiektu pilnowa\u0142a stra\u017c miejska i policja, a mieszka\u0144cy zostali ewakuowani. || W czwartek po po\u0142udniu wi\u0119kszo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w wr\u00f3ci\u0142a do dom\u00f3w. Z u\u017cytkowania wy\u0142\u0105czono cztery mieszkania oraz windy, kt\u00f3re wymagaj\u0105 remontu. || W lokalnych mediach kr\u00f3tko po wybuchu pojawi\u0142y si\u0119 przypuszczenia, \u017ce wywo\u0142anie eksplozji mog\u0142o by\u0107 celowe. Policja jednak tego nie potwierdza. || Na razie jest za wcze\u015bnie na wyci\u0105ganie tak daleko id\u0105cych wniosk\u00f3w. Trwaj\u0105 czynno\u015bci procesowe, a kluczowe dla wyja\u015bnienia sprawy jest przes\u0142uchanie obu poszukiwanych obecnie kobiet - m\u00f3wi\u0142a wcze\u015bniej Stanis\u0142awska.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "wybuchy, Zielona G\u00f3ra, gaz"},
{"id": "3080164", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-polski-gang-handlarzy-zywym-towarem-skazany-w-wielkiej-bryta,nId,3080164", "date": "2019-07-05", "time": "20:21:19", "title": "                    Polski gang handlarzy \u017cywym towarem skazany w Wielkiej Brytanii                                               ", "lead": "O\u015bmioosobowy gang Polak\u00f3w skazany w Wielkiej Brytanii na wieloletnie kary wi\u0119zienia. Ludzie ci zajmowali si\u0119 handlem \u017cywym towarem. ", "text": "O\u015bmioosobowy gang Polak\u00f3w skazany w Wielkiej Brytanii na wieloletnie kary wi\u0119zienia. Ludzie ci zajmowali si\u0119 handlem \u017cywym towarem. || Pi\u0119ciu m\u0119\u017cczyzn i trzy kobiety skazanych zosta\u0142o na kary od 3 do 11 lat wi\u0119zienia. Sprowadzili oni z Polski do Wielkiej Brytanii \u0142\u0105cznie 400 os\u00f3b, obiecuj\u0105c im lepsze \u017cycie. W rzeczywisto\u015bci jednak ludzie ci byli zmuszani do zamieszkania w koszmarnych warunkach i wykonywania niewolniczej pracy. Skazani okradali ich z pieni\u0119dzy i sprawowali nad nimi kontrol\u0119. || W\u015br\u00f3d ofiar gangu byli bezdomni, byli wi\u0119\u017aniowie i alkoholicy. || Osoby, kt\u00f3re pad\u0142y ofiarami gangu, by\u0142y zmuszane do wielogodzinnej pracy na farmach i w sortowniach \u015bmieci. Dostawa\u0142y za to zaledwie 20 funt\u00f3w tygodniowo. Pozosta\u0142\u0105 sum\u0119 przejmowali cz\u0142onkowie gangu. || Warunki, w kt\u00f3rych mieszkali zmuszani do niewolniczej pracy, by\u0142y przera\u017caj\u0105ce. Budynki by\u0142y w fatalnym stanie, w jednym malutkim pokoju spa\u0142o kilka os\u00f3b. Za \u0142\u00f3\u017cka wielokrotnie s\u0142u\u017cy\u0142y stare, brudne materace. W wielu z tych miejsc nie by\u0142o toalet, ogrzewania, ciep\u0142ej wody. Niekt\u00f3re z ofiar zezna\u0142y, \u017ce by\u0142y zmuszone do mycia si\u0119 w kana\u0142ach. || Najm\u0142odsza ofiara gangu mia\u0142a 17 lat, najstarsze by\u0142y po sze\u015b\u0107dziesi\u0105tce. || Cz\u0142onkowie gangu nie tylko przejmowali wyp\u0142aty swoich ofiar, ale tak\u017ce korzystali z ich \u015bwiadcze\u0144 socjalnych. Uzyskane w ten spos\u00f3b pieni\u0105dze wydawali na wystawny styl \u017cycia - kupowali luksusowe rzeczy, ubrania od znanych projektant\u00f3w. Jeden ze skazanych je\u017adzi\u0142 bentleyem, inni r\u00f3wnie\u017c mieli bardzo drogie samochody. || Wed\u0142ug szacunk\u00f3w, w ci\u0105gu 5 lat cz\u0142onkowie gangu zgromadzili w ten spos\u00f3b oko\u0142o dw\u00f3ch milion\u00f3w funt\u00f3w. || Policji hrabstwa West Midlands uda\u0142o si\u0119 zidentyfikowa\u0107 tylko 92 poszkodowanych, poniewa\u017c cz\u0119\u015b\u0107 ofiar tego procederu prawdopodobnie opu\u015bci\u0142a Wielk\u0105 Brytani\u0119 lub boi si\u0119 z\u0142o\u017cy\u0107 zeznania. Kiedy jeden z tych niewolnik\u00f3w zmar\u0142 z przyczyn naturalnych, jeden z lider\u00f3w gangu kaza\u0142 wyrzuci\u0107 jego rzeczy osobiste, kt\u00f3re mog\u0142yby umo\u017cliwi\u0107 jego identyfikacj\u0119. Dzia\u0142alno\u015b\u0107 grupy wysz\u0142a na jaw w 2015 roku, kiedy dw\u00f3m osobom uda\u0142o si\u0119 uciec z niewoli i skontaktowa\u0107 si\u0119 z zajmuj\u0105c\u0105 si\u0119 wspieraniem ofiar wsp\u00f3\u0142czesnego niewolnictwa organizacj\u0105 Hope for Justice z Manchesteru. 30-letni Marek C. i 50-letni Marek B. zostali skazani odpowiednio na 11 i dziewi\u0119\u0107 lat wi\u0119zienia, 48-letnia Justyna P. i 24-letnia Julianna Ch. na pi\u0119\u0107 i p\u00f3\u0142 roku oraz pi\u0119\u0107 lat, a 29-letnia Natalia \u017b. na cztery i p\u00f3\u0142 roku. Trzech m\u0119\u017cczyzn - 52-letni Ignacy B., 26-letni Jan S. i 41-letni Wojciech N. - zosta\u0142o skazanych odpowiednio na jedena\u015bcie, trzy oraz sze\u015b\u0107 i p\u00f3\u0142 roku pozbawienia wolno\u015bci. Pierwszy z nich wci\u0105\u017c ukrywa si\u0119 przed wymiarem sprawiedliwo\u015bci i zosta\u0142 skazany zaocznie. || || Rozpatruj\u0105ca spraw\u0119 s\u0119dzia Mary Stacey zaznaczy\u0142a, \u017ce skazani stworzyli \"najambitniejszy i najbardziej rozleg\u0142y\" gang zajmuj\u0105cy si\u0119 wsp\u00f3\u0142czesnym niewolnictwem w Wielkiej Brytanii. Prowadz\u0105cy \u015bledztwo komisarz Nick Dale podkre\u015bli\u0142, \u017ce zebranie pe\u0142nego materia\u0142u dowodowego wymaga\u0142o czterech lat \"bardzo rozleg\u0142ego \u015bledztwa\", podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce przest\u0119pcy \"traktowali tych ludzi, swoich rodak\u00f3w, jako towar wykorzystywany dla zaspokojenia w\u0142asnej chciwo\u015bci\". Jak doda\u0142, ofiary zosta\u0142y skazane na \u017cycie \"w niedoli i biedzie\", by\u0142y zmuszane do pracy pod gro\u017ab\u0105 bicia lub gr\u00f3\u017ab u\u017cycia przemocy fizycznej. || Wed\u0142ug wielu statystyk organizacji pozarz\u0105dowych Polacy w Wielkiej Brytanii s\u0105 jedn\u0105 z najwi\u0119kszych grup, kt\u00f3re staj\u0105 si\u0119 ofiarami handlu lud\u017ami i wsp\u00f3\u0142czesnego niewolnictwa. Wiceszefowa Narodowej Agencji ds. Zwalczania Przest\u0119pczo\u015bci (NCA) Caroline Young przyzna\u0142a w przesz\u0142o\u015bci w rozmowie z PAP, \u017ce oficjalne dane \"to jedynie wierzcho\u0142ek g\u00f3ry lodowej\". Prawdopodobnie jest bardzo du\u017co os\u00f3b, kt\u00f3re z r\u00f3\u017cnych powod\u00f3w nie chc\u0105 lub nie mog\u0105 si\u0119 zg\u0142osi\u0107 (na policj\u0119) - oceni\u0142a. Zapytana przez PAP o rad\u0119 dla polskich imigrant\u00f3w, powiedzia\u0142a: \"Warto przyjrze\u0107 si\u0119 wcze\u015bniejszej historii zatrudnienia w danej firmie lub porozmawia\u0107 z kim\u015b, kto tam pracowa\u0142. Je\u015bli oferowane jest nam mieszkanie, warto sprawdzi\u0107, czy naprawd\u0119 istnieje; je\u015bli op\u0142acane s\u0105 koszty podr\u00f3\u017cy, nale\u017cy upewni\u0107 si\u0119, \u017ce nie wi\u0105\u017ce si\u0119 z tym zobowi\u0105zanie wobec pracodawcy\". Osoby, kt\u00f3re same pad\u0142y ofiar\u0105 handlu lud\u017ami lub podejrzewaj\u0105, \u017ce problem ten dotyczy znanych im ludzi, mog\u0105 zadzwoni\u0107 w Wielkiej Brytanii na specjaln\u0105 infolini\u0119 (numer 0 8000 121 700), kt\u00f3ra oferuje wsparcie, tak\u017ce w j\u0119zyku polskim. W\u015br\u00f3d organizacji oferuj\u0105cych pomoc ofiarom handlu lud\u017ami i wsp\u00f3\u0142czesnego niewolnictwa jest tak\u017ce East European Resource Centre (EERC) mieszcz\u0105ce si\u0119 w Polskim O\u015brodku Spo\u0142eczno-Kulturalnym w zachodnim Londynie. Zgodnie z brytyjskim prawem osoba, kt\u00f3ra pad\u0142a ofiar\u0105 takiego procederu, mo\u017ce liczy\u0107 na tymczasowe zakwaterowanie, wsparcie psychologiczne i pomoc w znalezieniu pracy.", "autor": "Magdalena Party\u0142a , Bogdan Frymorgen", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "gangi, handlarze \u017cywym towarem"},
{"id": "3080131", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-czy-to-banksy-media-twierdza-ze-w-archiwum-znaleziono-wywiad,nId,3080131", "date": "2019-07-05", "time": "20:10:51", "title": "                    Czy to Banksy? Media twierdz\u0105, \u017ce w archiwum znaleziono wywiad z artyst\u0105                                               ", "lead": "Zagubiony wywiad z Banksym odnaleziono w archiwum brytyjskiej stacji telewizyjnej. M\u0119\u017cczyzna ma zas\u0142oni\u0119t\u0105 twarz i rozmawia z dziennikarzem. Jak dot\u0105d artysta nie potwierdzi\u0142, \u017ce to on pojawi\u0142 si\u0119 na ekranie.", "text": "Zagubiony wywiad z Banksym odnaleziono w archiwum brytyjskiej stacji telewizyjnej. M\u0119\u017cczyzna ma zas\u0142oni\u0119t\u0105 twarz i rozmawia z dziennikarzem. Jak dot\u0105d artysta nie potwierdzi\u0142, \u017ce to on pojawi\u0142 si\u0119 na ekranie. || Stuprocentowej pewno\u015bci na temat autentyczno\u015bci tego filmu nie ma, ale podczas jego realizacji m\u0119\u017cczyzna pracowa\u0142 nad dwoma malowid\u0142ami przygotowanymi przez Banksy\u2019ego na wystaw\u0119 Turf War. || Artysta by\u0142 jeszcze w\u00f3wczas nieznany, ale w\u0142a\u015bnie ta ekspozycja zapocz\u0105tkowa\u0142a jego karier\u0119. Nie da si\u0119 by\u0107 jednocze\u015bnie graficiarzem i osob\u0105 publiczn\u0105 - m\u00f3wi na filmie m\u0142ody cz\u0142owiek. Na g\u0142owie ma czapk\u0119 bejsbolow\u0105 a na twarzy chust\u0119, ale wyra\u017anie wida\u0107 jego oczy oraz czo\u0142o. || Materia\u0142 ten zosta\u0142 wyemitowany w 2003 roku, po czym \u015blad po nim zagin\u0105\u0142. Zosta\u0142 odkryty w archiwach stacji telewizyjnej ITV przez re\u017cysera pracuj\u0105cego nad filmem o tajemniczym graficiarzu. || W\u0105tpliwo\u015bci jednak pozostaj\u0105. M\u0119\u017cczyzna na filmie nie przypomina Banksy\u2019ego opisanego w wywiadzie dziennikarze gazety \"The Guardian\", kt\u00f3rego udzieli\u0142 w tym samym roku. Mia\u0142 mie\u0107 28 lat, lu\u017ano si\u0119 ubiera\u0107, mie\u0107 srebrny z\u0105b i srebrny \u0142a\u0144cuch na szyi oraz srebrny kolczyk w uchu. ", "autor": "Bogdan Frymorgen, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "Banksy, Wielka Brytania, grafitti"},
{"id": "3080154", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-nietypowa-akcja-na-plazach-kornwalii-moze-uratowac-zycie,nId,3080154", "date": "2019-07-05", "time": "19:42:54", "title": "                    Nietypowa akcja na pla\u017cach Kornwalii. Mo\u017ce uratowa\u0107 \u017cycie                                               ", "lead": "Na pla\u017cach angielskiej Kornwalii pojawi\u0142y si\u0119 olbrzymie napisy rysowane codziennie na piasku. Ponad trzymetrowe litery widoczne s\u0105 z daleka. To nowy spos\u00f3b ostrzegania przed niebezpiecze\u0144stwem morskich k\u0105pieli.", "text": "Na pla\u017cach angielskiej Kornwalii pojawi\u0142y si\u0119 olbrzymie napisy rysowane codziennie na piasku. Ponad trzymetrowe litery widoczne s\u0105 z daleka. To nowy spos\u00f3b ostrzegania przed niebezpiecze\u0144stwem morskich k\u0105pieli. || Pomys\u0142odawc\u0105 \"rysowanej\" profilaktyki s\u0105 s\u0142u\u017cby ratownicze RNLI, kt\u00f3re strzeg\u0105 nadmorskich k\u0105pielisk i bezpiecze\u0144stwa na morzu. || \"P\u0142ywaj pomi\u0119dzy flagami, uwa\u017caj na silne pr\u0105dy i wracaj w por\u0119, by przyp\u0142yw nie odci\u0105\u0142 ci\u0119 od brzegu\" - to tylko niekt\u00f3re z hase\u0142, kt\u00f3re widoczne s\u0105 z pobliskich klif\u00f3w. || Wystarcz\u0105 zwyk\u0142e grabie i kawa\u0142ek sznurka tworz\u0105cego prostok\u0105t, by pi\u0119knie wykaligrafowane ostrze\u017cenia przykuwa\u0142y wzrok pla\u017cowicz\u00f3w. Wygl\u0105daj\u0105 bardzo profesjonalnie. Ich tre\u015b\u0107 zmieniana jest codziennie - w zale\u017cno\u015bci od istniej\u0105cych zagro\u017ce\u0144. || Je\u015bli ta nowa inicjatywa zda egzamin w Kornwalii, podobne ostrze\u017cenia pojawi\u0105 si\u0119 w innych, nadmorskich regionach Wielkiej Brytanii. || Tylko w ubieg\u0142ym roku na pla\u017cach po\u0142udniowo-wschodniej Anglii uton\u0119\u0142o 25 os\u00f3b. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich z wyczerpania, gdy przyp\u0142yw morza odci\u0105\u0142 p\u0142ywakom dost\u0119p do pobliskiej pla\u017cy. Mi\u0119dzy innymi dlatego w ostrze\u017ceniach pojawiaj\u0105cych si\u0119 na piasku umieszczana jest dok\u0142adna godzina, do kt\u00f3rej nale\u017cy powr\u00f3ci\u0107 na l\u0105d. || Brytyjskie s\u0142u\u017cby ratownictwa morskiego RNLI s\u0105 charytatywn\u0105 organizacj\u0105 utrzymuj\u0105c\u0105 si\u0119 z datk\u00f3w publicznych. Ciesz\u0105 si\u0119 du\u017cym spo\u0142ecznym uznaniem i maj\u0105 siedziby w ka\u017cdej nawet najmniejszej nadmorskiej miejscowo\u015bci.", "autor": "Bogdan Frymorgen, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "pla\u017ca"},
{"id": "3080189", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-dwa-silne-wstrzasy-w-kopalniach-miedzi-na-dolnym-slasku-nie-,nId,3080189", "date": "2019-07-05", "time": "21:57:57", "title": "                    Dwa silne wstrz\u0105sy w kopalniach miedzi na Dolnym \u015al\u0105sku. Nie \u017cyje g\u00f3rnik, pi\u0119ciu trafi\u0142o do szpitala                                               ", "lead": "Jedna noc, dwa wypadki w kopalniach miedzi na Dolnym \u015al\u0105sku. Najpierw przed 21-\u0105 do wstrz\u0105su i wypadku dosz\u0142o w kopalni Rudna. Godzin\u0119 p\u00f3\u017aniej wydarzy\u0142 si\u0119 kolejny wypadek, tym razem tragiczny w kopalni Polkowice-Sieroszowice.", "text": "Jedna noc, dwa wypadki w kopalniach miedzi na Dolnym \u015al\u0105sku. Najpierw przed 21-\u0105 do wstrz\u0105su i wypadku dosz\u0142o w kopalni Rudna. Godzin\u0119 p\u00f3\u017aniej wydarzy\u0142 si\u0119 kolejny wypadek, tym razem tragiczny w kopalni Polkowice-Sieroszowice. || W kopalni Polkowice-Sieroszowice, ponad kilometr pod ziemi\u0105, oko\u0142o godziny 22 oderwa\u0142y si\u0119 ska\u0142y, kt\u00f3re przysypa\u0142y pracuj\u0105cego tam g\u00f3rnika. Godzin\u0119 p\u00f3\u017aniej dotarli do niego ratownicy. Niestety-lekarz stwierdzi\u0142 zgon m\u0119\u017cczyzny. Najprawdopodobniej ten wypadek nie ma zwi\u0105zku z wcze\u015bniejszym, silnym wstrz\u0105sem, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w kopalni Rudna. Tam rannych zosta\u0142o 5-u g\u00f3rnik\u00f3w. Trzech zaraz po wstrz\u0105sie wywieziono na powierzchni\u0119, kolejny sam zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza. Ostatni, pi\u0105ty g\u00f3rnik, by\u0142 poszukiwany. Po pewnym czasie ratownikom uda\u0142o si\u0119 do niego dotrze\u0107. M\u0119\u017cczyzna prze\u017cy\u0142 wstrz\u0105s. Nied\u0142ugo potem by\u0142 ju\u017c na powierzchni. || || || || || ", "autor": "Marcin Buczek, Aleksandra Wojciechowska , Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "wstrz\u0105s, kopalnia"},
{"id": "3080193", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-do-wyborow-z-platforma-bez-lewicy-nieoficjalne-doniesienia-z,nId,3080193", "date": "2019-07-05", "time": "22:09:08", "title": "                    Do wybor\u00f3w z Platform\u0105, bez lewicy. Nieoficjalne doniesienia z obozu PSL                                               ", "lead": "Naczelny Komitet Wykonawczy PSL rekomenduje Radzie Naczelnej Stronnictwa zaproszenie Platformy Obywatelskiej do wsp\u00f3lnego startu w jesiennych wyborach do Sejmu i Senatu - ale bez lewicy. Gdyby PO si\u0119 na taki wariant nie zgodzi\u0142a, ludowcy wystartuj\u0105 samodzielnie jako PSL-Koalicja Polska. O takich decyzjach informuje - powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na swe nieoficjalne ustalenia - Polska Agencja Prasowa.", "text": "Naczelny Komitet Wykonawczy PSL rekomenduje Radzie Naczelnej Stronnictwa zaproszenie Platformy Obywatelskiej do wsp\u00f3lnego startu w jesiennych wyborach do Sejmu i Senatu - ale bez lewicy. Gdyby PO si\u0119 na taki wariant nie zgodzi\u0142a, ludowcy wystartuj\u0105 samodzielnie jako PSL-Koalicja Polska. O takich decyzjach informuje - powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na swe nieoficjalne ustalenia - Polska Agencja Prasowa. || Decyzj\u0119 co do formu\u0142y startu Polskiego Stronnictwa Ludowego w jesiennych wyborach Rada Naczelna PSL ma podj\u0105\u0107 w sobot\u0119. W pi\u0105tek natomiast Naczelny Komitet Wykonawczy partii przez ponad trzy godziny debatowa\u0142 nad tym, jakie rozwi\u0105zanie rekomendowa\u0107 Radzie. || Po zako\u0144czeniu tego posiedzenia politycy PSL-u nie chcieli rozmawia\u0107 z dziennikarzami. || Wszystkie decyzje pozostawiamy Radzie Naczelnej - stwierdzi\u0142 jedynie marsza\u0142ek wojew\u00f3dztwa mazowieckiego Adam Struzik, a przewodnicz\u0105cy Rady Jaros\u0142aw Kalinowski doda\u0142, \u017ce \"w sobot\u0119 zostanie przedstawiona odpowiednia uchwa\u0142a\". || Z nieoficjalnych informacji Polskiej Agencji Prasowej wynika jednak, \u017ce Naczelny Komitet Wykonawczy rekomendowa\u0142 Radzie Naczelnej sformu\u0142owanie zaproszenia do wsp\u00f3lnego startu dla Platformy Obywatelskiej, ale bez ugrupowa\u0144 lewicowych - gdyby natomiast takie zaproszenie nie zosta\u0142o zaakceptowane, ludowcy maj\u0105 wystartowa\u0107 samodzielnie, z bliskimi ideowo \u015brodowiskami, jako PSL-Koalicja Polska. || Naczelny Komitet Wykonawczy zebra\u0142 si\u0119 w pi\u0105tek, by przeanalizowa\u0107 rekomendacje ws. formu\u0142y startu w wyborach parlamentarnych, jakie nap\u0142yn\u0119\u0142y do niego z zarz\u0105d\u00f3w wojew\u00f3dzkich. 1 czerwca bowiem Rada Naczelna og\u0142osi\u0142a zamiar utworzenia w najbli\u017cszych wyborach Koalicji Polskiej jako bloku ugrupowa\u0144, kt\u00f3rym bliskie s\u0105 \"warto\u015bci chrze\u015bcija\u0144skie, demokratyczne, ludowe i narodowe\", a jednocze\u015bnie zdecydowa\u0142a, \u017ce w kolejnych dniach w powiatowych i wojew\u00f3dzkich strukturach partii ma odby\u0107 si\u0119 debata nad tym, czy startowa\u0107 jesieni\u0105 samodzielnie czy w koalicji. Nast\u0119pnie ka\u017cdy z zarz\u0105d\u00f3w wojew\u00f3dzkich mia\u0142 przekaza\u0107 swoj\u0105 rekomendacj\u0119 Komitetowi, a ten mia\u0142 na tej podstawie przygotowa\u0107 rekomendacj\u0119 dla Rady, kt\u00f3rej posiedzenie zaplanowano na sobot\u0119 6 lipca. || Z informacji zebranych przez Polsk\u0105 Agencj\u0119 Prasow\u0105 wynika, \u017ce rekomendacje zarz\u0105d\u00f3w wojew\u00f3dzkich s\u0105 niejednoznaczne. Cz\u0119\u015b\u0107 zarz\u0105d\u00f3w opowiedzia\u0142a si\u0119 za udzia\u0142em ludowc\u00f3w w \"jak najszerszej koalicji\", co oznacza\u0142oby zgod\u0119 na start w formule podobnej do Koalicji Europejskiej, z kt\u00f3r\u0105 PSL posz\u0142o w maju - wraz z PO, SLD, Nowoczesn\u0105 i Zielonymi - do wybor\u00f3w do Parlamentu Europejskiego. Inne zarz\u0105dy popar\u0142y formu\u0142\u0119 PSL-Koalicja Polska, co oznacza\u0142oby de facto samodzielny start. Niekt\u00f3re za\u015b stara\u0142y si\u0119 nie opowiada\u0107 wyra\u017anie za \u017cadn\u0105 z tych opcji. || Start w mo\u017cliwie szerokiej koalicji rekomendowa\u0142y zarz\u0105dy w wojew\u00f3dztwach: opolskim, zachodniopomorskim, warmi\u0144sko-mazurskim (z zastrze\u017ceniem, by koalicja skoncentrowa\u0142a si\u0119 m.in. na najwi\u0119kszych b\u0142\u0119dach czy zaniechaniach PiS-u: np. w edukacji czy s\u0142u\u017cbie zdrowia), pomorskim (ale z preferencyjnym wskazaniem na koalicj\u0119 z PO) czy mazowieckim (cho\u0107 akurat na Mazowszu nie wszyscy politycy PSL-u popieraj\u0105 takie stanowisko). || Do najwi\u0119kszych krytyk\u00f3w szerokiej koalicji i zwolennik\u00f3w samodzielnego startu PSL-u, ewentualnie startu z najbli\u017cszymi ludowcom organizacjami, nale\u017cy by\u0142y minister rolnictwa Marek Sawicki. Adam Jarubas, szef \u015bwi\u0119tokrzyskiego PSL-u, przyznawa\u0142, \u017ce jest \"zwolennikiem szerszego porozumienia\", za\u015b lider struktur dolno\u015bl\u0105skich Pawe\u0142 Gancarz stwierdzi\u0142, \u017ce \"nie wyobra\u017ca sobie koalicji z Wiosn\u0105, ale z SLD ju\u017c mo\u017ce sobie wyobrazi\u0107\". || Szefowa lubuskiego PSL-u Jolanta Fedak ujawni\u0142a, \u017ce w jej regionie mniej wi\u0119cej po\u0142owa opowiada si\u0119 za startem w koalicji, a po\u0142owa uwa\u017ca, \u017ce PSL powinien wystartowa\u0107 samodzielnie. Szef podkarpackich struktur Stronnictwa Mieczys\u0142aw Kasprzak poda\u0142 z kolei, \u017ce jego zarz\u0105d rekomenduje start w formule PSL-Koalicja Polska, co oznacza\u0142oby start z jedynie najbli\u017cszymi sobie \u015brodowiskami politycznymi. Za samodzielnym startem opowiedzia\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c kujawsko-pomorski zarz\u0105d PSL. || Jak stwierdzi\u0142 w rozmowie z Polsk\u0105 Agencj\u0105 Prasow\u0105 Eugeniusz K\u0142opotek, formu\u0142a taka mo\u017ce przyj\u0105\u0107 nazw\u0119: PSL-Koalicja Polska, by gromadzi\u0107 wok\u00f3\u0142 PSL-u inne podmioty, \"ale w ostateczno\u015bci i tak b\u0119dzie to lista komitetu wyborczego partii - ewentualnie z sympatykami\".", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Polskie Stronnictwo Ludowe, Platforma Obywatelska, wiosna, Sojusz Lewicy Demokratycznej, wybory parlamentarne"},
{"id": "3079990", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/podsumowanie-dnia/news-hannibal-z-zoliborza-na-razie-bez-wyroku-hurkacz-postraszyl-,nId,3079990", "date": "2019-07-05", "time": "20:50:42", "title": "                    \"Hannibal\" z \u017boliborza na razie bez wyroku, Hurkacz postraszy\u0142 Djokovicia [PODSUMOWANIE DNIA]                                               ", "lead": "Nag\u0142y zwrot ws. Kajetana P., oskar\u017conego o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki w\u0142oskiego. Wyrok mia\u0142 zapa\u015b\u0107 dzi\u015b, ale nagle zdecydowano o wznowieniu przewodu s\u0105dowego. Ci\u0105g dalszy zawirowa\u0144 w sprawie u\u0142askawienia Arkadiusza Kraski. Prokuratura Krajowa twierdzi, \u017ce \u017caden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Kraski. M\u0119\u017cczyzna 18 lat temu zosta\u0142 skazany na do\u017cywocie. Odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119? Tak prokuratorzy komentuj\u0105 decyzj\u0119 prokuratora krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Zdecydowa\u0142 on o przeniesieniu zas\u0142u\u017conego w wielu wa\u017cnych \u015bledztwach krakowskiego prokuratora regionalnego Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu. Hubert Hurkacz nie da\u0142 rady Novakowi Djokoviciowi na Wimbledonie - a widowisko by\u0142o naprawd\u0119 imponuj\u0105ce. To niekt\u00f3re z najwa\u017cniejszych wydarze\u0144 pi\u0105tku. Przeczytajcie nasze podsumowanie dnia. ", "text": "Nag\u0142y zwrot ws. Kajetana P., oskar\u017conego o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki w\u0142oskiego. Wyrok mia\u0142 zapa\u015b\u0107 dzi\u015b, ale nagle zdecydowano o wznowieniu przewodu s\u0105dowego. Ci\u0105g dalszy zawirowa\u0144 w sprawie u\u0142askawienia Arkadiusza Kraski. Prokuratura Krajowa twierdzi, \u017ce \u017caden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Kraski. M\u0119\u017cczyzna 18 lat temu zosta\u0142 skazany na do\u017cywocie. Odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119? Tak prokuratorzy komentuj\u0105 decyzj\u0119 prokuratora krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Zdecydowa\u0142 on o przeniesieniu zas\u0142u\u017conego w wielu wa\u017cnych \u015bledztwach krakowskiego prokuratora regionalnego Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu. Hubert Hurkacz nie da\u0142 rady Novakowi Djokoviciowi na Wimbledonie - a widowisko by\u0142o naprawd\u0119 imponuj\u0105ce. To niekt\u00f3re z najwa\u017cniejszych wydarze\u0144 pi\u0105tku. Przeczytajcie nasze podsumowanie dnia. || Wci\u0105\u017c bez wyroku w sprawie Kajetana P. M\u0119\u017cczyzna oskar\u017cony m.in. o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki w\u0142oskiego Katarzyny J. mia\u0142 dzi\u015b pozna\u0107 wyrok. Ten jednak us\u0142yszy najwcze\u015bniej w pa\u017adzierniku, gdy\u017c pojawi\u0142a si\u0119 decyzja o wznowieniu przewodu s\u0105dowego. || Wyrok ws. Kajetana P. zapadnie najwcze\u015bniej 4 pa\u017adziernika. S\u0105d podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 z urz\u0119du. Na czyj wniosek? Prosz\u0119 pyta\u0107 s\u0105du - powiedzia\u0142 pe\u0142nomocnik oskar\u017cycieli posi\u0142kowych. Oskar\u017cony opu\u015bci\u0142 s\u0105d. || S\u0105 pierwsze zarzuty w\u0142adz Olecka w stosunku do dzia\u0142ania Miejskiego O\u015brodka Pomocy Spo\u0142ecznej. Urz\u0105d wszcz\u0105\u0142 kontrole w MOPS-ie po tragicznej \u015bmierci 9-miesi\u0119cznej Blanki w rodzinie obj\u0119tej monitoringiem tego o\u015brodka. || Wed\u0142ug w\u0142adz Olecka, pracownik MOPS-u nie by\u0142 na rozprawie, podczas kt\u00f3rej s\u0105d decydowa\u0142 o zwrocie Blanki biologicznej matce, po skierowaniu dziecka do rodziny zast\u0119pczej. O\u015brodek z\u0142o\u017cy\u0142 w tej sprawie do akt negatywn\u0105 opini\u0119. || Szokuj\u0105ca decyzja kadrowa prokuratora krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Zdecydowa\u0142 on o przeniesieniu zas\u0142u\u017conego w wielu wa\u017cnych \u015bledztwach krakowskiego prokuratora regionalnego Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu. Kraso\u0144 by\u0142 zaanga\u017cowany w przyj\u0119cie uchwa\u0142y, w kt\u00f3rej \u015bledczy z regionu krakowskiego alarmowali o naruszaniu niezale\u017cno\u015bci prokuratorskiej przez pozas\u0142u\u017cbowe oddzia\u0142ywanie prze\u0142o\u017conych na post\u0119powania. || Prokuratorzy, z kt\u00f3rymi rozmawia\u0142 nasz dziennikarz Krzysztof Zasada, nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce to odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119. To degradacja i faktyczna kara dyscyplinarna bez post\u0119powania dyscyplinarnego - powiedzia\u0142 jeden z naszych rozm\u00f3wc\u00f3w. Inny zwraca uwag\u0119 na du\u017c\u0105 dotkliwo\u015b\u0107 tej decyzji - prokurator b\u0119dzie pracowa\u0142 300 kilometr\u00f3w od domu. || Dowody wskazuj\u0105ce na nieprawid\u0142owo\u015bci w przeprowadzeniu niekt\u00f3rych czynno\u015bci \u015bledczych przez funkcjonariuszy policji nie \u015bwiadcz\u0105 o niewinno\u015bci skazanego. \u017baden z nowych dowod\u00f3w nie \u015bwiadczy bezpo\u015brednio o braku winy Arkadiusza Kraski - o\u015bwiadczy\u0142a Prokuratura Krajowa. || Rzeczniczka PK prok. Ewa Bialik w o\u015bwiadczeniu w tej sprawie przekazanym PAP podkre\u015bli\u0142a, \u017ce \"w opinii Prokuratury Krajowej przeprowadzenie ponownego post\u0119powania przed s\u0105dem i ponowna drobiazgowa weryfikacja wszystkich dowod\u00f3w da najlepsz\u0105 gwarancj\u0119 pe\u0142nego i rzetelnego wyja\u015bnienia okoliczno\u015bci morderstwa\". || Jak wcze\u015bniej informowa\u0142 zesp\u00f3\u0142 prasowy S\u0105du Najwy\u017cszego, do SN wp\u0142yn\u0119\u0142o pismo prokuratora regionalnego w Szczecinie, w kt\u00f3rym zmieniono wniosek ws. skazanego ponad 18 lat temu na do\u017cywocie Arkadiusza Kraski i zwr\u00f3cono si\u0119 o przekazanie sprawy do I instancji zamiast uniewinnienia. || || Kuriozalna sytuacja wok\u00f3\u0142 jedynego w Polsce Centrum Cyklotronowego w Krakowie Bronowicach. Wci\u0105\u017c nie ma mo\u017cliwo\u015bci leczenia tam dzieci choruj\u0105cych na raka. Wszystkie zainteresowane instytucje nie do\u015b\u0107, \u017ce nie mog\u0105 doj\u015b\u0107 do porozumienia, to dodatkowo jeszcze obwiniaj\u0105 siebie nawzajem. W konsekwencji leczenie protonami jest niedost\u0119pne dla dzieci. Oko\u0142o 20 ma\u0142ych pacjent\u00f3w rocznie, nie uzyskuj\u0105c takiej pomocy, mo\u017ce z tego powodu umrze\u0107. || || Dzisiaj chc\u0119 zaprosi\u0107 do wsp\u00f3lnego \u015bwi\u0119towania. 1 wrze\u015bnia o 4.45 spotkajmy si\u0119 u st\u00f3p pomnika, razem z harcerzami, ale tak\u017ce zaprosili\u015bmy kilkana\u015bcie miast z ca\u0142ej Europy do\u015bwiadczonych II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 - powiedzia\u0142a w pi\u0105tek prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz. || Odnosz\u0105c si\u0119 do przyj\u0119tej w czwartek przez Sejm specustawy ws. Westerplatte prezydent Gda\u0144ska podkre\u015bli\u0142a: \"Wczoraj byli\u015bmy \u015bwiadkami kolejnego etapu procesu legislacyjnego, kt\u00f3ry ma doprowadzi\u0107 do tego, by to miejsce, w kt\u00f3rym si\u0119 znajdujemy, zosta\u0142o przej\u0119te przez pa\u0144stwo polskie. Nie by\u0142oby pewnie w tym nic z\u0142ego, gdyby\u015bmy wszyscy jak tu jeste\u015bmy - \u015brodowiska kombatanckie, historycy, muzealnicy, wszyscy wsp\u00f3lnie razem - przy jednym stole ustalili, jak ma wygl\u0105da\u0107 pami\u0119\u0107 tego miejsca\". || B\u0119dzie prokuratorskie \u015bledztwo w sprawie czwartkowego po\u017caru magazynu z odpadami w Chybiu na \u015al\u0105sku Cieszy\u0144skim. Po\u017car opanowano wieczorem, ale nadal trwa dogaszanie pogorzeliska. || \u015aledczy ju\u017c teraz nie wykluczaj\u0105, \u017ce mog\u0142o doj\u015b\u0107 do podpalenia. To na razie jedna z hipotez, ale nie spos\u00f3b jej wykluczy\u0107. || W magazynie sk\u0142adowane by\u0142y g\u0142\u00f3wnie zwoje z tekstyliami oraz tworzywa sztuczne, kt\u00f3re mia\u0142y zosta\u0107 usuni\u0119te. Nakaza\u0142 to w\u0142a\u015bcicielowi magazynu w\u00f3jt Chybia. W pi\u0105tek urz\u0119dnicy mieli sprawdzi\u0107, czy polecenie wykonano. W czwartek magazyn zacz\u0105\u0142 p\u0142on\u0105\u0107. || Zielonog\u00f3rska policja odnalaz\u0142a matk\u0119 i c\u00f3rk\u0119 - lokatorki mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. W pi\u0105tek policja opublikowa\u0142a komunikat, prosz\u0105c o pomoc w ich odnalezieniu. || 53-latka i 77-latka zosta\u0142y odnalezione w pi\u0105tek po po\u0142udniu w lesie za ogr\u00f3dkami dzia\u0142kowymi w zielonog\u00f3rskiej dzielnicy J\u0119drzych\u00f3w. Koczowa\u0142y w prowizorycznym sza\u0142asie. Na widok policjant\u00f3w m\u0142odsza pr\u00f3bowa\u0142a ucieka\u0107. || To by\u0142 widowiskowy i emocjonuj\u0105cy pojedynek: w trzeciej rundzie wielkoszlemowego Wimbledonu Hubert Hurkacz przegra\u0142 wprawdzie z liderem \u015bwiatowego rankingu Serbem Novakiem Djokoviciem, ale swoj\u0105 postaw\u0105 zas\u0142u\u017cy\u0142 na uznanie zar\u00f3wno przeciwnika, jak i wymagaj\u0105cej wimbledo\u0144skiej publiczno\u015bci. || Losy spotkania rozstrzygn\u0119\u0142y si\u0119 w czterech setach: 5:7, 7:6 (7-5), 1:6, 4:6. || PRZECZYTAJ WI\u0118CEJ NA TEN TEMAT! &gt;&gt;&gt;&gt;Zwyci\u0119sko schodzi\u0142 dzi\u015b natomiast z londy\u0144skiego kortu deblista \u0141ukasz Kubot, graj\u0105cy w parze z Marcelo Melo. W drugiej rundzie wielkoszlemowej rywalizacji polsko-brazylijski duet pokona\u0142 Australijczyk\u00f3w Matta Reida i Aleksa De Minaura 6:7 (11-13), 6:4, 6:3, 7:6 (12-10) i po ponad 3 godzinach gry zameldowa\u0142 si\u0119 w 1/8 fina\u0142u. || Przywracanie pokrywy le\u015bnej na Ziemi, tam, gdzie jest to mo\u017cliwe, mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 najskuteczniejsz\u0105 metod\u0105 walki z ociepleniem klimatu - pisz\u0105 na \u0142amach czasopisma \"Science\" badacze z Crowther Lab przy Politechnice Federalnej (ETH) w Zurychu. || Ich prze\u0142omowa praca pokazuje, \u017ce lasy mog\u0105 przechwyci\u0107 nawet dwie trzecie wyemitowanych przez gospodark\u0119 cz\u0142owieka gaz\u00f3w cieplarnianych. || By tak si\u0119 sta\u0142o, powinni\u015bmy zalesi\u0107 teren por\u00f3wnywalny z obszarem Stan\u00f3w Zjednoczonych Ameryki. A co najistotniejsze, mo\u017cna to zrobi\u0107 praktycznie bez zmniejszania powierzchni teren\u00f3w przeznaczonych obecnie pod uprawy rolne. || ", "autor": "Nicole Makarewicz , Adam Zygiel, Magdalena Party\u0142a , Urszula Gwiazda, Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3079772", "url": "https://twojezdrowie.rmf24.pl/aktualnosci/news-wirus-powodujacy-przeziebienie-lekarstwem-na-raka,nId,3079772", "date": "2019-07-05", "time": "10:25:00", "title": "                    \u200bWirus powoduj\u0105cy przezi\u0119bienie lekarstwem na raka?                                                ", "lead": "\u200bWirus powoduj\u0105cy zwyk\u0142e przezi\u0119bienie skutecznym lekarstwem na raka? - takiego zdania s\u0105 brytyjscy uczeni z Uniwersytetu w Surrey. Nazywaj\u0105 nawet wyniki swych bada\u0144 rewolucyjnymi.", "text": "\u200bWirus powoduj\u0105cy zwyk\u0142e przezi\u0119bienie skutecznym lekarstwem na raka? - takiego zdania s\u0105 brytyjscy uczeni z Uniwersytetu w Surrey. Nazywaj\u0105 nawet wyniki swych bada\u0144 rewolucyjnymi. || W badaniach wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 15 pacjent\u00f3w cierpi\u0105cych na nowotw\u00f3r p\u0119cherza. Przez cewnik wstrzykni\u0119to im substancj\u0119 zawieraj\u0105c\u0105 wirus, nast\u0119pnie po tygodniu poddano ponownym testom. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce we wszystkich przypadkach kom\u00f3rki rakowe uleg\u0142y cz\u0119\u015bciowemu zniszczeniu, a w jednym znikn\u0119\u0142y zupe\u0142nie. || Lekarze nie ukrywaj\u0105, \u017ce s\u0105 z tych wynik\u00f3w bardzo zadowoleni. Daj\u0105 one nadzieje tysi\u0105com pacjent\u00f3w, kt\u00f3rych leczenie jest wyj\u0105tkowo skomplikowane. Uk\u0142ad immunologiczny cz\u0142owieka nie jest w stanie skutecznie zwalcza\u0107 kom\u00f3rek nowotworowych, a nowotw\u00f3r p\u0119cherza jest schorzeniem szczeg\u00f3lnie agresywnym. Wprowadzaj\u0105c do p\u0119cherza wirus, lekarze doprowadzili do zapalenia tkanki rakowej, co w efekcie doprowadzi\u0142o do uaktywnienia systemu odporno\u015bciowego, kt\u00f3ry w rezultacie doprowadzi\u0142 do zredukowania wielko\u015bci guz\u00f3w. W dodatku wirus samodzielnie zacz\u0105\u0142 si\u0119 rozprzestrzenia\u0107, co jeszcze bardziej spot\u0119gowa\u0142o skuteczno\u015b\u0107 terapii.Nowa forma terapii powinna zosta\u0107 udost\u0119pniona wszytym pacjentom w ci\u0105gu trzech lat i dost\u0119pna w ramach bezp\u0142atnej s\u0142u\u017cby zdrowia. || Innym pozytywnym aspektem leczenia jest zupe\u0142ny brak skutk\u00f3w ubocznych, kt\u00f3re powoduje tradycyjna chemoterapia. Eksperci maj\u0105 nadziej\u0119, \u017ce wiruso-terapia b\u0119dzie mog\u0142a zwalcza\u0107 inne rodzaje choroby nowotworowej, a nie tylko raka p\u0119cherza.", "autor": "Bogdan Frymorgen, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3080021", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-malopolska-powazny-wypadek-na-trasie-dk-94,nId,3080021", "date": "2019-07-05", "time": "13:54:17", "title": "                    Ma\u0142opolska: Powa\u017cny wypadek na trasie DK 94                                               ", "lead": "Powa\u017cny wypadek na drodze krajowej numer 94 w Bia\u0142ym Ko\u015bciele mi\u0119dzy Krakowem a Olkuszem w Ma\u0142opolsce. Tir zderzy\u0142 si\u0119 z autem osobowym.", "text": "Powa\u017cny wypadek na drodze krajowej numer 94 w Bia\u0142ym Ko\u015bciele mi\u0119dzy Krakowem a Olkuszem w Ma\u0142opolsce. Tir zderzy\u0142 si\u0119 z autem osobowym. || Kierowca tira jad\u0105cy w kierunku Krakowa straci\u0142 panowanie nad pojazdem, zjecha\u0142 na przeciwleg\u0142ych pas ruchu i uderzy\u0142 w samoch\u00f3d osobowy. Poszkodowany zosta\u0142 kierowca osob\u00f3wki. Droga przez ponad p\u00f3\u0142torej godziny by\u0142a zablokowana w tym miejscu. || Wypadek na trasie 94 /Gor\u0105ca Linia RMF FM Kilka kilometr\u00f3w dalej - na tej samej drodze - dosz\u0142o do kolejnego wypadku. W Jerzmanowicach zderzy\u0142y si\u0119 czo\u0142owo dwa auta osobowe. Jeden z kierowc\u00f3w wymusi\u0142 pierwsze\u0144stwo. Dwie osoby s\u0105 ranne. || Nieopodal miejsca wypadku remontowana jest jezdnia. To, w po\u0142\u0105czeniu z wypadkiem, sprawia, \u017ce na miejscu tworz\u0105 si\u0119 spore korki. || ", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "RMF FM", "tags": "wypadek, Krak\u00f3w, DK94, Bia\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142"},
{"id": "3080059", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zasluzony-prokurator-oddelegowany-odwet-za-niewygodna-uchwal,nId,3080059", "date": "2019-07-05", "time": "14:55:27", "title": "                    Zas\u0142u\u017cony prokurator oddelegowany. Odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119?                                               ", "lead": "Szokuj\u0105ca decyzja kadrowa prokuratora krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Zdecydowa\u0142 on o przeniesieniu zas\u0142u\u017conego w wielu wa\u017cnych \u015bledztwach krakowskiego prokuratora regionalnego Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu. Kraso\u0144 by\u0142 zaanga\u017cowany w przyj\u0119cie uchwa\u0142y, w kt\u00f3rej \u015bledczy z regionu krakowskiego alarmowali o naruszaniu niezale\u017cno\u015bci prokuratorskiej przez pozas\u0142u\u017cbowe oddzia\u0142ywanie prze\u0142o\u017conych na post\u0119powania.", "text": "Szokuj\u0105ca decyzja kadrowa prokuratora krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Zdecydowa\u0142 on o przeniesieniu zas\u0142u\u017conego w wielu wa\u017cnych \u015bledztwach krakowskiego prokuratora regionalnego Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu. Kraso\u0144 by\u0142 zaanga\u017cowany w przyj\u0119cie uchwa\u0142y, w kt\u00f3rej \u015bledczy z regionu krakowskiego alarmowali o naruszaniu niezale\u017cno\u015bci prokuratorskiej przez pozas\u0142u\u017cbowe oddzia\u0142ywanie prze\u0142o\u017conych na post\u0119powania. || Prokuratorzy, z kt\u00f3rymi rozmawia\u0142 nasz dziennikarz Krzysztof Zasada, nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce to odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119. To degradacja i faktyczna kara dyscyplinarna bez post\u0119powania dyscyplinarnego - powiedzia\u0142 jeden z naszych rozm\u00f3wc\u00f3w. Inny zwraca uwag\u0119 na du\u017c\u0105 dotkliwo\u015b\u0107 tej decyzji - prokurator b\u0119dzie pracowa\u0142 300 kilometr\u00f3w od domu. || Mariusz Kraso\u0144 nie chce rozmawia\u0107 na ten temat. Potwierdzi\u0142 jedynie, \u017ce dosta\u0142 z Prokuratury Krajowej p\u00f3\u0142roczn\u0105 delegacj\u0119 i w poniedzia\u0142ek stawi si\u0119 w Prokuraturze Rejonowej Wroc\u0142aw Krzyki. Delegacja nie wymaga uzasadnienia i nie mo\u017cna si\u0119 od tej decyzji odwo\u0142a\u0107. Nieznane na razie jest stanowisko Prokuratury Krajowej. || Wcze\u015bniej w zwi\u0105zku z uchwa\u0142\u0105 Krasonia przeniesiono do innego wydzia\u0142u Prokuratury Regionalnej. Przes\u0142uchiwany by\u0142 te\u017c przez rzecznika dyscypliny. || To oddelegowanie jest po prostu ordynarnym nadu\u017cyciem prawa - m\u00f3wi w rozmowie z Tomaszem Skory szef stowarzyszenia prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" Krzysztof Parchimowicz. Zaznacza, \u017ce Kraso\u0144 to znaj\u0105cy warunki krakowskie prokurator regionalny, a przeniesienie do Prokuratury Rejonowej Wroc\u0142aw Krzyki to po prostu absurd. || Mariusz Kraso\u0144 prowadzi\u0142 najwa\u017cniejsze \u015bledztwa. Zajmowa\u0142 si\u0119 afer\u0105 starachowick\u0105, spraw\u0105 s\u0142ynnego bombera Brunona K., korupcj\u0105 w S\u0105dzie Najwy\u017cszym, a tak\u017ce \u015bledztwem ws. wy\u0142udze\u0144 VAT-u. || Prokuratorzy przyj\u0119li uchwa\u0142\u0119 15 maja. Jak napisano w dokumencie - chodzi o wp\u0142ywanie na decyzje procesowe, z pomini\u0119ciem obowi\u0105zuj\u0105cej drogi s\u0142u\u017cbowej. Mowa o sprawowaniu w ten spos\u00f3b funkcji nadzorczych w prokuraturze. Zgromadzenie w uchwale zwraca te\u017c uwag\u0119 na brak rozwi\u0105zania problemu wynagradzania urz\u0119dnik\u00f3w i pracownik\u00f3w prokuratur, brak dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re mia\u0142yby poprawi\u0107 sytuacj\u0119 kadrow\u0105, a tak\u017ce na pogarszaj\u0105ce si\u0119 wyniki pracy prokuratur i pi\u0119trz\u0105ce si\u0119 zaleg\u0142o\u015bci w rozpatrywaniu spraw. || Ta uchwa\u0142a trafi\u0142a teraz do 700 prokurator\u00f3w okr\u0119g\u00f3w: krakowskiego, kieleckiego, tarnowskiego i nowos\u0105deckiego, a tak\u017ce do Prokuratury Krajowej. || Nasz g\u0142os, to powa\u017cne ostrze\u017cenie dla szefostwa prokurator\u00f3w w ca\u0142ym kraju, kt\u00f3re musi by\u0107 wzi\u0119te pod uwag\u0119 - m\u00f3wi\u0142 reporterowi RMF FM jeden z delegat\u00f3w zgromadzenia.", "autor": "Krzysztof Zasada, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "prokuratura, Mariusz Kraso\u0144"},
{"id": "3080022", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-policjanci-porazili-psa-paralizatorem-zwierze-stracilo-wzrok,nId,3080022", "date": "2019-07-05", "time": "14:00:37", "title": "                    Policjanci porazili psa paralizatorem. Zwierz\u0119 straci\u0142o wzrok                                               ", "lead": "\u200bDramat rozegra\u0142 si\u0119 w podwroc\u0142awskich Szewcach. Na posesj\u0119 pani Marty wesz\u0142o dw\u00f3ch policjant\u00f3w. Otworzyli furtk\u0119, na kt\u00f3rej widoczna jest tabliczka \"uwaga pies\". Kiedy kierowali si\u0119 w stron\u0119 drzwi w ich kierunku zza domu wysz\u0142a Elsa, suczka rasy bullterier. Jeden z policjant\u00f3w uciek\u0142 przeskakuj\u0105c ogrodzenie, drugi wyci\u0105gn\u0105\u0142 paralizator i trafi\u0142 elektrod\u0105 wprost w oko suczki - uszkodzenia s\u0105 tak powa\u017cne, \u017ce prawdopodobnie nie odzyska ju\u017c wzroku.", "text": "\u200bDramat rozegra\u0142 si\u0119 w podwroc\u0142awskich Szewcach. Na posesj\u0119 pani Marty wesz\u0142o dw\u00f3ch policjant\u00f3w. Otworzyli furtk\u0119, na kt\u00f3rej widoczna jest tabliczka \"uwaga pies\". Kiedy kierowali si\u0119 w stron\u0119 drzwi w ich kierunku zza domu wysz\u0142a Elsa, suczka rasy bullterier. Jeden z policjant\u00f3w uciek\u0142 przeskakuj\u0105c ogrodzenie, drugi wyci\u0105gn\u0105\u0142 paralizator i trafi\u0142 elektrod\u0105 wprost w oko suczki - uszkodzenia s\u0105 tak powa\u017cne, \u017ce prawdopodobnie nie odzyska ju\u017c wzroku. || Policjanci przyjechali zrobi\u0107 wywiad \u015brodowiskowy na temat s\u0105siada. Siedzia\u0142am z Els\u0105 w ogrodzie. W pewnym momencie si\u0119 zerwa\u0142a i pobieg\u0142a w stron\u0119 furtki. Wsta\u0142am i posz\u0142am za ni\u0105 - my\u015bla\u0142am, \u017ce to listonosz. Kiedy wysz\u0142am zza domu us\u0142ysza\u0142am strza\u0142 i zobaczy\u0142am le\u017c\u0105c\u0105 i sparali\u017cowan\u0105 Els\u0119. Na ten widok zacz\u0119\u0142a krzycze\u0107 do policjant\u00f3w: co pan robi? Jak tak mo\u017cna paralizatorem w psa? Ona jest u siebie na posesji, nie widzieli\u015bcie oznakowania? - relacjonuje mama pani Marty, w\u0142a\u015bcicielki Elsy. || Dodaje, \u017ce drugi policjant pozwoli\u0142 oszo\u0142omionemu psu wyj\u015b\u0107 przez otwart\u0105 furtk\u0119 wprost na ulic\u0119. Policjanci zaraz po tym zdarzeniu zacz\u0119li przeprasza\u0107 domownik\u00f3w. Swoje zachowanie t\u0142umaczyli obaw\u0105 o swoje bezpiecze\u0144stwo. || Elsa to najbardziej \u0142agodny pies. Przysz\u0142a si\u0119 do nich przywita\u0107, z pewno\u015bci\u0105 nikogo by nie zaatakowa\u0142a - m\u00f3wi Marta Kaliciak. || Policjanci twierdz\u0105, \u017ce tabliczka nie by\u0142a widoczna w chwili wej\u015bcia, bo furtka by\u0142a otwarta. Pies bieg\u0142 energicznie w ich kierunku, policjant podj\u0105\u0142 tak\u0105 decyzj\u0119 jak\u0105 podj\u0105\u0142. Uzna\u0142, \u017ce zastosowanie takich \u015brodk\u00f3w b\u0119dzie najskuteczniejsze. To do\u015bwiadczony policjant - m\u00f3wi podkom. Piotr Dwojak z trzebnickiej policji. || Funkcjonariusze mieli te\u017c wo\u0142a\u0107 w\u0142a\u015bcicieli posesji, ale nikt si\u0119 z nimi nie skontaktowa\u0142. || Panowie si\u0119 nie anonsowali, po prostu weszli na posesj\u0119. Bramka by\u0142a zamkni\u0119ta, bo inaczej Elsa by uciek\u0142a. Tabliczka by\u0142a doskonale widoczna - odpiera zarzuty w\u0142a\u015bcicielka Elsy. || Zdaniem adwokat\u00f3w dzia\u0142ania policjant\u00f3w s\u0105 nadu\u017cyciem. Sprawa ma zosta\u0107 wyja\u015bniona przez wewn\u0119trzn\u0105 komisj\u0119 policji. Elsa przebywa pod sta\u0142\u0105 opiek\u0105 weterynarzy.", "autor": "Mateusz Czmiel , Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "PSY (Park Jae-Sang), Paralizator"},
{"id": "3080044", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-incydent-nad-baltykiem-rosjanie-przechwycili-amerykanski-sam,nId,3080044", "date": "2019-07-05", "time": "14:29:41", "title": "                    Incydent nad Ba\u0142tykiem. Rosjanie przechwycili ameryka\u0144ski samolot rozpoznawczy                                               ", "lead": "Rosyjski my\u015bliwiec przechwyci\u0142 ameryka\u0144ski samolot rozpoznawczy nad Ba\u0142tykiem. Ministerstwo obrony Rosji wyda\u0142o o\u015bwiadczenie, w kt\u00f3rym napisano, \u017ce za\u0142oga my\u015bliwca Su-27 przybli\u017cy\u0142a si\u0119 do ameryka\u0144skiej maszyny, zidentyfikowa\u0142a go jako Boeing P-8 Poseidon i zmusi\u0142a do oddalenia si\u0119 od granicy rosyjskiej.", "text": "Rosyjski my\u015bliwiec przechwyci\u0142 ameryka\u0144ski samolot rozpoznawczy nad Ba\u0142tykiem. Ministerstwo obrony Rosji wyda\u0142o o\u015bwiadczenie, w kt\u00f3rym napisano, \u017ce za\u0142oga my\u015bliwca Su-27 przybli\u017cy\u0142a si\u0119 do ameryka\u0144skiej maszyny, zidentyfikowa\u0142a go jako Boeing P-8 Poseidon i zmusi\u0142a do oddalenia si\u0119 od granicy rosyjskiej. || Incydent ma najprawdopodobniej zwi\u0105zek z \u0107wiczeniami floty rosyjskiej na Morzu Czarnym, kt\u00f3re zosta\u0142o zorganizowane w odpowiedzi na manewry NATO z udzia\u0142em wojsk ukrai\u0144skich w ramach Partnerstwa dla Pokoju. || Rosyjska rz\u0105dowa agencja Itar-TASS przypomnia\u0142a, \u017ce w po\u0142owie czerwca br. rosyjski Su-27 przechwyci\u0142 ameryka\u0144skie bombowce, kt\u00f3re operowa\u0142y w pobli\u017cu granic Rosji - w regionie Morza Ba\u0142tyckiego oraz Morza Czarnego. || Ameryka\u0144ski Departament Obrony nie skomentowa\u0142 jeszcze incydentu.", "autor": "", "source": "RUPTLY/x-news", "tags": "Rosja, manewry"},
{"id": "3080076", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-tragedia-na-drodze-w-raciborzu-zgineli-35-latek-i-jego-kilku,nId,3080076", "date": "2019-07-05", "time": "15:07:01", "title": "                    Tragedia na drodze: W Raciborzu zgin\u0119li 35-latek i jego kilkumiesi\u0119czna c\u00f3reczka                                               ", "lead": "35-letni m\u0119\u017cczyzna i jego kilkumiesi\u0119czna c\u00f3rka zgin\u0119li w wypadku na trasie krajowej nr 45 w Raciborzu w \u015al\u0105skiem. Po po\u0142udniu samoch\u00f3d osobowy zderzy\u0142 si\u0119 tam z autokarem.", "text": "35-letni m\u0119\u017cczyzna i jego kilkumiesi\u0119czna c\u00f3rka zgin\u0119li w wypadku na trasie krajowej nr 45 w Raciborzu w \u015al\u0105skiem. Po po\u0142udniu samoch\u00f3d osobowy zderzy\u0142 si\u0119 tam z autokarem. || Do zderzenia autobusu komunikacji miejskiej z osob\u00f3wk\u0105 dosz\u0142o na ul. Kozielskiej, kt\u00f3r\u0105 w Raciborzu przebiega droga krajowa nr 45, wiod\u0105ca od Opola w kierunku granicy pa\u0144stwa w Cha\u0142upkach. || Jak wkr\u00f3tce po wypadku informowa\u0142a rzeczniczka \u015bl\u0105skiej stra\u017cy po\u017carnej Aneta Go\u0142\u0119biowska, w wyniku zderzenia w samochodzie osobowym zakleszczonych zosta\u0142o pi\u0119\u0107 os\u00f3b: dwoje doros\u0142ych i troje dzieci, w tym niemowl\u0119. || Od rzecznika policji w Raciborzu kom. Miros\u0142awa Szyma\u0144skiego reporterka RMF FM Anna Kropaczek us\u0142ysza\u0142a natomiast, \u017ce ratownicy prowadzili reanimacj\u0119 kierowcy auta i podr\u00f3\u017cuj\u0105cego z nim dziecka. Niestety 35-latka i jego kilkumiesi\u0119cznej c\u00f3reczki nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107. || Aspirant sztabowy Adam Jachimczak z zespo\u0142u prasowego \u015bl\u0105skiej policji przekaza\u0142 ponadto, \u017ce do szpitala przetransportowano w ci\u0119\u017ckim stanie kobiet\u0119, kt\u00f3ra podr\u00f3\u017cowa\u0142a na przednim fotelu pasa\u017cera. || Pozosta\u0142a dw\u00f3jka dzieci odnios\u0142a obra\u017cenia niezagra\u017caj\u0105ce \u017cyciu. || W sumie - jak powiedzia\u0142 naszej reporterce rzecznik raciborskiej policji - do szpitali przetransportowano po wypadku 7 os\u00f3b. || Na miejscu l\u0105dowa\u0142y dwa \u015bmig\u0142owce Lotniczego Pogotowia Ratunkowego. || ", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "wypadki drogowe, Racib\u00f3rz"},
{"id": "3080080", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-molestowal-dzieci-na-placu-zabaw-rozpoznajesz-go,nId,3080080", "date": "2019-07-05", "time": "15:18:19", "title": "                    Molestowa\u0142 dzieci na placu zabaw. Rozpoznajesz go?                                               ", "lead": "Tyscy policjanci poszukuj\u0105 m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry molestowa\u0142 dwie dziewczynki w wieku 8 i 9 lat. Do zdarzenia dosz\u0142o 29 maja na placu zabaw \u201ePod \u017byraf\u0105\u201d w Tychach.  ", "text": "Tyscy policjanci poszukuj\u0105 m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry molestowa\u0142 dwie dziewczynki w wieku 8 i 9 lat. Do zdarzenia dosz\u0142o 29 maja na placu zabaw \u201ePod \u017byraf\u0105\u201d w Tychach. || Policj\u0119 powiadomi\u0142a kobieta, kt\u00f3rej dziewczynki opowiedzia\u0142y o wszystkim. Obie zosta\u0142y ju\u017c przes\u0142uchane przez s\u0105d. Na podstawie rysopis\u00f3w, kt\u00f3re poda\u0142y, powsta\u0142y portrety pami\u0119ciowe poszukiwanego. Policja w Tychach prosi o kontakt osoby, kt\u00f3re mog\u0105 pom\u00f3c w ustaleniu, kim jest m\u0119\u017cczyzna. || Jedna z dziewczynek poda\u0142a nast\u0119puj\u0105cy rysopis: wiek ok. 30-32 lat, wzrost ok. 175-177 cm, kr\u0119pa budowa cia\u0142a, twarz okr\u0105g\u0142a, cera blada, czo\u0142o zas\u0142oni\u0119te, brwi blond, proste, \u015bredniej szeroko\u015bci, oczy \u015brednio rozwarte, \u015brednio rozstawione, \u015brednio osadzone, ustawienie szpary ocznej sko\u015bne ku g\u00f3rze, z fa\u0142d\u0105 powieki g\u00f3rnej, nos \u015bredniej d\u0142ugo\u015bci, gruby, szpara ustna falista, br\u00f3dka \u015brednia kulista, bez zarostu na twarzy, ubrany w bluz\u0119 z kapturem wk\u0142adan\u0105 przez g\u00f3r\u0119 w kolorach moro (plamy), spodnie d\u017cinsowe szare. || Druga dziewczynka poda\u0142a nast\u0119puj\u0105cy rysopis: m\u0119\u017cczyzna w wieku oko\u0142o 30 lat, wzrost ok. 175-177 cm, kr\u0119pej budowy cia\u0142a, twarz okr\u0105g\u0142a, cera normalna, czo\u0142o zas\u0142oni\u0119te, brwi blond, proste, \u015bredniej szeroko\u015bci, oczy zielonkawe, \u015brednio rozwarte, \u015brednio rozstawione, \u015brednio osadzone, ustawienie szpary ocznej sko\u015bne ku g\u00f3rze, z fa\u0142d\u0105 powieki g\u00f3rnej, nos \u015bredniej d\u0142ugo\u015bci, \u015bredniej szeroko\u015bci, grzbiet nosa prawdopodobnie prosty, usta \u015bredniej d\u0142ugo\u015bci, grube, szpara ustna falista, br\u00f3dka ma\u0142a kulista, na twarzy w okolicy br\u00f3dkowej i nosowej twarzy posiada\u0142 kilkudniowy zarost w kolorze jasnym oraz blizny i pory po tr\u0105dziku w okolicy policzkowej twarzy, ubrany w bluz\u0119 z kapturem w szare plamy, spodnie prawdopodobnie d\u017cinsowe koloru szarego w paseczki.", "autor": "Anna Kropaczek, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "molestowanie, dzieci"},
{"id": "3079783", "url": "https://www.rmf24.pl/nauka/news-sadzmy-drzewa-lasy-moga-uratowac-nam-klimat,nId,3079783", "date": "2019-07-05", "time": "14:58:08", "title": "                    Sad\u017amy drzewa. Lasy mog\u0105 uratowa\u0107 nam klimat!                                               ", "lead": "Przywracanie pokrywy le\u015bnej na Ziemi, tam, gdzie jest to mo\u017cliwe, mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 najskuteczniejsz\u0105 metod\u0105 walki z ociepleniem klimatu - pisz\u0105 na \u0142amach czasopisma \"Science\" badacze z Crowther Lab przy Politechnice Federalnej (ETH) w Zurychu. Ich prze\u0142omowa praca pokazuje, \u017ce lasy mog\u0105 przechwyci\u0107 nawet dwie trzecie wyemitowanych przez gospodark\u0119 cz\u0142owieka gaz\u00f3w cieplarnianych. By tak si\u0119 sta\u0142o, powinni\u015bmy zalesi\u0107 teren por\u00f3wnywalny z obszarem Stan\u00f3w Zjednoczonych Ameryki. Co najistotniejsze, mo\u017cna to zrobi\u0107 praktycznie bez zmniejszania powierzchni teren\u00f3w przeznaczonych obecnie pod uprawy rolne.", "text": "Przywracanie pokrywy le\u015bnej na Ziemi, tam, gdzie jest to mo\u017cliwe, mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 najskuteczniejsz\u0105 metod\u0105 walki z ociepleniem klimatu - pisz\u0105 na \u0142amach czasopisma \"Science\" badacze z Crowther Lab przy Politechnice Federalnej (ETH) w Zurychu. Ich prze\u0142omowa praca pokazuje, \u017ce lasy mog\u0105 przechwyci\u0107 nawet dwie trzecie wyemitowanych przez gospodark\u0119 cz\u0142owieka gaz\u00f3w cieplarnianych. By tak si\u0119 sta\u0142o, powinni\u015bmy zalesi\u0107 teren por\u00f3wnywalny z obszarem Stan\u00f3w Zjednoczonych Ameryki. Co najistotniejsze, mo\u017cna to zrobi\u0107 praktycznie bez zmniejszania powierzchni teren\u00f3w przeznaczonych obecnie pod uprawy rolne. || Publikacja jest pierwsz\u0105, kt\u00f3ra na tak\u0105 skal\u0119 ocenia, jak wiele las\u00f3w mog\u0142oby na Ziemi rosn\u0105\u0107, gdzie mo\u017cna zwi\u0119kszy\u0107 zalesienie i jak wiele w\u0119gla te lasy by\u0142yby w stanie poch\u0142on\u0105\u0107. Okazuje si\u0119, \u017ce powierzchni\u0119 las\u00f3w mo\u017cna zwi\u0119kszy\u0107 praktycznie o jedn\u0105 trzeci\u0105 bez naruszania powierzchni upraw. Te drzewa by\u0142yby w stanie wch\u0142on\u0105\u0107 oko\u0142o 205 miliard\u00f3w ton w\u0119gla, czyli dwie trzecie z oko\u0142o 300 miliard\u00f3w ton w\u0119gla, kt\u00f3ry dosta\u0142 si\u0119 do atmosfery w zwi\u0105zku z aktywno\u015bci\u0105 cz\u0142owieka od czas\u00f3w rewolucji przemys\u0142owej. Jak podkre\u015bla pierwszy autor pracy dr Jean-Francois Bastin, korzystny efekt mo\u017ce by\u0107 jeszcze wi\u0119kszy, gdy dodatkowo przeprowadzi si\u0119 dolesianie obszar\u00f3w miejskich. || Autorzy pracy przyznaj\u0105, \u017ce sprawa jest bardzo pilna, bowiem niekorzystne zmiany klimatyczne, wzrost temperatury i zmniejszanie si\u0119 ilo\u015bci wody z ka\u017cdym rokiem ograniczaj\u0105 powierzchni\u0119 teren\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 zalesione. Ocenia si\u0119, \u017ce nawet je\u015bli wzrost \u015bredniej temperatury uda si\u0119 ograniczy\u0107 do 1,5\u00b0C, obszar nadaj\u0105cy si\u0119 do zalesienia zmniejszy si\u0119 do 2050 roku nawet o 20 procent. || Wszyscy zdajemy sobie spraw\u0119, \u017ce przywracanie las\u00f3w mo\u017ce przyczynia\u0107 si\u0119 do ograniczenia zmian klimatycznych, ale do tej pory nie mieli\u015bmy naukowej oceny, jak wielkie to mo\u017ce mie\u0107 znaczenie - przyznaje prof. Tom Crowther. || Okazuje si\u0119, \u017ce zalesianie dost\u0119pnych teren\u00f3w jest najlepszym dost\u0119pnym w tej chwili sposobem walki z ocieplaniem klimatu. Nasza praca przynosi twarde dowody. Je\u015bli b\u0119dziemy dzia\u0142a\u0107 szybko, mo\u017cemy ograniczy\u0107 ilo\u015b\u0107 dwutlenku w\u0119gla w atmosferze do poziomu, kt\u00f3rego nie widzieli\u015bmy od stulecia - zaznacza. || Trzeba jednak zdawa\u0107 sobie spraw\u0119, \u017ce min\u0105 dziesi\u0119ciolecia, zanim nowe lasy dorosn\u0105 i osi\u0105gn\u0105 sw\u00f3j pe\u0142ny potencja\u0142. Dlatego musimy r\u00f3wnocze\u015bnie chroni\u0107 obecne lasy i wprowadza\u0107 inne rozwi\u0105zania, w tym dekarbonizacj\u0119 naszej gospodarki - zastrzega prof. Crowther. || Autorzy pracy wykorzystali baz\u0119 80 tysi\u0119cy zdj\u0119\u0107 satelitarnych i oprogramowanie do identyfikacji pokrycia terenu w ramach Google Earth Engine. Z ich pomoc\u0105 przeanalizowali obszary zalesienia od r\u00f3wnikowych las\u00f3w tropikalnych po arktyczn\u0105 tundr\u0119 oraz ocenili, gdzie i w jakim stopniu poziom tego zalesienia mo\u017cna jeszcze zwi\u0119kszy\u0107. Wed\u0142ug ich oceny na Ziemi jest w tej chwili 5,5 miliarda hektar\u00f3w las\u00f3w, definiowanych jako obszar bez dzia\u0142alno\u015bci cz\u0142owieka, pokryty drzewami przynajmniej w 10 procentach. Ca\u0142kowita powierzchnia koron drzew si\u0119ga przy tym 2,8 miliarda hektar\u00f3w. || Naukowcy z Crowther Lab twierdz\u0105, \u017ce dodatkowe zalesienia mo\u017cna przeprowadzi\u0107 na powierzchni do 1,8 miliarda hektar\u00f3w, kt\u00f3re nie s\u0105 w tej chwili zaj\u0119te przez tereny miejskie lub rolnicze, nie s\u0105 te\u017c obszarami naturalnych \u0142\u0105k czy mokrade\u0142. Chodzi tylko o tereny, kt\u00f3re oryginalnie mog\u0142y by\u0107 lasami, lecz uleg\u0142y degradacji. To pozwoli\u0142oby doda\u0107 Ziemi oko\u0142o 0,9 miliarda hektar\u00f3w pokrywy drzew. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 obszar\u00f3w, na kt\u00f3rych takie zalesianie mo\u017cna by\u0142oby przeprowadzi\u0107, znajduje si\u0119 na terenie zaledwie 6 kraj\u00f3w: Rosji (151 milion\u00f3w hektar\u00f3w), USA (103), Kanady (78), Australii (58), Brazylii (50) i Chin (40). || Na pocz\u0105tku tego roku 48 kraj\u00f3w przy\u0142\u0105czy\u0142o si\u0119 do procesu Bonn Challenge, kt\u00f3rego celem jest zwi\u0119kszenie powierzchni las\u00f3w do 2030 roku o 350 milion\u00f3w hektar\u00f3w. Na podstawie opublikowanych w\u0142a\u015bnie bada\u0144 wida\u0107, \u017ce 43 procent z tych kraj\u00f3w zobowi\u0105za\u0142o si\u0119 przywr\u00f3ci\u0107 mniej ni\u017c po\u0142ow\u0119 teren\u00f3w, kt\u00f3re teoretycznie mog\u0142yby tam by\u0107 zalesione. Z kolei 10 procent sygnatariuszy zobowi\u0105za\u0142o si\u0119 zalesi\u0107 znacz\u0105co wi\u0119kszy teren, ni\u017c to w ich przypadku mo\u017cliwe. || Autorzy pracy przestrzegaj\u0105, \u017ce niekt\u00f3re z istniej\u0105cych modeli klimatycznych b\u0142\u0119dnie prognozuj\u0105, \u017ce w miar\u0119 wzrostu \u015bredniej temperatury powi\u0119kszy si\u0119 \u0142\u0105czny obszar koron drzew. Owszem, taki efekt nast\u0105pi na p\u00f3\u0142nocy, cho\u0107by w rejonie Syberii, gdzie pokrycie terenu drzewami wynosi obecnie 30-40 procent. Ten zysk nie zr\u00f3wnowa\u017cy jednak strat w rejonie las\u00f3w tropikalnych, gdzie to pokrycie si\u0119ga 90-100 procent. || Jak podkre\u015bla prof. Tom Crowther, udzia\u0142 rz\u0105d\u00f3w w planach zalesiania ma kluczowe znaczenie dla powodzenia tego typu dzia\u0142a\u0144, ale faktem jest, \u017ce w tym przypadku bardzo licz\u0105 si\u0119 te\u017c lokalne inicjatywy - podejmowane nawet przez grupy czy indywidualnych obywateli. || Kr\u00f3tko m\u00f3wi\u0105c: sad\u017amy drzewa! || ", "autor": "Grzegorz Jasi\u0144ski, Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM", "tags": "lasy, drzewa, ocieplanie klimatu"},
{"id": "3080056", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-organizator-urodzin-hitlera-to-sa-moje-zainteresowania-nie-i,nId,3080056", "date": "2019-07-05", "time": "15:14:00", "title": "                    Organizator \"urodzin Hitlera\": To s\u0105 moje zainteresowania, nie ideologia                                               ", "lead": "Przewodnicz\u0105cy stowarzyszenia Duma i Nowoczesno\u015b\u0107 przyzna\u0142 w gliwickim s\u0105dzie, \u017ce by\u0142 pomys\u0142odawc\u0105 i organizatorem sfilmowanych ukryt\u0105 kamer\u0105 przez TVN obchod\u00f3w urodzin Hitlera w maju 2017 roku. Podkre\u015bli\u0142 jednak, \u017ce zorganizowa\u0142 to wydarzenie prywatnie - bez zwi\u0105zku ze stowarzyszeniem.", "text": "Przewodnicz\u0105cy stowarzyszenia Duma i Nowoczesno\u015b\u0107 przyzna\u0142 w gliwickim s\u0105dzie, \u017ce by\u0142 pomys\u0142odawc\u0105 i organizatorem sfilmowanych ukryt\u0105 kamer\u0105 przez TVN obchod\u00f3w urodzin Hitlera w maju 2017 roku. Podkre\u015bli\u0142 jednak, \u017ce zorganizowa\u0142 to wydarzenie prywatnie - bez zwi\u0105zku ze stowarzyszeniem. || 37-letni g\u00f3rnik Mateusz S. jest w pi\u0105tek od rana przes\u0142uchiwany w S\u0105dzie Rejonowym w Gliwicach, gdzie od stycznia toczy si\u0119 post\u0119powanie w sprawie delegalizacji istniej\u0105cego od 2011 roku stowarzyszenia, kt\u00f3rego cz\u0142onkowie brali udzia\u0142 w tamtych \"obchodach\". Jego rozwi\u0105zania chc\u0105 prokuratura i starosta wodzis\u0142awski, wskazuj\u0105c na mo\u017cliwo\u015b\u0107 naruszenia przez ten podmiot prawa poprzez propagowanie nazizmu. || Stowarzyszenie nie mia\u0142o z tym nic wsp\u00f3lnego. Byli\u015bmy oburzeni, \u017ce nas z tym powi\u0105zano; powi\u0105zali nas z tym \u017ali ludzie, manipulatorzy - m\u00f3wi\u0142 w s\u0105dzie Mateusz S., przes\u0142uchiwany w charakterze strony post\u0119powania. Doda\u0142, \u017ce ju\u017c po emisji reporta\u017cu \"Superwizjera\" TVN w styczniu ubieg\u0142ego roku cz\u0142onkowie stowarzyszenia postanowili, \u017ce b\u0119d\u0105 broni\u0107 si\u0119 w s\u0105dzie przed delegalizacj\u0105 i - je\u017celi zapadnie korzystna dla nich decyzja - dalej dzia\u0142a\u0107. || Cz\u0142onkowie (stowarzyszenia) nie mog\u0105 by\u0107 winni za to, co ja zrobi\u0142em prywatnie. Tak\u017ce podmiot, stowarzyszenie nie mo\u017ce by\u0107 karane za to, co ja robi\u0142em prywatnie - przekonywa\u0142 Mateusz S., kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c w tocz\u0105cym si\u0119 w Wodzis\u0142awiu \u015al\u0105skim procesie karnym w tej sprawie nie przyzna\u0142 si\u0119 do zarzutu publicznego propagowania nazistowskiego ustroju pa\u0144stwa. W pi\u0105tek zapewni\u0142, \u017ce w przysz\u0142o\u015bci nie zamierza ju\u017c organizowa\u0107 takich wydarze\u0144. || Mateusz S. podkre\u015bli\u0142, \u017ce stowarzyszenie nie organizowa\u0142o tego ani podobnych wydarze\u0144 nigdy wcze\u015bniej, nie by\u0142o tam jego emblemat\u00f3w, ani nie by\u0142y zaanga\u017cowane jego pieni\u0105dze; nie brali te\u017c w nim udzia\u0142u wszyscy \u00f3wcze\u015bni cz\u0142onkowie zarz\u0105du stowarzyszenia. Zapewni\u0142, \u017ce stowarzyszenie nigdy nie propagowa\u0142o \u017cadnego totalitaryzmu. Jest to wykorzystane do cel\u00f3w politycznych, a nasze stowarzyszenie nie ma z tym nic wsp\u00f3lnego - powiedzia\u0142. || Przewodnicz\u0105cy DiN m\u00f3wi\u0142 w s\u0105dzie o swoim zainteresowaniu III Rzesz\u0105, zapewniaj\u0105c, \u017ce nie jest ono r\u00f3wnoznaczne z wyznawaniem nazistowskiej ideologii. || To s\u0105 moje zainteresowania - to nie jest moja ideologia ani polityka, je\u015bli chodzi o III Rzesz\u0119 (...). Kto\u015b \u0142owi ryby, kto\u015b - m\u0119\u017cczyzna - przebiera si\u0119 w ubrania kobiet; ludzie maj\u0105 r\u00f3\u017cne zainteresowania; ja mam takie (zwi\u0105zane z III Rzesz\u0105 - PAP) i mam do tego prawo - powiedzia\u0142 przewodnicz\u0105cy stowarzyszenia, precyzuj\u0105c, \u017ce jego zainteresowanie III Rzesz\u0105 dotyczy raczej \"formy wizualnej\" - marszy, \u015bpiewu i towarzysz\u0105cej im otoczki. || Ja nie wyznaj\u0119 takiej ideologii; moimi warto\u015bciami s\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 patriotyczna, spo\u0142eczna - przekonywa\u0142 Mateusz S., wskazuj\u0105c m.in. na swoje uczestnictwo w marszach niepodleg\u0142o\u015bci w Warszawie, marszu powsta\u0144c\u00f3w \u015bl\u0105skich w Katowicach czy marszu wyzwolenia Wodzis\u0142awia oraz udzia\u0142 w inscenizacji zwi\u0105zanej np. z postaci\u0105 \"Inki\". Jak m\u00f3wi\u0142, tak\u017ce powo\u0142anie stowarzyszenia DiN wi\u0105za\u0142o si\u0119 z ch\u0119ci\u0105 prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci patriotycznej i spo\u0142ecznej. || Odpowiadaj\u0105c na pytania s\u0105du Mateusz S. przyzna\u0142, \u017ce jego \"zaanga\u017cowanie spo\u0142eczne i patriotyczne\" mo\u017ce by\u0107 odbierane jako sprzeczno\u015b\u0107 z wys\u0142awianiem Hitlera (S. robi\u0142 to w przem\u00f3wieniu podczas \"obchod\u00f3w\") m.in. dlatego ukrywa\u0142 swoje zainteresowania przed s\u0105siadami, rodzin\u0105 i kolegami z pracy - wiedzia\u0142a o nich natomiast grupa jego znajomych. || To na pewno jest sprzeczno\u015b\u0107 (polski patriotyzm i gloryfikowanie Hitlera - PAP), taka jak np. gdy pacyfista, kt\u00f3ry manifestuje sw\u00f3j sprzeciw wobec wojen i broni, posiada w domu kolekcj\u0119 karabin\u00f3w maszynowych i ma na to pozwolenie - bo ma takie zainteresowania, ale nie popiera u\u017cywania broni do zabijania - t\u0142umaczy\u0142 Mateusz S., wed\u0142ug kt\u00f3rego s\u0142awienie Hitlera \"jest sprzeczne z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 patriotyczn\u0105, ale nie jest przest\u0119pstwem\". || Pytany, o przygotowan\u0105 sceneri\u0119 \"obchod\u00f3w\" urodzin Hitlera - flagi ze swastyk\u0105, popiersie i portret wodza III Rzeszy, tort w jej barwach, p\u0142on\u0105c\u0105 drewnian\u0105 swastyk\u0119 itp. - S. t\u0142umaczy\u0142, \u017ce kiedy co\u015b robi, \"stara si\u0119 to robi\u0107 na 100 proc.; je\u015bli ma by\u0107 jakakolwiek impreza, to musi by\u0107 wszystko zapewnione\" - st\u0105d m.in. flagi, race i - jak m\u00f3wi\u0142 - ch\u0119\u0107 odtworzenia klimatu lat 30. ubieg\u0142ego wieku i uzyskania wra\u017cenia, \u017ce \"wszystko jest tak donios\u0142e, \u017ce jest moc\". || Mateusz S. m\u00f3wi\u0142, \u017ce zaproszenie na uroczysto\u015b\u0107, z wizerunkiem Hitlera, wys\u0142a\u0142 prywatnie, bez zwi\u0105zku ze stowarzyszeniem, do grupy ok. 40 os\u00f3b (wed\u0142ug prokuratury by\u0142o to ponad 60 os\u00f3b), o kt\u00f3rych s\u0105dzi\u0142, \u017ce maj\u0105 podobne zainteresowania. Jako organizatora wskaza\u0142 wymy\u015blon\u0105 przez siebie, fikcyjn\u0105 organizacj\u0119 Polscy Narodowi Socjali\u015bci z Wodzis\u0142awia \u015al\u0105skiego, poniewa\u017c uzna\u0142, \u017ce nale\u017cy wskaza\u0107, i\u017c wydarzenie - jak np. koncerty czy obchody - organizuje jaki\u015b podmiot, a nie osoba prywatna. || S. m\u00f3wi\u0142 tak\u017ce w s\u0105dzie o kulisach powo\u0142ania stowarzyszenia DiN w 2011 roku oraz jego dzia\u0142alno\u015bci, m.in. wyjazdach na marsze niepodleg\u0142o\u015bci, zorganizowaniu czterech imprez survivalowych pod nazw\u0105 \"Przetrwa\u0107 by zwyci\u0119\u017cy\u0107\", organizacji obchod\u00f3w Barb\u00f3rki czy zbi\u00f3rki na rzecz Afrykaner\u00f3w w RPA (z zebranych ok. 2 tys. z\u0142 po\u0142ow\u0119 stanowi\u0142y koszty wys\u0142ania kupionych im rzeczy przesy\u0142k\u0105 lotnicz\u0105) czy na rzecz osadzonego w po\u0142udniowoafryka\u0144skim wi\u0119zieniu zab\u00f3jcy Janusza Walusia (w mi\u0119dzyczasie ujawniono spraw\u0119 \"obchod\u00f3w\" i nie zebrano nic). || Liczebno\u015b\u0107 \u015brodowiska zwi\u0105zanego ze stowarzyszeniem S. oceni\u0142 na ok. 50 os\u00f3b - to m.in. ludzie, kt\u00f3rzy - jak m\u00f3wi\u0142 - w latach 90. \"nale\u017celi do ruchu skinhead o profilu typowo narodowym\". Doro\u015bli\u015bmy, zrezygnowali\u015bmy z subkulturowych akcent\u00f3w i chcieli\u015bmy ju\u017c powa\u017cnie dzia\u0142a\u0107 dla Polski i spo\u0142ecze\u0144stwa - t\u0142umaczy\u0142 ide\u0119 powo\u0142ania Dumy i Nowoczesno\u015bci. || Mateusz S. zapewni\u0142, \u017ce za\u0142o\u017cyciele stowarzyszenia sami wpisali swoje nazwiska i dane na li\u015bcie za\u0142o\u017cycieli. To - co wynik\u0142o w trakcie post\u0119powania - \u017ce p\u00f3\u017aniej powsta\u0142y kolejne listy, pod kt\u00f3rymi cz\u0142onkowie podpisywali si\u0119 w domach, a nie podczas zebrania w pubie, S. t\u0142umaczy\u0142 niepami\u0119ci\u0105 \u015bwiadk\u00f3w po up\u0142ywie kilku lat lub tym, \u017ce obecnie w obawie przed konsekwencjami nie chc\u0105 oni mie\u0107 nic wsp\u00f3lnego ze stowarzyszeniem. || S. m\u00f3wi\u0142 tak\u017ce, \u017ce decyzje o wydatkach stowarzyszenia zawsze konsultowa\u0142 z dwoma jego cz\u0142onkami. Jak poda\u0142, przez dwa lata Duma i Nowoczesno\u015b\u0107 - jako organizacja po\u017cytku publicznego - otrzymywa\u0142a ok. 14 tys. z\u0142 rocznie z jednego procenta podatku; raz by\u0142o to ok. tysi\u0105ca z\u0142. Obecnie nie ma ju\u017c dochod\u00f3w z tego tytu\u0142u. || Przewodnicz\u0105cy stowarzyszenia zaprzeczy\u0142, by \u015brodki te by\u0142y wykorzystane na organizacj\u0119 \"obchod\u00f3w\"; w reporta\u017cu pada bowiem zdanie: \"pijemy za pieni\u0105dze podatnik\u00f3w\". Wed\u0142ug S., stwierdzenie to by\u0142o \u017cartem, wypowiedzianym przy okazji toastu przez Adriana K., kt\u00f3ry nie nale\u017cy do stowarzyszenia, lub Adama B., kt\u00f3ry nigdy nie mia\u0142 dost\u0119pu do jego finans\u00f3w. || Nie wiem, sk\u0105d w og\u00f3le pomys\u0142, \u017ce to ma by\u0107 zwi\u0105zane ze stowarzyszeniem. By\u0142o to w formie \u017cartu, wszyscy zacz\u0119li si\u0119 \u015bmia\u0107. To by\u0142 oczywisty \u017cart, a nie stwierdzenie faktu - t\u0142umaczy\u0142 w pi\u0105tek Mateusz S., oceniaj\u0105c, \u017ce by\u0142o to nawi\u0105zaniem do medialnego sformu\u0142owania, pojawiaj\u0105cego si\u0119 zwykle w doniesieniach dotycz\u0105cych polityk\u00f3w, kt\u00f3rzy imprezuj\u0105 za pa\u0144stwowe pieni\u0105dze. || Po godzinie 12.30, po kr\u00f3tkiej przerwie, gliwicki s\u0105d wznowi\u0142 rozpocz\u0119te w pi\u0105tek rano przes\u0142uchanie Mateusza S. Wcze\u015bniej, na wniosek prokuratora, podczas rozprawy wyemitowano reporta\u017c \"Superwizjera\" TVN o polskich neonazistach. Przewodnicz\u0105cy DiN b\u0119dzie odpowiada\u0142 na pytania prokuratora i pe\u0142nomocniczki starosty wodzis\u0142awskiego, a tak\u017ce kurator stowarzyszenia. Niewykluczone, \u017ce w pi\u0105tek s\u0105d og\u0142osi termin publikacji orzeczenia w tej sprawie.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "urodziny hitlera, duma i nowoczesno\u015b\u0107"},
{"id": "3080083", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-przemyslaw-niemiec-tour-de-france-to-jest-naprawde-specyficz,nId,3080083", "date": "2019-07-05", "time": "15:28:00", "title": "                    \u200bPrzemys\u0142aw Niemiec: Tour de France to jest naprawd\u0119 specyficzny wy\u015bcig                                               ", "lead": "W sobot\u0119 w Brukseli rozpocznie si\u0119 106. edycja najwi\u0119kszego wy\u015bcigu kolarskiego Tour de France, po raz pierwszy z udzia\u0142em polskiej dru\u017cyny - CCC. W\u015br\u00f3d 176 zawodnik\u00f3w b\u0119dzie dw\u00f3ch Polak\u00f3w: Micha\u0142 Kwiatkowski z zespo\u0142u Ineos i debiutant \u0141ukasz Wi\u015bniowski CCC. \"To jest naprawd\u0119 specyficzny wy\u015bcig i nie w moim stylu. Za du\u017co nerw\u00f3w, za du\u017ca rywalizacja. Walka oto, \u017ceby by\u0107 jak najbli\u017cej samochodu s\u0119dziowskiego rozpoczyna\u0142a si\u0119 ju\u017c na starcie honorowym\" - m\u00f3wi o wy\u015bcigu by\u0142y kolarz Przemys\u0142aw Niemiec.", "text": "W sobot\u0119 w Brukseli rozpocznie si\u0119 106. edycja najwi\u0119kszego wy\u015bcigu kolarskiego Tour de France, po raz pierwszy z udzia\u0142em polskiej dru\u017cyny - CCC. W\u015br\u00f3d 176 zawodnik\u00f3w b\u0119dzie dw\u00f3ch Polak\u00f3w: Micha\u0142 Kwiatkowski z zespo\u0142u Ineos i debiutant \u0141ukasz Wi\u015bniowski CCC. \"To jest naprawd\u0119 specyficzny wy\u015bcig i nie w moim stylu. Za du\u017co nerw\u00f3w, za du\u017ca rywalizacja. Walka oto, \u017ceby by\u0107 jak najbli\u017cej samochodu s\u0119dziowskiego rozpoczyna\u0142a si\u0119 ju\u017c na starcie honorowym\" - m\u00f3wi o wy\u015bcigu by\u0142y kolarz Przemys\u0142aw Niemiec. || Wojciech Marczyk, RMF FM: Wielka P\u0119tla to chyba najwa\u017cniejszy wy\u015bcig dla wielu kolarzy? || Przemys\u0142aw Niemiec: Tak. Zawsze to by\u0142 najwa\u017cniejszy wy\u015bcig w sezonie i najbardziej presti\u017cowy. Wielu kolarzy szykuje form\u0119 specjalnie na Tour. Wszystko dlatego, \u017ce zwyci\u0119stwo w tym Tourze smakuje najlepiej. || Trasa w tym roku zr\u00f3\u017cnicowana. Nie brakuje p\u0142askich etap\u00f3w, ale te\u017c s\u0105 zn\u00f3w pot\u0119\u017cne g\u00f3ry, gdzie kolarze b\u0119d\u0105 si\u0119 \"wspina\u0107\" nawet na 2 tysi\u0105ce metr\u00f3w nad poziomem morza. || Wiadomo. Wielki Tour musi by\u0107 jako\u015b urozmaicony - im wi\u0119cej podjazd\u00f3w tym lepiej dla kibic\u00f3w, bo si\u0119 co\u015b dzieje na wy\u015bcigu. P\u0142askie etapy te\u017c s\u0105 oczywi\u015bcie potrzebne, ale wida\u0107 ostatnimi laty, \u017ce co raz mniej jest robionych tych p\u0142askich etap\u00f3w typowo dla sprinter\u00f3w. Przez to, \u017ce s\u0105 pot\u0119\u017cne g\u00f3ry, to i wy\u015bcig b\u0119dzie ciekawszy, bo b\u0119dzie walka. || W tym roku w Tour de France nie jedzie jeden z faworyt\u00f3w - Chris Froome. Nie ma te\u017c Toma Duomoulina. Kto twoim zdaniem mo\u017ce wygra\u0107 pod ich nieobecno\u015b\u0107, ale by\u0107 \"czarnym koniem\"? || Pokaza\u0142o to \u015bwietnie Giro d\u2019Italia, \u017ce do g\u0142osu dochodz\u0105 teraz tzw. \"m\u0142ode wilczki\", czyli ch\u0142opaki urodzone w latach 90. Carapaz zaskoczy\u0142 wszystkich i wygra\u0142 Giro. My\u015bl\u0119, \u017ce z tego powodu, \u017ce g\u0142\u00f3wni pretendenci do zwyci\u0119stwa odpadli, to Tour b\u0119dzie w tym roku ciekawszy. Na pewno dzi\u0119ki temu te\u017c, zwi\u0119ksza si\u0119 grono kandydat\u00f3w do zwyci\u0119stwa. || Jest te\u017c Geraint Thomas, kt\u00f3ry wygra\u0142 w ubieg\u0142ym roku. Takie do\u015bwiadczenie w wygrywaniu pomaga? || Na pewno. G\u0142\u00f3wn\u0105 przewag\u0105 Thomasa jest jednak mocna ekipa - Ineos. Jest w niej Micha\u0142 Kwiatkowski, kt\u00f3ry na Tourze zawsze by\u0142 mocny i Thomas mo\u017ce liczy\u0107 na jego wsparcie. A nie zapominajmy, \u017ce na takim wielki Tourze najwa\u017cniejsza jest dru\u017cyna, bo to jest 21 dni \u015bcigania. Codziennie musi by\u0107 pe\u0142na koncentracja, \u017ceby nie straci\u0107 i samemu nie da si\u0119 tego zrobi\u0107. || Ineos to bez w\u0105tpienia najmocniejszy dzi\u015b zesp\u00f3\u0142 w peletonie, naszpikowany gwiazdami. Micha\u0142 Kwiatkowski na tegorocznym Tour de France pojedzie jako pomocnik. || Tak\u0105 Micha\u0142 ma rol\u0119 w tym roku, ale my\u015bl\u0119, \u017ce je\u017celi przydarzy\u0142a by si\u0119 jaka\u015b okazja do wygrania etapu, to ch\u0119tnie z niej skorzysta. Wyniki Micha\u0142a ma naprawd\u0119 niesamowite, ale etapu na wielkim Turze jeszcze nie wygra\u0142. || Trudno jest si\u0119 kolarzowi pogodzi\u0107 z tym, \u017ce musi na kogo\u015b pracowa\u0107. Tak b\u0119dzie to pewnie wygl\u0105da\u0142o, \u017ce taktyka Ineosu b\u0119dzie u\u0142o\u017cona pod Thomasa. || Zawsze tak to w tych mocnych dru\u017cynach wygl\u0105da. Sam wiem po sobie jak to by\u0142o w Lampre, gdzie liderem by\u0142 Michele Scarponi i ju\u017c na starcie by\u0142o wiadomo, \u017ce ca\u0142a dru\u017cyna jedzie na niego i cele by\u0142y jasno sprecyzowane. Nikt w tej sytuacji si\u0119 nie wychyla\u0142. Wszyscy wiedz\u0105, \u017ce to jest gra zespo\u0142owa. Wy\u015bcig\u00f3w nie wygrywa si\u0119 samemu, tylko jest do tego potrzebna dru\u017cyna. Micha\u0142 pewnie ma teraz tak samo. Ma pomaga\u0107 Thomasowi, by ten powt\u00f3rzy\u0142 zwyci\u0119stwo z zesz\u0142ego roku. || A kto twoim zdaniem b\u0119dzie najlepszy w\u015br\u00f3d sprinter\u00f3w. Zn\u00f3w Sagana? || Jest Sagan. Jest Kristoff. Na pewno Demare, kt\u00f3ry jedzie u siebie b\u0119dzie chcia\u0142 odegra\u0107 bardzo wa\u017cn\u0105 rol\u0119. My\u015bl\u0119 jednak, \u017ce Sagan. Swoj\u0105 si\u0142\u0119 pokaza\u0142 teraz w Szwajcarii, gdzie zn\u00f3w wygrywa\u0142. My\u015bl\u0119, \u017ce on jest g\u0142\u00f3wnym faworytem. || W tym roku po raz pierwszy w Tour de France pojedzie polski zesp\u00f3\u0142 CCC. Jego liderem na wielk\u0105 p\u0119tl\u0119 jest Belg Van Avermaet. W sk\u0142adzie jest te\u017c jeden Polak - \u0141ukasz Wi\u015bniowski. || Wszyscy dobrze wiedz\u0105, \u017ce dru\u017cyna CCC nie ma kolarza na zwyci\u0119stwo w klasyfikacji generalnej. B\u0119d\u0105 upatrywa\u0107 zwyci\u0119stw etapowych - podobnie jak by\u0142o na Giro - przez to te\u017c otwiera si\u0119 szansa dla \u0141ukasza Wi\u015bniowskiego. Dla niego jest to debiut na Tour de France i na pewno jak pojawi si\u0119 tylko szansa, \u017ceby ugra\u0107 co\u015b dla siebie, to z niej skorzysta. Pami\u0119tajmy, \u017ce wygranie etapu na wielkim Tourze zostaje ju\u017c na ca\u0142e \u017cycie u kolarza i jest to niesamowicie presti\u017cowe osi\u0105gni\u0119cie Moim zdaniem CCC w\u0142a\u015bnie na tym si\u0119 skupi. || Dla Van Avermaeta to b\u0119dzie te\u017c wyj\u0105tkowy wy\u015bcig. W tym roku Tour de France startuje bowiem w Belgii, czyli w jego ojczy\u017anie. To zawsze tez chyba kolarza bardziej nakr\u0119ca do walki o zwyci\u0119stwo. || Czyta\u0142em jego wypowied\u017a, \u017ce w\u0142a\u015bnie mocno si\u0119 szykuje na pierwsze etapy w Belgii. Startuje u siebie i na pewno b\u0119dzie liczy\u0142 na doping swoich kibic\u00f3w. Na pewno b\u0119dzie ciekawie od samego pocz\u0105tku. Zreszt\u0105 tak zawsze jest na Tourze. Chocia\u017cby ze wzgl\u0119du na rywalizacj\u0119 sprinter\u00f3w czy na kraksy, kiedy ta nerwowo\u015b\u0107 w peletonie jest bardzo du\u017ca. Ka\u017cdy chce bowiem jecha\u0107 z przodu i przez to jest nerwowo, ale te\u017c na pewno ciekawie. || Faworycie b\u0119d\u0105 spokojnie czeka\u0107 na g\u00f3ry? || Na pewno, ale tak ca\u0142kiem spokojnie nie mog\u0105 jecha\u0107. Ostatnie lata pokazuj\u0105, \u017ce liczy si\u0119 ka\u017cda sekunda. Od pocz\u0105tku trzeba pilnowa\u0107, \u017ceby nie z\u0142apa\u0107 dziury w generalce. Przez to te\u017c jest nerwowo na finiszach, bo mi\u0119dzy sprinterami s\u0105 cz\u0119sto gdzie\u015b kolarze walcz\u0105cy w generalce. || Jak ty wspominasz sw\u00f3j Tour de France? Cz\u0119\u015bciej je\u017adzi\u0142e\u015b na Giro i Vuelcie, a Francj\u0119 jako\u015b omija\u0142e\u015b. || Przejecha\u0142em w swojej karierze 6 razy Giro, a 5 razy Vuelte. Raz tylko by\u0142em na Tour de France. A by\u0142em tylko raz dlatego, \u017ce powiedzia\u0142em sobie, \u017ce na Tour trzeba jecha\u0107. Pojecha\u0142em raz i powiedzia\u0142em dzi\u0119kuj\u0119 ju\u017c tam nie wr\u00f3c\u0119. To jest naprawd\u0119 specyficzny wy\u015bcig i nie w moim stylu. Za du\u017co nerw\u00f3w, za du\u017ca rywalizacja. Walka oto, \u017ceby by\u0107 jak najbli\u017cej samochodu s\u0119dziowskiego rozpoczyna\u0142a si\u0119 ju\u017c na starcie honorowym. Wszystko dlatego, \u017ceby jak s\u0119dzia machnie chor\u0105giewk\u0105 na starcie ostrym, \u017ceby ju\u017c mo\u017cna by\u0142o by\u0107 z przodu i atakowa\u0107. Troch\u0119 to nie by\u0142o w moim stylu. Przejecha\u0142em raz i akurat uda\u0142o mi si\u0119 przejecha\u0107 setn\u0105 edycj\u0119, gdzie przy okazji mojego startu zaliczy\u0142em MonVentoux i Alpe d'huez dwa razy. By\u0142 to 2013 roku i wygra\u0142 Froome. Przejecha\u0142em go raz i na tym zako\u0144czy\u0142em moj\u0105 przygod\u0119 z Tour de France. || Ta specyfika Touru polega w\u0142a\u015bnie na walce na nerwach. || Tak z jednej strony presti\u017c z drugiej strony presj\u0119 wywieraj\u0105 dyrektorzy sportowi, \u017ceby si\u0119 pokaza\u0107. Wiadomo jest to najbardziej ogl\u0105dany wy\u015bcig kolarski na \u015bwicie. Wszystko si\u0119 obraca wok\u00f3\u0142 sponsor\u00f3w i pieni\u0119dzy i chodzi oto, \u017ceby jak najd\u0142u\u017cej pokazywa\u0107 si\u0119 w telewizji. Prze top w\u0142a\u015bnie jest ta nerwowo atmosfera, bo ka\u017cdy chce by\u0107 z przodu i chce, \u017ceby w\u0142adze zespo\u0142u by\u0142y zadowolone. || W tym roku tylko dw\u00f3ch Polak\u00f3w na Tourze nie za ma\u0142o? Zwykle by\u0142 te\u017c Rafa\u0142 Majka, na kt\u00f3rego zwyci\u0119stwa w g\u00f3rach mocno liczyli\u015bmy. || Tak w tym roku wyj\u0105tkowo skromnie. Zwykle by\u0142o kilu ch\u0142opak\u00f3w wi\u0119cej. No c\u00f3\u017c, taka jest polityka dru\u017cyn. Opr\u00f3cz Tour de France jest jeszcze Giro i Vuelta. Mimo wszystko trzeba si\u0119 cieszy\u0107, \u017ce jedzie dw\u00f3ch Polak\u00f3w, bo my\u015bl\u0119, \u017ce Micha\u0142 poka\u017ce si\u0119 z naprawd\u0119 dobrej strony. || Na koniec. Tw\u00f3j typ na zwyci\u0119stwo? || Albo Thomas, albo kto\u015b z m\u0142odych walecznych kolarzy... Mo\u017ce jaki\u015b Kolumbijczyk. Wiadomo w Ineosie jest Bernal, kt\u00f3ry jest te\u017c bardzo dobrym kolarzem, ale m\u0142odym tak\u017ce te\u017c trzeba zobaczy\u0107 jak jego organizm b\u0119dzie reagowa\u0142 na 3 tygodnie takiego \u015bcigania. Na pewno b\u0119dzie w tym roku ciekawie i rywalizacja b\u0119dzie trwa\u0142a do samego ko\u0144ca.", "autor": "Wojtek Marczyk, Adam Zygiel", "source": "RMF FM", "tags": "Przemys\u0142aw Niemiec, tour de france, kolarstwo"},
{"id": "3080045", "url": "https://www.rmf24.pl/ciekawostki/news-szaman-idzie-do-putina-chce-go-przegonic,nId,3080045", "date": "2019-07-05", "time": "15:30:47", "title": "                    Szaman idzie do Putina. Chce go przegoni\u0107                                               ", "lead": "Szaman z Syberii chce przej\u015b\u0107 tras\u0119 z Jakucka do Moskwy, by ze stolicy Rosji przep\u0119dzi\u0107 W\u0142adimira Putina. Aleksandr Gabyszew twierdzi, \u017ce prezydent Rosji jest \u201ewys\u0142annikiem mrocznych si\u0142\u201d \u2013 podaje Onet powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rosyjskie \u017ar\u00f3d\u0142a.", "text": "Szaman z Syberii chce przej\u015b\u0107 tras\u0119 z Jakucka do Moskwy, by ze stolicy Rosji przep\u0119dzi\u0107 W\u0142adimira Putina. Aleksandr Gabyszew twierdzi, \u017ce prezydent Rosji jest \u201ewys\u0142annikiem mrocznych si\u0142\u201d \u2013 podaje Onet powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rosyjskie \u017ar\u00f3d\u0142a. || W demokracji nie powinno by\u0107 strachu. Teraz ludzie boj\u0105 si\u0119 m\u00f3wi\u0107, boj\u0105 si\u0119, \u017ce zostan\u0105 zwolnieni, ich pensje zostan\u0105 odebrane. Chodzi o to, \u017ce nasza w\u0142adza pa\u0144stwowa jest bezgraniczna, demoniczna. Ludzie zostali wp\u0119dzeni w sztuczn\u0105 depresj\u0119 (...) - t\u0142umaczy\u0142 powody swojej podr\u00f3\u017cy 51-letni szaman w rozmowie z portalem Sybir.realii. Podkre\u015bla\u0142, \u017ce \"musi istnie\u0107 r\u00f3wnowaga mi\u0119dzy w\u0142adz\u0105 pa\u0144stwow\u0105 a ludem\" i zale\u017cy mu na zr\u00f3wnowa\u017ceniu \"pa\u0144stwowo\u015bci Putina z w\u0142adz\u0105 ludzi\". || W jaki spos\u00f3b szaman chce przep\u0119dzi\u0107 prezydenta z Rosji? Oczywi\u015bcie za pomoc\u0105 czar\u00f3w. || Przed m\u0119\u017cczyzn\u0105 kilka tysi\u0119cy kilometr\u00f3w. Z domu wyruszy\u0142 w marcu. Przyzna\u0142, \u017ce mia\u0142 ze sob\u0105 3 tys. rubli, spa\u0142 w zimowej jurcie. Do Moskwy planuje dotrze\u0107 w sierpniu 2021 roku. || Gabyszew w podr\u00f3\u017cy jest samowystarczalny - ci\u0105gnie ok. 100-kilogramowy w\u00f3zek, na kt\u00f3rym ma swoj\u0105 jurt\u0119, piec, ubrania i prowiant - pisze Onet. || 51-latek jest cz\u0119sto odwiedzany przez mieszka\u0144c\u00f3w miejscowo\u015bci, przez kt\u00f3re podr\u00f3\u017cuje. Ludzie chc\u0105 z nim porozmawia\u0107, udzieli\u0107 mu wsparcia, albo da\u0107 pieni\u0105dze na dalsz\u0105 podr\u00f3\u017c. W pewnym mie\u015bcie zorganizowano nawet wiec jego poparcia. || Przy mnie szaman otrzyma\u0142 ok. 2 tys. rubli, paczk\u0119 ciastek, czeburaka, kilka butelek wody, gar\u015b\u0107 s\u0142odyczy i owoc\u00f3w. A mieszkaniec Nowoberezowki, widz\u0105c A\u0142eksandra na ulicy swojej wioski, najpierw zapyta\u0142, czego mu potrzeba, a p\u00f3\u017aniej przyjecha\u0142 z warzywami i zio\u0142ami - opowiada\u0142 Andriej Zatirko, reporter Sybir, Realii. ", "autor": "Nicole Makarewicz ", "source": "Onet", "tags": "Rosja, W\u0142adimir Putin"},
{"id": "3080100", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-prokuratura-bada-sprawe-domniemanego-gwaltu-w-stadninie-prze,nId,3080100", "date": "2019-07-05", "time": "15:57:01", "title": "                    Prokuratura bada spraw\u0119 domniemanego gwa\u0142tu w stadninie. Przes\u0142uchano ju\u017c 19-latk\u0119                                               ", "lead": "Prokuratura Rejonowa w \u015bwi\u0119tokrzyskim Staszowie prowadzi spraw\u0119 domniemanego gwa\u0142tu w Stadninie Koni Huculskich w Regietowie w Ma\u0142opolsce. W sprawie przes\u0142uchano ju\u017c 19-latk\u0119, kt\u00f3ra w stadninie odbywa\u0142a praktyki, a o gwa\u0142t oskar\u017cy\u0142a dyrektora o\u015brodka. Ten ostatni nie pracuje ju\u017c w stadninie: w\u0142adze sp\u00f3\u0142ki, kt\u00f3rej podlega o\u015brodek, zaznaczaj\u0105, \u017ce \"zwolnienie nast\u0105pi\u0142o na pro\u015bb\u0119 dyrektora\" i \u017ce \"nie zosta\u0142 pozbawiony stanowiska z powod\u00f3w dyscyplinarnych\".", "text": "Prokuratura Rejonowa w \u015bwi\u0119tokrzyskim Staszowie prowadzi spraw\u0119 domniemanego gwa\u0142tu w Stadninie Koni Huculskich w Regietowie w Ma\u0142opolsce. W sprawie przes\u0142uchano ju\u017c 19-latk\u0119, kt\u00f3ra w stadninie odbywa\u0142a praktyki, a o gwa\u0142t oskar\u017cy\u0142a dyrektora o\u015brodka. Ten ostatni nie pracuje ju\u017c w stadninie: w\u0142adze sp\u00f3\u0142ki, kt\u00f3rej podlega o\u015brodek, zaznaczaj\u0105, \u017ce \"zwolnienie nast\u0105pi\u0142o na pro\u015bb\u0119 dyrektora\" i \u017ce \"nie zosta\u0142 pozbawiony stanowiska z powod\u00f3w dyscyplinarnych\". || O sprawie napisa\u0142 3 lipca Onet. Wed\u0142ug relacji informatora portalu, wieczorem 13 czerwca wieloletni dyrektor stadniny Stanis\u0142aw Ciuba zabra\u0142 19-letni\u0105 praktykantk\u0119 do G\u00f3rnego Regietowa, gdzie mieli razem ogl\u0105da\u0107 konie. || Dlaczego m\u0142oda dziewczyna pojecha\u0142a ze starszym o 50 lat m\u0119\u017cczyzn\u0105? - Dyrektor lubi\u0142 m\u00f3wi\u0107 praktykantkom, \u017ce jak czego\u015b nie zrobi\u0105, to nie zaliczy im praktyk - opowiada jeden z naszych informator\u00f3w - czytamy w artykule Onetu. || Dalej portal relacjonuje, \u017ce kiedy dyrektor i praktykantka wr\u00f3cili do stadniny, nie by\u0142o w niej ju\u017c nikogo, a oko\u0142o godziny 05:00 nad ranem dziewczyna zadzwoni\u0142a do opiekunki praktyk. || By\u0142a zap\u0142akana, m\u00f3wi\u0142a, \u017ce boi si\u0119 dyrektora - czytamy. || Na miejscu pojawi\u0142y si\u0119 jedna z pracownic o\u015brodka i opiekunka praktyk: jak podaje Onet, obudzi\u0142y dyrektora stadniny, kt\u00f3ry pomieszkiwa\u0142 na terenie o\u015brodka, a ten stwierdzi\u0142, \u017ce do niczego nie dosz\u0142o. Nie zaprzeczy\u0142 natomiast, \u017ce w nocy by\u0142 w pomieszczeniu, w kt\u00f3rym mieszka\u0142a nastolatka. || Dyrektor opowiedzia\u0142 pracownicom, \u017ce podczas wyjazdu z nim 19-latka pi\u0142a alkohol, m.in. bimber. Sk\u0105d go mia\u0142a? W okolicy nie ma sklep\u00f3w, jednak butelki bimbru znajdowa\u0142y si\u0119 w jednym z pomieszcze\u0144 obok karczmy. Klucze do tego pokoju ma niewielu pracownik\u00f3w, w tym m.in. dyrektor - donosi\u0142 Onet. || Wed\u0142ug portalu, kr\u00f3tko po opisanych wydarzeniach 71-letni dyrektor odszed\u0142 z pracy. || 14 czerwca nastolatka zawiadomi\u0142a policj\u0119, ale kiedy ta trzy dni p\u00f3\u017aniej skierowa\u0142a zawiadomienie o wszcz\u0119ciu \u015bledztwa do Prokuratury Rejonowej w Gorlicach, prokuratura ta - jak pisze portal - natychmiast z\u0142o\u017cy\u0142a wniosek o wy\u0142\u0105czenie jej ze sprawy, t\u0142umacz\u0105c to obaw\u0105 przed pojawieniem si\u0119 zarzutu \"o brak obiektywizmu\". Podobne wnioski z\u0142o\u017cone zosta\u0142y r\u00f3wnie\u017c w odniesieniu do Prokuratury Okr\u0119gowej w Nowym S\u0105czu i wszystkich prokuratur w okr\u0119gu s\u0105deckim. Ostatecznie sprawa trafi\u0142a do Prokuratury Okr\u0119gowej w Kielcach, a stamt\u0105d do Prokuratury Rejonowej w Staszowie. || Jak poinformowa\u0142 rzecznik Prokuratury Okr\u0119gowej w Kielcach Daniel Prokopowicz, akta sprawy trafi\u0142y tam 28 czerwca, po czym niezw\u0142ocznie zosta\u0142y przekazane do Staszowa. || Prokurator si\u0119 z nimi zapozna\u0142 i od razu rozpocz\u0105\u0142 wykonywanie czynno\u015bci. Mimo \u017ce procedowano przekazanie sprawy do innej jednostki, realizowane by\u0142y czynno\u015bci dowodowe - przekaza\u0142, zastrzegaj\u0105c, \u017ce ze wzgl\u0119du na dobro post\u0119powania \u015bledczy nie ujawniaj\u0105, o jakie czynno\u015bci chodzi. || Wskaza\u0142 natomiast, \u017ce 19-latka zosta\u0142a ju\u017c przes\u0142uchana. || Prok. Prokopowicz zaznaczy\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce na obecnym etapie post\u0119powanie prowadzone jest \"w sprawie\". || Zarz\u0105d sp\u00f3\u0142ki Kombinat Rolny Kietrz, kt\u00f3rej podlega Stadnina Koni Huculskich w Regietowie, przekaza\u0142 natomiast Polskiej Agencji Prasowej, \u017ce stosunek pracy dyrektora stadniny rozwi\u0105zano na podstawie porozumienia stron. || Zwolnienie nast\u0105pi\u0142o na pro\u015bb\u0119 dyrektora - od jakiego\u015b czasu nosi\u0142 si\u0119 z tym zamiarem jako cz\u0142owiek, kt\u00f3ry kilka lat temu naby\u0142 prawa emerytalne. Nie zosta\u0142 pozbawiony stanowiska z powod\u00f3w dyscyplinarnych - podkre\u015bli\u0142y w\u0142adze sp\u00f3\u0142ki. || ", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "gwa\u0142t, gwa\u0142ty"},
{"id": "3078235", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-fakty-znad-wody/info/news-ahoj-zeglarzu-znasz-te-slowa-quiz,nId,3078235", "date": "2019-07-06", "time": "07:43:53", "title": "                    Ahoj \u017ceglarzu! Znasz te s\u0142owa? [Quiz]                                               ", "lead": "Woda, wiatr, \u017cagle i wakacje w pe\u0142ni. Mamy wi\u0119c dla Was propozycje letniego, \u017ceglarskiego quizu. Czy wiesz, jak nazywaj\u0105 si\u0119 poszczeg\u00f3lne elementy jachtu? Pytania u\u0142o\u017cy\u0142 nasz redakcyjny kolega Mateusz Ch\u0142ystun, zapalny \u017ceglarz. S\u0105 wyj\u0105tkowo trudne, zw\u0142aszcza dla niewtajemniczonych. Wielu z nas nie zna\u0142o odpowiedzi nawet na po\u0142ow\u0119 z nich. Pochwalcie si\u0119, jak Wam posz\u0142o!", "text": "Woda, wiatr, \u017cagle i wakacje w pe\u0142ni. Mamy wi\u0119c dla Was propozycje letniego, \u017ceglarskiego quizu. Czy wiesz, jak nazywaj\u0105 si\u0119 poszczeg\u00f3lne elementy jachtu? Pytania u\u0142o\u017cy\u0142 nasz redakcyjny kolega Mateusz Ch\u0142ystun, zapalny \u017ceglarz. S\u0105 wyj\u0105tkowo trudne, zw\u0142aszcza dla niewtajemniczonych. Wielu z nas nie zna\u0142o odpowiedzi nawet na po\u0142ow\u0119 z nich. Pochwalcie si\u0119, jak Wam posz\u0142o! || ", "autor": "", "source": "RMF FM", "tags": "quiz, \u017ceglarz"},
{"id": "3080103", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-stoltenberg-po-spotkaniu-rady-nato-rosja-przelomu-nie-ma-a-c,nId,3080103", "date": "2019-07-05", "time": "16:00:00", "title": "                    Stoltenberg po spotkaniu Rady NATO-Rosja: Prze\u0142omu nie ma, a czas ucieka                                                ", "lead": "Bez prze\u0142omu na posiedzeniu Rady NATO-Rosja ws. traktatu o ca\u0142kowitej likwidacji pocisk\u00f3w rakietowych po\u015bredniego i \u015bredniego zasi\u0119gu (INF). Szef NATO Jens Stoltenberg relacjonowa\u0142, \u017ce nie us\u0142ysza\u0142 na nim nic, co wskazywa\u0142oby na powr\u00f3t do przestrzegania uk\u0142adu przez Moskw\u0119. ", "text": "Bez prze\u0142omu na posiedzeniu Rady NATO-Rosja ws. traktatu o ca\u0142kowitej likwidacji pocisk\u00f3w rakietowych po\u015bredniego i \u015bredniego zasi\u0119gu (INF). Szef NATO Jens Stoltenberg relacjonowa\u0142, \u017ce nie us\u0142ysza\u0142 na nim nic, co wskazywa\u0142oby na powr\u00f3t do przestrzegania uk\u0142adu przez Moskw\u0119. || Nie dostrzegamy \u017cadnego znaku, by Rosja by\u0142a gotowa do powrotu do przestrzegania traktatu INF. Problemem s\u0105 nowe pociski \u015bredniego zasi\u0119gu, kt\u00f3re mog\u0105 przenosi\u0107 g\u0142owice nuklearne, co jest jasnym z\u0142amaniem traktatu INF - m\u00f3wi\u0142 w pi\u0105tek na konferencji prasowej w Brukseli po posiedzeniu Rady sekretarz generalny Sojuszu. || Nie jest to jednak zaskoczeniem, bo w \u015brod\u0119 prezydent Rosji W\u0142adimir Putin podpisa\u0142 ustaw\u0119 o wstrzymaniu udzia\u0142u kraju w uk\u0142adzie INF. Rosja, zawieszaj\u0105c udzia\u0142 w dwustronnym porozumieniu ze Stanami Zjednoczonymi, powo\u0142uje si\u0119 na decyzj\u0119 Waszyngtonu, kt\u00f3ry zapowiedzia\u0142 wycofanie si\u0119 z traktatu. USA zarzucaj\u0105 Moskwie rozmieszczanie zakazanych przez INF pocisk\u00f3w 9M729 (w terminologii zachodniej SSC-8) i za\u017c\u0105da\u0142 od niej zniszczenia lub zmodyfikowania tych pocisk\u00f3w. Jednak Rosja odpiera te zarzuty. || Niestety, nie widzieli\u015bmy \u017cadnych oznak prze\u0142omu. A czas ucieka. Dzi\u015b sojusznicy ponownie wezwali Rosj\u0119 do powrotu do pe\u0142nego i mo\u017cliwego do weryfikacji wype\u0142niania traktatu - o\u015bwiadczy\u0142 sekretarz generalny. Przypomnia\u0142, \u017ce w przesz\u0142o\u015bci, dok\u0142adnie w 1987 roku, Zwi\u0105zek Radziecki by\u0142 w stanie w ci\u0105gu kilku tygodni zniszczy\u0107 pociski manewruj\u0105ce \u015bredniego zasi\u0119gu. Jest taka mo\u017cliwo\u015b\u0107, gdyby chcieli. Teraz mogliby wype\u0142nia\u0107 traktat i ocali\u0107 go. To mo\u017cliwe w ci\u0105gu kilku tygodni - zaznaczy\u0142 Stoltenberg. || Jego zdaniem obecna sytuacja jest bardzo powa\u017cna z punktu widzenia kontroli zbroje\u0144, bo podwa\u017canie jednego traktatu, kt\u00f3ry dodatkowo jest fundamentalny, stawia pod znakiem zapytania wiarygodno\u015b\u0107 innych uk\u0142ad\u00f3w. || Z tego powodu USA i NATO musz\u0105 zareagowa\u0107, poniewa\u017c je\u015bli zaakceptujemy, \u017ce INF b\u0119dzie \u0142amany bezkarnie, bez \u017cadnych konsekwencji, to b\u0119dziemy podwa\u017ca\u0107 zaufanie i wiarygodno\u015b\u0107 wszystkich innych porozumie\u0144 dotycz\u0105cych kontroli zbroje\u0144. \u0141amanie przez Rosj\u0119 traktatu INF nie jest problemem tylko dla (przysz\u0142o\u015bci) INF - o\u015bwiadczy\u0142 Stoltenberg. || Doda\u0142 przy tym, \u017ce NATO wci\u0105\u017c koncentruje si\u0119 na zachowaniu uk\u0142adu. Przyzna\u0142 jednak, \u017ce prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce uda si\u0119 to zrobi\u0107, spada z dnia na dzie\u0144. 2 sierpnia mija sze\u015bciomiesi\u0119czny okres wyznaczony Rosji przez Stany Zjednoczone na powr\u00f3t do przestrzegania zapis\u00f3w INF. || Sekretarz generalny przypomnia\u0142, \u017ce pa\u0144stwa nale\u017c\u0105ce do Sojuszu rozmawia\u0142y ju\u017c o \u015brodkach odwetowych. Temat ten by\u0142 jednym z g\u0142\u00f3wnych punkt\u00f3w posiedzenia ministr\u00f3w obrony pa\u0144stw NATO w ubieg\u0142ym tygodniu. || Stoltenberg m\u00f3wi\u0142, \u017ce niekt\u00f3re ze \u015brodk\u00f3w mog\u0105 by\u0107 przyj\u0119te do\u015b\u0107 szybko, lecz w przypadku innych b\u0119dzie trzeba troch\u0119 wi\u0119cej czasu. Ale oczywi\u015bcie b\u0119dziemy musieli zareagowa\u0107, cz\u0119\u015bciowo po to, by wys\u0142a\u0107 jasny sygna\u0142 Rosji, \u017ce nie mog\u0105 \u0142ama\u0107 kontroli zbroje\u0144 bez koszt\u00f3w - zaznaczy\u0142. Jak doda\u0142 NATO musi te\u017c ca\u0142y czas zapewnia\u0107 sobie wiarygodne odstraszanie i obron\u0119, w \u015bwiecie ju\u017c bez INF i z rosyjskimi pociskami, kt\u00f3re mog\u0105 dosi\u0119ga\u0107 europejskich miast w ci\u0105gu kilku minut. || Pi\u0105tkowe posiedzenie Rady NATO-Rosja by\u0142o drugim w tym roku. Pa\u0144stwa Sojuszu chc\u0105 mie\u0107 otwarty kana\u0142 komunikacji z Moskw\u0105, cho\u0107 po agresji na Ukrain\u0119 wszelkie kontakty na wy\u017cszym szczeblu zosta\u0142y zawieszone. || Ukraina by\u0142a jednym z temat\u00f3w posiedzenia. Stoltenberg relacjonowa\u0142, \u017ce pa\u0144stwa NATO po raz kolejny zwr\u00f3ci\u0142y si\u0119 do Rosji o zwolnienie ukrai\u0144skich marynarzy i okr\u0119t\u00f3w zaj\u0119tych listopadzie ubieg\u0142ego roku w pobli\u017cu Cie\u015bniny Kercze\u0144skiej. || NATO i Rosja poinformowa\u0142y si\u0119 r\u00f3wnie\u017c o planowanych w najbli\u017cszym czasie \u0107wiczeniach wojskowych. Wymiana informacji ma pom\u00f3c w zmniejszeniu ryzyka nieporozumie\u0144 i ewentualnych incydent\u00f3w. || Uk\u0142ad INF o ca\u0142kowitej likwidacji pocisk\u00f3w rakietowych po\u015bredniego i \u015bredniego zasi\u0119gu podpisali przyw\u00f3dcy USA i \u00f3wczesnego ZSRR, Ronald Reagan i Michai\u0142 Gorbaczow w 1987 roku w Waszyngtonie. Przewidywa\u0142 on likwidacj\u0119 arsena\u0142\u00f3w tej broni, a tak\u017ce zabrania\u0142 jej produkowania, przechowywania i stosowania. Uk\u0142adem obj\u0119te by\u0142y pociski o zasi\u0119gu od 500 do 5500 km. Do czerwca 1991 roku obie strony wywi\u0105za\u0142y si\u0119 z postanowie\u0144 umowy: ZSRR zniszczy\u0142 1846 pocisk\u00f3w, a USA - 846.", "autor": "Adam Zygiel", "source": "PAP", "tags": "Jens Stoltenberg, NATO, Rosja"},
{"id": "3080098", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-obronca-arkadiusza-kraski-o-decyzji-prokuratury-moze-budzic-,nId,3080098", "date": "2019-07-05", "time": "15:53:41", "title": "                    Obro\u0144ca Arkadiusza Kraski o decyzji prokuratury: Mo\u017ce budzi\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci                                               ", "lead": "Do S\u0105du Najwy\u017cszego wp\u0142yn\u0119\u0142o pismo prokuratora regionalnego w Szczecinie, w kt\u00f3rym zmieniono wniosek ws. skazanego ponad 18 lat temu na do\u017cywocie Arkadiusza Kraski i zwr\u00f3cono si\u0119 o przekazanie sprawy do I instancji zamiast uniewinnienia - poinformowa\u0142 zesp\u00f3\u0142 prasowy SN.", "text": "Do S\u0105du Najwy\u017cszego wp\u0142yn\u0119\u0142o pismo prokuratora regionalnego w Szczecinie, w kt\u00f3rym zmieniono wniosek ws. skazanego ponad 18 lat temu na do\u017cywocie Arkadiusza Kraski i zwr\u00f3cono si\u0119 o przekazanie sprawy do I instancji zamiast uniewinnienia - poinformowa\u0142 zesp\u00f3\u0142 prasowy SN. || Na podstawie informacji uzyskanych w Wydziale V Izby Karnej uprzejmie informuj\u0119, \u017ce do SN wp\u0142yn\u0119\u0142o pismo prokuratora regionalnego w Szczecinie, datowane na 3 lipca br., w kt\u00f3rym zmieniony zosta\u0142 pierwotny wniosek o wznowienie post\u0119powania w sprawie w zakresie wniosku ko\u0144cowego co do orzeczenia nast\u0119pczego - m\u00f3wi Martyna \u0141uczak z zespo\u0142u prasowego SN. Jak doda\u0142a, w pi\u015bmie tym prokurator - zamiast uniewinnienia - wnioskuje o przekazanie sprawy do ponownego rozpoznania s\u0105dowi I instancji. || \u0141uczak zaznaczy\u0142a, \u017ce kwestia wznowienia post\u0119powania dotycz\u0105cego Kraski i ewentualnego uchylenia wyrok\u00f3w go skazuj\u0105cych zostanie rozpoznana przez SN \"tak jak by\u0142o to zaplanowane wcze\u015bniej\", czyli we wtorek 9 lipca o godz. 11.30. Obro\u0144ca Kraski, mec. Micha\u0142 Ka\u0142u\u017cny zapewni\u0142 w rozmowie z PAP, \u017ce konsekwentnie b\u0119dzie wnosi\u0142 przed SN o uniewinnienie swojego klienta. Doda\u0142, \u017ce cofni\u0119cie przez prokuratur\u0119 wniosku w zakresie uniewinnienia to dla niego \"ogromne zaskoczenie\". Na pocz\u0105tku maja SN wstrzyma\u0142 wykonywanie wyroku z 2001 r. wobec Kraski, a m\u0119\u017cczyzna wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107. Obro\u0144ca skazanego i prokurator o wstrzymanie wykonania prawomocnego wyroku w tej sprawie zawnioskowali w kwietniu. By\u0142o to skutkiem wniesionego wcze\u015bniej - 7 marca br. - wniosku prokuratora o wznowienie post\u0119powania i nast\u0119pnie uniewinnienie skazanego od przypisanych mu czyn\u00f3w. Jak informowa\u0142 SN po podj\u0119ciu decyzji o wstrzymaniu wykonywania wyroku \"w niniejszej sprawie zachodzi obecnie wysokie prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce dojdzie - w wyniku rozpoznania wniosku prokuratora - do uchylenia wyrok\u00f3w s\u0105d\u00f3w I oraz II instancji, czego domaga si\u0119 prokurator\".Po lekturze wniosku z\u0142o\u017conego przez prokuratur\u0119 (w marcu br. - PAP) nie powinno by\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce Kraska nie pope\u0142ni\u0142 czynu, za kt\u00f3ry zosta\u0142 skazany. Taka zmiana mo\u017ce budzi\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci - powiedzia\u0142 w pi\u0105tek mec. Ka\u0142u\u017cny odnosz\u0105c si\u0119 do modyfikacji stanowiska prokuratury. Prokuratura - do czasu nadania depeszy - nie odnios\u0142a si\u0119 do pyta\u0144 o kwesti\u0119 modyfikacji wniosku ws. Kraski. W czwartek Onet poda\u0142, \u017ce prokuratura zmieni\u0142a swoje stanowisko i chce, aby sprawa by\u0142a rozpatrzona ponownie.Jestem zszokowany i zdruzgotany, ale nie mam zamiaru si\u0119 podda\u0107. Dlaczego mam t\u0142umaczy\u0107 si\u0119 znowu przed s\u0105dem za co\u015b, czego nie zrobi\u0142em? Cz\u0142owiek wierzy w sprawiedliwo\u015b\u0107, zaczyna uk\u0142ada\u0107 sobie \u017cycie od nowa, a tutaj co\u015b takiego. Mam nadziej\u0119, \u017ce w ko\u0144cu odpowiedz\u0105 za to wszystko osoby, kt\u00f3re powinny - m\u00f3wi\u0142 Kraska portalowi Onet, komentuj\u0105c w czwartek pismo prokuratury. || Jak zauwa\u017ca Onet, wycofanie wniosku przez prokuratur\u0119 nie oznacza, \u017ce S\u0105d Najwy\u017cszy nie mo\u017ce podj\u0105\u0107 decyzji o uniewinnieniu Arkadiusza Kraski. W aktach znajduj\u0105 si\u0119 dowody zebrane przez prokuratur\u0119. S\u0105 tak\u017ce nowe, kt\u00f3re w \u015brod\u0119 dostarczy\u0142 obro\u0144ca Kraski. Mamy kilka as\u00f3w w r\u0119kawie, mamy ca\u0142y stos dowod\u00f3w, kt\u00f3re do tej pory nie wysz\u0142y na jaw. My\u015bl\u0119, \u017ce osoby, kt\u00f3re pr\u00f3buj\u0105 spraw\u0119 ukr\u00f3ci\u0107, mog\u0105 si\u0119 zdziwi\u0107 - m\u00f3wi w rozmowie z Onetem Arkadiusz Kraska. || Pi\u0119\u0107 dni przed posiedzeniem prokuratura zmienia zdanie w sprawie Kraski. Dlaczego? Przeczytaj w tek\u015bcie Onetu.Sprawa Kraski by\u0142a szeroko opisywana w mediach. M\u0119\u017cczyzna 7 marca 2001 r. zosta\u0142 skazany przez S\u0105d Okr\u0119gowy w Szczecinie na do\u017cywocie za przypisane mu podw\u00f3jne zab\u00f3jstwo w Szczecinie we wrze\u015bniu 1999 r. Wyrok ten utrzyma\u0142 3 lipca 2001 r. S\u0105d Apelacyjny w Poznaniu. || Jak pisa\u0142y media, do zab\u00f3jstwa w 1999 r. dosz\u0142o na tle porachunk\u00f3w mi\u0119dzy grupami przest\u0119pczymi - od ran postrza\u0142owych w pobli\u017cu jednej ze szczeci\u0144skich stacji benzynowych zgin\u0119li Marek C. i Robert S. Wniosek o wznowienie sprawy i - pierwotnie - uniewinnienie Kraski z\u0142o\u017cy\u0142a Prokuratura Regionalna w Szczecinie. Wed\u0142ug medi\u00f3w we wniosku tym wskazywano, \u017ce podczas \u015bledztwa mog\u0142o doj\u015b\u0107 do pope\u0142nienia przest\u0119pstwa m.in. preparowania dowod\u00f3w i mataczenia - co wp\u0142yn\u0119\u0142o na orzeczenie s\u0105du.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM/PAP/Onet", "tags": "arkadiusz kraska, do\u017cywocie, S\u0105d Najwy\u017cszy"},
{"id": "3080114", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-eva-mozes-kor-zmarla-podczas-pobytu-w-krakowie-byla-jedna-z-,nId,3080114", "date": "2019-07-05", "time": "16:31:13", "title": "                    Eva Mozes Kor zmar\u0142a podczas pobytu w Krakowie. By\u0142a jedn\u0105 z ofiar Mengele                                               ", "lead": "W wieku 85 lat w Krakowie zmar\u0142a w czwartek Eva Mozes Kor pisarka, wi\u0119\u017aniarka niemieckiego obozu Auschwitz nale\u017c\u0105ca do grupy dzieci przeznaczonych do pseudomedycznych bada\u0144 doktora Josefa Mengele. ", "text": "W wieku 85 lat w Krakowie zmar\u0142a w czwartek Eva Mozes Kor pisarka, wi\u0119\u017aniarka niemieckiego obozu Auschwitz nale\u017c\u0105ca do grupy dzieci przeznaczonych do pseudomedycznych bada\u0144 doktora Josefa Mengele. || Zgon nast\u0105pi\u0142 z przyczyn naturalnych, nie prowadzimy \u017cadnych czynno\u015bci w tej sprawie - m\u00f3wi rzecznik ma\u0142opolskiej policji Sebastian Gle\u0144. || Eva Mozes Kor mia\u0142a obywatelstwo ameryka\u0144skie. Przyjecha\u0142a do Polski z synem. Odwiedzi\u0142a by\u0142y niemiecki, nazistowski ob\u00f3z zag\u0142ady Auschwitz. Podczas pobytu w krakowskim hotelu poczu\u0142a si\u0119 \u017ale i straci\u0142a przytomno\u015b\u0107. Syn i piel\u0119gniarka podj\u0119li reanimacj\u0119. Potem kontynuowa\u0142a j\u0105 za\u0142oga pogotowia. Niestety, nie uda\u0142o im si\u0119 uratowa\u0107 85-latki. || Eva Mozes urodzi\u0142a si\u0119 31 stycznia 1934 r. w miejscowo\u015bci Port w Rumunii. Jako dziesi\u0119ciolatka trafi\u0142a do Auschwitz razem ze swoj\u0105 siostr\u0105 Miriam. Jako bli\u017aniaczki zosta\u0142y wyselekcjonowane do grupy dzieci przeznaczonych do bada\u0144 przez dr. Josefa Mengele. Siostry prze\u017cy\u0142y ob\u00f3z, a po wojnie powr\u00f3ci\u0142y do Rumunii i zamieszka\u0142y z ciotk\u0105. Ich rodzice i dwie starsze siostry zgin\u0119\u0142y w Auschwitz. W 1950 roku obie siostry wyemigrowa\u0142y do Izraela i mieszka\u0142y w Hajfie. Dziesi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej Eva wysz\u0142a za m\u0105\u017c za Amerykanina Michaela Kora, z kt\u00f3rym wyemigrowa\u0142a do Stan\u00f3w Zjednoczonych. W 1984 roku wsp\u00f3lnie z siostr\u0105 odnalaz\u0142a niekt\u00f3re \u017cyj\u0105ce ofiary eksperyment\u00f3w doktora Mengele i za\u0142o\u017cy\u0142a organizacj\u0119 CANDLES - Children of Auschwitz Nazi Deadly Lab Experiments Survivors, a w 1995 r. w stanie Indiana w miejscowo\u015bci Terre Haute otwarto CANDLES Holocaust Museum and Education Center. Napisa\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0119 \"Przetrwa\u0142am. \u017bycie ofiary Josefa Mengele\". Jej \u017cycie by\u0142o tematem wielu film\u00f3w dokumentalnych, w tym \"Eva: A-7063\", kt\u00f3ry powsta\u0142 w zesz\u0142ym roku. Towarzystwo Historyczne Indiany nada\u0142o jej tytu\u0142 \" \u017byj\u0105cej legendy\". Kor by\u0142 znana jako \"ma\u0142a kobieta ubrana na niebiesko\", kt\u00f3ra - jak napisano po jej \u015bmierci na stronie internetowej \"The Indianapolis Star\" - \"opowiada\u0142a innym swoj\u0105 histori\u0119, aby nikt nie musia\u0142 cierpie\u0107 tak, jak ona\". Muzeum CANDLE b\u0119dzie zamkni\u0119te do wtorku 9 lipca, by upami\u0119tni\u0107 Ev\u0119 Kor. W o\u015bwiadczeniu wydanym przez muzeum napisano, \u017ce przes\u0142anie jej \u017cycia jest oczywiste: \"Mo\u017cemy przezwyci\u0119\u017cy\u0107 trudno\u015bci i tragedie. Przebaczenie mo\u017ce nam pom\u00f3c w uzdrowieniu. I ka\u017cdy ma moc i jest odpowiedzialny za to, by uczyni\u0107 ten \u015bwiat lepszym miejscem\". ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Josef Mengele, Auschwitz"},
{"id": "3081528", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-finski-hokeista-przekroczyl-predkosc-zaplaci-120-tysiecy-eur,nId,3081528", "date": "2019-07-06", "time": "07:05:40", "title": "                    Fi\u0144ski hokeista przekroczy\u0142 pr\u0119dko\u015b\u0107. Zap\u0142aci 120 tysi\u0119cy euro mandatu                                               ", "lead": "Fi\u0144ski hokeista Buffalo Sabres Rasmus Ristolainen, kt\u00f3rego podczas wakacji w kraju zatrzymano za zbyt szybk\u0105 jazd\u0119 samochodem, b\u0119dzie musia\u0142 zap\u0142aci\u0107 mandat w wysoko\u015bci 120680 euro i straci prawo jazdy na trzy miesi\u0105ce. Tak\u0105 kar\u0119 wyznaczy\u0142 s\u0105d w Turku.", "text": "Fi\u0144ski hokeista Buffalo Sabres Rasmus Ristolainen, kt\u00f3rego podczas wakacji w kraju zatrzymano za zbyt szybk\u0105 jazd\u0119 samochodem, b\u0119dzie musia\u0142 zap\u0142aci\u0107 mandat w wysoko\u015bci 120680 euro i straci prawo jazdy na trzy miesi\u0105ce. Tak\u0105 kar\u0119 wyznaczy\u0142 s\u0105d w Turku. || Ristolainen jecha\u0142 81 km/h w miejscu, gdzie obowi\u0105zuje ograniczenie do 40. W Finlandii mandaty za z\u0142amanie przepis\u00f3w ruchu drogowego s\u0105 bardzo restrykcyjne i za przekroczenie pr\u0119dko\u015bci s\u0105 wyliczane na podstawie zarobk\u00f3w w roku poprzedzaj\u0105cym wykroczenie. 24-letni Ristolainen sp\u0119dza\u0142 wakacje w Finlandii i porusza\u0142 si\u0119 po rodzinnym Turku luksusowym terenowym Mercedesem G 500. || Zarabia 5 milion\u00f3w euro rocznie, co by\u0142o dla s\u0105du podstaw\u0105 do wyliczenia mandatu. Wyst\u0119puj\u0105cy za oceanem w lidze NHL fi\u0144scy hokei\u015bci co roku podczas letniej przerwy w rozgrywkach, kt\u00f3r\u0105 zwykle sp\u0119dzaj\u0105 w rodzinnych stronach, s\u0105 zatrzymywani za jazd\u0119 z nadmiern\u0105 pr\u0119dko\u015bci\u0105. Jak poda\u0142 dziennik \"Ilta Sanomat\" Ristolainen sta\u0142 si\u0119 rekordzist\u0105 w wysoko\u015bci mandatu i w tym rankingu zajmuje teraz pierwsze miejsce. Na drugim plasuje si\u0119 gwiazdor Florida Panthers Aleksander Barkov, kt\u00f3ry przed rokiem musia\u0142 zap\u0142aci\u0107 46,6 tysi\u0119cy euro. Trzeci jest legendarny by\u0142y hokeista Teemu Selanne z mandatem 40 tysi\u0119cy.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Finlandia, mandat, hokeista"},
{"id": "3081530", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-hurkacz-po-meczu-z-djokovicem-porazka-boli-bo-moglem-pokonac,nId,3081530", "date": "2019-07-06", "time": "07:32:22", "title": "                    Hurkacz po meczu z Djokovicem: Pora\u017cka boli, bo mog\u0142em pokona\u0107 Serba                                               ", "lead": "Hubert Hurkacz, mimo pozostawienia po sobie dobrego wra\u017cenia w meczu 3. rundy wielkoszlemowego Wimbledonu z liderem \u015bwiatowego rankingu tenisist\u00f3w Novakiem Djokovicem, by\u0142 wyra\u017anie zawiedziony pora\u017ck\u0105. \"Ona boli, bo widzia\u0142em mo\u017cliwo\u015b\u0107, by pokona\u0107 Serba\" - zaznaczy\u0142.", "text": "Hubert Hurkacz, mimo pozostawienia po sobie dobrego wra\u017cenia w meczu 3. rundy wielkoszlemowego Wimbledonu z liderem \u015bwiatowego rankingu tenisist\u00f3w Novakiem Djokovicem, by\u0142 wyra\u017anie zawiedziony pora\u017ck\u0105. \"Ona boli, bo widzia\u0142em mo\u017cliwo\u015b\u0107, by pokona\u0107 Serba\" - zaznaczy\u0142. || Zajmuj\u0105cy 48. miejsce w rankingu ATP Hurkacz po raz drugi zmierzy\u0142 si\u0119 z Djokovicem. Niewiele ponad miesi\u0105c temu w pierwszej rundzie French Open przegra\u0142 z utytu\u0142owanym zawodnikiem z Belgradu 4:6, 2:6, 2:6. W pi\u0105tek w Londynie uleg\u0142 mu 5:7, 7:6 (7-5), 1:6, 4:6. Ciesz\u0119 si\u0119, \u017ce podnios\u0142em sw\u00f3j poziom. To by\u0142 zupe\u0142nie inny mecz ni\u017c w Pary\u017cu i teraz na pewno zagra\u0142em lepiej. Jestem zadowolony z tego, \u017ce ju\u017c troch\u0119 lepiej zaczynam gra\u0107. Jest jeszcze wiele rzeczy, kt\u00f3re mog\u0119 poprawi\u0107 i my\u015bl\u0119, \u017ce nad tym teraz b\u0119dziemy pracowali. Na pewno jest du\u017ce pole po poprawy przy returnie - podkre\u015bli\u0142. || 22-letni wroc\u0142awianin przyzna\u0142, \u017ce broni\u0105cy tytu\u0142u Serb w bezlitosny spos\u00f3b wykorzystuje ka\u017cdy moment s\u0142abo\u015bci rywala.Jakikolwiek spadek koncentracji, jeden s\u0142abszy moment Novak od razu wykorzystuje. Na pocz\u0105tku trzeciego seta szybko uciek\u0142 mi pocz\u0105tek. W meczu z nim trzeba utrzymywa\u0107 gr\u0119 ca\u0142y czas na najwy\u017cszym poziomie. W przeciwnym razem on w ka\u017cdym momencie jest gotowy odebra\u0107 kilka gem\u00f3w - podsumowa\u0142. Na pytanie, czy s\u0142abszy pocz\u0105tek trzeciej partii by\u0142 skutkiem emocjonalnego wysi\u0142ku, jakiego wymaga\u0142o utrzymanie skupienia w zaci\u0119tym i d\u0142ugim drugim secie.Mo\u017cna tak to rozpatrywa\u0107. Novak jest du\u017co bardziej do\u015bwiadczony. Trzeba z tego wyci\u0105gn\u0105\u0107 wnioski na przysz\u0142o\u015b\u0107 - zastrzeg\u0142. Jeden z dziennikarzy zasugerowa\u0142, \u017ce po udanym wyst\u0119pie w pojedynku z pierwsz\u0105 rakiet\u0105 \u015bwiata chyba jego rozczarowanie nie powinno by\u0107 zbyt du\u017ce. Hurkacz inaczej jednak do tego podchodzi.Ta pora\u017cka boli, bo widzia\u0142em mo\u017cliwo\u015b\u0107, \u017ceby wygra\u0107 z Djokovicem. On jest wspania\u0142ym zawodnikiem i daje niewiele szans. Pewne rzeczy mo\u017cna lepiej zrobi\u0107. Ale jestem zadowolony z tego, \u017ce moja gra posz\u0142a do przodu, mentalnie jestem mocniejszy. To kolejne cenne do\u015bwiadczenie, kt\u00f3re pomo\u017ce mi w p\u00f3j\u015bciu do przodu - podsumowa\u0142. Przyzna\u0142, \u017ce du\u017ce wra\u017cenie zrobi\u0142a na nim atmosfera panuj\u0105ca na korcie podczas spotkania.Fantastycznie si\u0119 gra w takich warunkach. Tak, czu\u0142em, \u017ce oklaski na koniec by\u0142y te\u017c dla mnie. \u017be kibicom podoba\u0142a si\u0119 gra Novaka i moja - wspomina\u0142. Jak doda\u0142, ma nadziej\u0119, \u017ce w kolejnej edycji Wimbledonu zostanie d\u0142u\u017cej w rywalizacji. W obecnej b\u0119dzie teraz kibicowa\u0142 Magdzie Linette i debli\u015bcie \u0141ukaszowi Kubotowi. Na pytanie, jak sobie radzi z zachowaniem spokoju podczas emocjonuj\u0105cych moment\u00f3w przyzna\u0142, \u017ce pomocne s\u0105 w\u00f3wczas rady trenera Craiga Boyntona.Rozmawiamy przed meczami, co trzeba zrobi\u0107 w danym spotkaniu. To mi pomaga w zachowaniu spokoju. To wskaz\u00f3wki taktyczne - co ja mam robi\u0107 po swojej stronie, przed returnem czy przed serwisem. To odwraca uwag\u0119 od innych rzeczy - wyja\u015bni\u0142. Po kr\u00f3tkim odpoczynku rozpocznie przygotowania do gry na kortach twardych. || By\u0107 mo\u017ce wyst\u0105pi\u0119 w Atlancie, potem Waszyngton, Montreal, Cincinnati, mo\u017ce Winston-Salem, a nast\u0119pnie US Open - wylicza\u0142, omawiaj\u0105c swoje najbli\u017csze plany startowe.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Hubert Hurkacz, tenis, Wimbledon"},
{"id": "3080190", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-fakty-znad-wody/info/news-fakty-znad-wody-pojezierze-leczynsko-wlodawskie,nId,3080190", "date": "2019-07-06", "time": "07:56:00", "title": "                    Fakty znad wody: Pojezierze \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskie                                               ", "lead": "W ten weekend w ramach naszego cyklu Fakty znad wody go\u015bcimy na Pojezierzu \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskim. Do tej krainy zalicza si\u0119 68 jezior tworz\u0105cych razem powierzchni\u0119 2726 hektar\u00f3w. Pojezierze \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskie nazywane jest cz\u0119sto drugimi Mazurami. Zupe\u0142nie nies\u0142usznie - jest zupe\u0142nie inne. ", "text": "W ten weekend w ramach naszego cyklu Fakty znad wody go\u015bcimy na Pojezierzu \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskim. Do tej krainy zalicza si\u0119 68 jezior tworz\u0105cych razem powierzchni\u0119 2726 hektar\u00f3w. Pojezierze \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskie nazywane jest cz\u0119sto drugimi Mazurami. Zupe\u0142nie nies\u0142usznie - jest zupe\u0142nie inne. || Najbardziej znanym jeziorem jest Bia\u0142e po\u0142o\u017cone we wsi Okuninka. To obecnie wschodnie kra\u0144ce Polski. Wie\u015b po\u0142o\u017cona jest 7 kilometr\u00f3w na po\u0142udnie od W\u0142odawy, na trasie Che\u0142m - Bia\u0142a Podlaska. W Okunince mieszka oko\u0142o 500 sta\u0142ych mieszka\u0144c\u00f3w. Wie\u015b sta\u0142a si\u0119 jednak wakacyjnym kurortem. W s\u0142oneczne i upalne weekendy przewija si\u0119 przez ni\u0105 \u015brednio 20-30 tysi\u0119cy os\u00f3b. G\u0142\u00f3wnie to odpoczywaj\u0105cy z regionu (z Lublina nad Bia\u0142e jest niewiele ponad 100 km), ale te\u017c coraz wi\u0119cej turyst\u00f3w z Polski, kt\u00f3rzy odkrywaj\u0105 ten rejon. || Jezioro Bia\u0142e, nad kt\u00f3rym le\u017cy Okuninka, wchodzi w sk\u0142ad grupy jezior Pojezierza \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskiego wysuni\u0119tej najdalej na p\u00f3\u0142nocny wsch\u00f3d. Bia\u0142e ma powierzchni\u0119 106 ha. Maksymalna g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 wynosi 33,6 m, obw\u00f3d to 2616 m. Woda w jeziorze ma pierwsz\u0105 klas\u0119 czysto\u015bci. K\u0105pielisko to figuruje w rejestrze k\u0105pielisk unijnych. || Nazwa Okuninka wywodzi si\u0119 od jezior i staw\u00f3w, zwanych \"okami\", licznymi w tej okolicy. Od zachodu Jezioro Bia\u0142e otoczone jest Jeziorem Czarnym (23,6 ha, 11,4 m maksymalna g\u0142\u0119boko\u015b\u0107, 628 m d\u0142ugo\u015b\u0107 linii brzegowej) a od wschodu Jeziorem Glinki (46,9 ha, 8,8 m maksymalna g\u0142\u0119boko\u015b\u0107, 1031 m d\u0142ugo\u015b\u0107 linii brzegowej). Od strony po\u0142udniowej jezioro otoczone jest lasem nale\u017c\u0105cym do Sobiborskiego Parku Krajobrazowego. || Okunink\u0119 otaczaj\u0105 Sobiborski Park Krajobrazowy oraz sosnowe Lasy W\u0142odawskie. Ze wzgl\u0119du na walory turystyczne, tu zbiegaj\u0105 si\u0119 wszystkie szlaki turystyczne, piesze, rowerowe i konne. Przez teren gminy przebiegaj\u0105 dwie trasy rowerowe: W\u0142odawa - Okuninka - Wola Uhruska, trasa rowerowa nad rzek\u0105 Bug \"Stykiem granic\" Stawki - Dubnik. Wzd\u0142u\u017c tej trasy rowerowej wybudowano szereg altan, postoj\u00f3w z grillami oraz wie\u017c widokowych. || Na terenie gminy W\u0142odawa znajduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c znaczny odcinek trasy konnej \"Na huculskim grzbiecie\", \u0142\u0105cz\u0105cy kilkana\u015bcie gmin powiatu che\u0142mskiego i w\u0142odawskiego. W gminie W\u0142odawa przebiega ona przez Lut\u0119-Okunink\u0119-\u017b\u0142obek, \u0142\u0105cz\u0105c si\u0119 z gmina Ha\u0144sk. || Okolica stwarza doskona\u0142e mo\u017cliwo\u015bci do wypoczynku r\u00f3wnie\u017c dla w\u0119dkarzy oraz mi\u0142o\u015bnik\u00f3w wios\u0142owania. Gmina W\u0142odawa jest swoist\u0105 \"mekk\u0105\" dla kajakarzy. Malownicze po\u0142o\u017cenie oraz \u0142agodne ukszta\u0142towanie nurtu W\u0142odawki, powoduj\u0105, \u017ce w\u0142a\u015bnie ta rzeczka staje si\u0119 ulubion\u0105 w\u015br\u00f3d kajakarzy. Dla odwa\u017cniejszych i \u017c\u0105dnych przyg\u00f3d kajakarzy organizowane s\u0105 r\u00f3wnie\u017c sp\u0142ywy dzik\u0105, obecnie graniczn\u0105 rzek\u0105 Bug. Jeszcze przed II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 dwa brzegi \u0142\u0105czy\u0142 most. || ", "autor": "Krzysztof Kot, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "woda"},
{"id": "3081534", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-natalia-maliszewska-nic-nie-zastapi-treningow-na-lodzie,nId,3081534", "date": "2019-07-06", "time": "07:52:35", "title": "                    Natalia Maliszewska: Nic nie zast\u0105pi trening\u00f3w na lodzie                                               ", "lead": "\u201eSkupiam si\u0119 przewa\u017cnie na tym co jest tu i teraz. Nie wybiegam daleko w przysz\u0142o\u015b\u0107. Za par\u0119 dni wyje\u017cd\u017camy na kolejne zgrupowanie. A co b\u0119dzie zim\u0105 w sezonie? Zobaczymy. Ci\u0119\u017cko mi powiedzie\u0107. Skupiam si\u0119 po prostu na treningach.\u201d - m\u00f3wi w wywiadzie z dziennikarzem RMF FM Natalia Maliszewska, polska \u0142y\u017cwiarka szybka, specjalizuj\u0105ca si\u0119 w short tracku, zwyci\u0119\u017cczyni klasyfikacji generalnej Pucharu \u015awiata na dystansie 500 metr\u00f3w z ostatniego sezonu.", "text": "\u201eSkupiam si\u0119 przewa\u017cnie na tym co jest tu i teraz. Nie wybiegam daleko w przysz\u0142o\u015b\u0107. Za par\u0119 dni wyje\u017cd\u017camy na kolejne zgrupowanie. A co b\u0119dzie zim\u0105 w sezonie? Zobaczymy. Ci\u0119\u017cko mi powiedzie\u0107. Skupiam si\u0119 po prostu na treningach.\u201d - m\u00f3wi w wywiadzie z dziennikarzem RMF FM Natalia Maliszewska, polska \u0142y\u017cwiarka szybka, specjalizuj\u0105ca si\u0119 w short tracku, zwyci\u0119\u017cczyni klasyfikacji generalnej Pucharu \u015awiata na dystansie 500 metr\u00f3w z ostatniego sezonu. || Patryk Serwa\u0144ski, RMF FM: Co u ciebie s\u0142ycha\u0107, bo to chyba okres, w kt\u00f3rym pracy i trening\u00f3w jest pod dostatkiem? || Natalia Maliszewska: To prawda. Pracy jest du\u017co. Od ko\u0144ca kwietnia przygotowujemy si\u0119 do nowego sezonu. Jeste\u015bmy w normalnym ci\u0119\u017ckim treningu a przewa\u017cnie \u0107wiczymy w Tomaszowie Mazowieckim. || Odczuwasz zmian\u0119 na lepsze odk\u0105d mamy w Polsce odpowiednie miejsce do trenowania? Mniej czasu w podr\u00f3\u017cy, wi\u0119cej czasu w domu? || To jest odpoczynek, oszcz\u0119dzamy mn\u00f3stwo czasu. Mo\u017cemy zosta\u0107 w kraju. Do Tomaszowa z ka\u017cdego miejsca w Polsce jest naprawd\u0119 blisko. To nasze centrum przygotowa\u0144. Bardzo si\u0119 ciesz\u0119 z takiej mo\u017cliwo\u015bci. Oczywi\u015bcie zawsze mo\u017ce by\u0107 lepiej, je\u015bli chodzi o warunki czy jako\u015b\u0107 lodu. Ale jako zawodnicy podpowiadamy ludziom pracuj\u0105cym na miejscu, by l\u00f3d by\u0142 jak najlepszy. Ciesz\u0119 si\u0119, \u017ce trenuje w kraju. Tych wyjazd\u00f3w w sezonie jest tak du\u017co, \u017ce nawet kilka tygodni w Tomaszowie Mazowieckim to ogromny plus. || A co jeszcze teraz robisz opr\u00f3cz treningu na lodzie? || Zawsze powtarzam, \u017ce nic nie zast\u0105pi treningu na lodzie. Jeste\u015bmy na nim ca\u0142y czas. Uzupe\u0142niaj\u0105 to g\u0142\u00f3wnie zaj\u0119cia na si\u0142owni. Mamy nowego trenera przygotowania si\u0142owego, mamy fizjoterapeut\u0119, mamy psychologa. To jest naprawd\u0119 fajny sztab szkoleniowy. Jest si\u0119 czym chwali\u0107 od pewnego czasu. || Po poprzednim sezonie, pe\u0142nym sukces\u00f3w, ale mo\u017ce te\u017c ma\u0142ych niepowodze\u0144, jak mistrzostwa \u015bwiata, \u0142atwo by\u0142o ci wej\u015b\u0107 z czyst\u0105 g\u0142ow\u0105 w nowy sezon przygotowawczy? || Ja tam niepowodze\u0144 \u017cadnych nie widzia\u0142am. Uwa\u017cam, \u017ce to jest sport i takie rzeczy lepsze i gorsze si\u0119 zdarzaj\u0105. Zawsze bior\u0119 to pod uwag\u0119. Chwila odpoczynku by\u0142a jednak potrzebna. To by\u0142 trudny, wymagaj\u0105cy sezon. Du\u017co bieg\u00f3w na najwy\u017cszym poziomie. Ale jak teraz o tym my\u015bl\u0119, to chc\u0119 wi\u0119cej i to mnie mocno motywuj\u0119. Chc\u0119 pozosta\u0107 na tym wysokim poziomie. || W poprzednim sezonie powoli ros\u0142a\u015b w takiej kibicowskiej \u015bwiadomo\u015bci odnosz\u0105c kolejne sukcesy, zdobywaj\u0105c miejsca na podium Pucharu \u015awiata. Teraz zapewne od pocz\u0105tku twoich start\u00f3w szum b\u0119dzie wi\u0119kszy. Wi\u0119ksze b\u0119d\u0105 oczekiwania. My\u015bla\u0142a\u015b o tym? || Jeszcze nie. Skupiam si\u0119 przewa\u017cnie na tym co jest tu i teraz. Nie wybiegam daleko w przysz\u0142o\u015b\u0107. Za par\u0119 dni wyje\u017cd\u017camy na kolejne zgrupowanie. A co b\u0119dzie zim\u0105 w sezonie? Zobaczymy. Ci\u0119\u017cko mi powiedzie\u0107. Skupiam si\u0119 po prostu na treningach. || A zanim rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 przygotowania i treningi uda\u0142o ci si\u0119 pojecha\u0107 na urlop? || Tak. Dwa tygodnie odpoczywa\u0142am pod palm\u0105. Zd\u0105\u017cy\u0142am si\u0119 wynudzi\u0107 i zn\u00f3w chcia\u0142am i\u015b\u0107 na trening, wi\u0119c chyba dobrze. Zosta\u0142y nam jeszcze trzy zgrupowanie. Dwa trzytygodniowe w Spale i jeszcze jeden ze znakiem zapytania. Pomi\u0119dzy obozami s\u0105 tygodniowe przerwy i wtedy wykonujemy treningi na sucho we w\u0142asnym zakresie. Wtedy mo\u017cna jeszcze gdzie\u015b pojecha\u0107, ale ja chcia\u0142am jeszcze posiedzie\u0107 w domu i to mi si\u0119 w ostatnim czasie uda\u0142o. ", "autor": "Patryk Serwa\u0144ski, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "Natalia Maliszewska, short track"},
{"id": "3083095", "url": "https://www.rmf24.pl/news-kiedy-wroca-upaly-prognoza-dlugoterminowa-na-lipiec,nId,3083095", "date": "2019-07-07", "time": "12:46:49", "title": "                    Kiedy wr\u00f3c\u0105 upa\u0142y? Prognoza d\u0142ugoterminowa na lipiec                                               ", "lead": "Przed nami kilka ch\u0142odniejszych dni. Temperatura spadnie do oko\u0142o 20 stopni Celsjusza. Kiedy powr\u00f3c\u0105 upa\u0142y? Sprawd\u017a prognoz\u0119 d\u0142ugoterminow\u0105. ", "text": "Przed nami kilka ch\u0142odniejszych dni. Temperatura spadnie do oko\u0142o 20 stopni Celsjusza. Kiedy powr\u00f3c\u0105 upa\u0142y? Sprawd\u017a prognoz\u0119 d\u0142ugoterminow\u0105. || || IMGW informuje, \u017ce Europa po\u0142udniowa jest pod wp\u0142ywem p\u0142ytkich wy\u017c\u00f3w, pozosta\u0142e obszary kontynentu s\u0105 w strefie oddzia\u0142ywania uk\u0142ad\u00f3w niskiego ci\u015bnienia. || Z p\u00f3\u0142nocnego zachodu na po\u0142udniowy wsch\u00f3d przemieszcza\u0107 si\u0119 b\u0119dzie strefa ch\u0142odnego frontu atmosferycznego zwi\u0105zanego z p\u0142ytkim ni\u017cem, kt\u00f3rego o\u015brodek przemieszcza\u0142 si\u0119 b\u0119dzie znad Gotlandii nad \u0141otw\u0119. || Dzisiaj w ca\u0142ym kraju zachmurzenie umiarkowane i du\u017ce. Miejscami spodziewane s\u0105 przelotne opady deszczu, a na po\u0142udniowym wschodzie mog\u0105 wyst\u0105pi\u0107 burze. Temperatura wyniesie od 17 stopni w rejonie Olsztyna do 24 kresek powy\u017cej zera na Podkarpaciu. || W poniedzia\u0142ek wyra\u017ane och\u0142odzenie. W wielu miejscach temperatura spadnie poni\u017cej 20 stopni. Na p\u00f3\u0142nocy kraju termometry poka\u017c\u0105 ok. 17-18 kresek powy\u017cej zera. W rejonach g\u00f3rskich jeszcze ch\u0142odniej - w Szklarskiej Por\u0119bie tylko 11 stopni.Najcieplej b\u0119dzie na po\u0142udniowym wschodzie kraju. Temperatura w Rzeszowie wyniesie 22 stopnie.B\u0119dzie pochmurno z przeja\u015bnieniami. Na p\u00f3\u0142nocy kraju mo\u017cliwe opady deszczu i burze. || We wtorek r\u00f3wnie\u017c b\u0119dzie pochmurno i miejscami deszczowo.Temperatura wyniesie od 17 stopni w rejonie Lublina, Kielc, \u0141odzi i Olsztyna, do 20 stopni na zachodzie kraju i w Ma\u0142opolsce. || W \u015brod\u0119 w przewa\u017caj\u0105cej cz\u0119\u015bci kraju spodziewane s\u0105 opady deszczu, a tak\u017ce burze.Termometry poka\u017c\u0105 od 18 stopni w rejonie Bia\u0142egostoku i Olsztyna, do 22 na Dolnym \u015al\u0105sku.Kolejne dni zapowiadaj\u0105 si\u0119 podobnie. Kiedy powr\u00f3c\u0105 upa\u0142y? || Podobna pogoda utrzyma si\u0119 przez kilka dni. Temperatura zacznie rosn\u0105\u0107 dopiero ko\u0142o 15 lipca. Wed\u0142ug prognoz temperatura przekroczy 30 kresek powy\u017cej zera 20 lipca, ale synoptycy na razie nie przewiduj\u0105 tak du\u017cych upa\u0142\u00f3w, jakich do\u015bwiadczyli\u015bmy na prze\u0142omie czerwca i lipca. Pod koniec miesi\u0105ca termometry maj\u0105 pokazywa\u0107 oko\u0142o 25 stopni. ", "autor": "", "source": "INTERIA.PL", "tags": "pogoda"},
{"id": "3078121", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-mamy-dla-was-rowerowe-gadzety,nId,3078121", "date": "2019-07-06", "time": "08:42:35", "title": "                    Mamy dla Was rowerowe gad\u017cety!                                               ", "lead": "To \u015bwi\u0119to wszystkich kibic\u00f3w kolarstwa: trwa najbardziej presti\u017cowy wy\u015bcig \u015bwiata - Tour de France! W 106. edycji Wielkiej P\u0119tli rywalizuje dw\u00f3ch Polak\u00f3w: Micha\u0142 Kwiatkowski (Team Ineos) i \u0141ukasz Wi\u015bniowski (CCC Team). Za zawodnik\u00f3w trzymamy kciuki - a dla Was mamy atrakcyjne rowerowe gad\u017cety firmy Specialized! Jak je zdoby\u0107?", "text": "To \u015bwi\u0119to wszystkich kibic\u00f3w kolarstwa: trwa najbardziej presti\u017cowy wy\u015bcig \u015bwiata - Tour de France! W 106. edycji Wielkiej P\u0119tli rywalizuje dw\u00f3ch Polak\u00f3w: Micha\u0142 Kwiatkowski (Team Ineos) i \u0141ukasz Wi\u015bniowski (CCC Team). Za zawodnik\u00f3w trzymamy kciuki - a dla Was mamy atrakcyjne rowerowe gad\u017cety firmy Specialized! Jak je zdoby\u0107? || Tour de France rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 6 lipca w Brukseli, a zako\u0144czy si\u0119 28 lipca: w drodze do Pary\u017ca kolarze pokonaj\u0105 3460 km. || Na czas tej trzytygodniowej imprezy proponujemy Wam zabaw\u0119, w kt\u00f3rej do zdobycia s\u0105 rowerowe gad\u017cety firmy Specialized. || Co tydzie\u0144 podczas trwania Tour de France rozdamy superzestaw obejmuj\u0105cy: koszulk\u0119 z nazwiskiem mistrza \u015bwiata Petera Sagana, bidon, skarpety i czapeczk\u0119! || Jak go zdoby\u0107? || W pierwszej ods\u0142onie naszej zabawy trzeba kr\u00f3tko, ale ciekawie odpowiedzie\u0107 na pytanie: za co najbardziej cenisz Micha\u0142a Kwiatkowskiego? || Kolejne pytania opublikujemy 14 i 21 lipca. || Pierwszego zwyci\u0119zc\u0119 nasze redakcyjne jury wy\u0142oni 14 lipca spo\u015br\u00f3d autor\u00f3w wpis\u00f3w przes\u0142anych za pomoc\u0105 poni\u017cszej platformy w dniach 6-13 lipca. Kolejnego szcz\u0119\u015bliwca poznamy 21 lipca (pod uwag\u0119 we\u017amiemy w\u00f3wczas wpisy nades\u0142ane mi\u0119dzy 14 a 20 lipca). Ostatni tydzie\u0144 zabawy przypadnie na czas 21-27 lipca, a autora najciekawszego zdaniem jury wpisu poznamy 28 lipca - na zako\u0144czenie Tour de France.", "autor": "Monika Kami\u0144ska, Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM", "tags": "rower"},
{"id": "3081539", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-117-lekkoatletow-rosyjskich-moze-wystepowac-pod-neutralna-fl,nId,3081539", "date": "2019-07-06", "time": "08:29:05", "title": "                    117 lekkoatlet\u00f3w rosyjskich mo\u017ce wyst\u0119powa\u0107 pod neutraln\u0105 flag\u0105                                               ", "lead": "Mi\u0119dzynarodowe Stowarzyszenie Federacji Lekkoatletycznych udzieli\u0142o kolejnym 37 sportowcom z Rosji zgody na wyst\u0119py pod neutraln\u0105 flag\u0105. Oznacza to, \u017ce liczba zawodniczek i zawodnik\u00f3w z tego kraju maj\u0105ca taki przywilej wzros\u0142a do 117.", "text": "Mi\u0119dzynarodowe Stowarzyszenie Federacji Lekkoatletycznych udzieli\u0142o kolejnym 37 sportowcom z Rosji zgody na wyst\u0119py pod neutraln\u0105 flag\u0105. Oznacza to, \u017ce liczba zawodniczek i zawodnik\u00f3w z tego kraju maj\u0105ca taki przywilej wzros\u0142a do 117. || W czerwcu IAAF po raz kolejny przed\u0142u\u017cy\u0142o zawieszenie Rosji, kt\u00f3re ma obowi\u0105zywa\u0107 co najmniej do nast\u0119pnego posiedzenia, zaplanowanego w Dausze na kilka dni przed rozpoczynaj\u0105cymi si\u0119 tam 27 wrze\u015bnia mistrzostwami \u015bwiata. Zawieszenie federacji rosyjskiej zwi\u0105zane jest z afer\u0105 dopingow\u0105, kt\u00f3ra wybuch\u0142a w grudniu 2014 roku, gdy niemiecka stacja telewizyjna ARD wyemitowa\u0142a dokument \"Tajemnice dopingu - Jak Rosja produkuje swoich zwyci\u0119zc\u00f3w\". Ukazano w nim praktyki tuszowania oraz manipulowania wynikami test\u00f3w antydopingowych. Rosja zosta\u0142a zawieszona przez Mi\u0119dzynarodowe Stowarzyszenie Federacji Lekkoatletycznych (IAAF) i wykluczona z udzia\u0142u w wa\u017cnych wydarzeniach sportowych, w tym igrzyskach olimpijskich w Rio de Janeiro w 2016 roku, lekkoatletycznych mistrzostwach \u015bwiata w Londynie i zimowych igrzyskach olimpijskich i paraolimpijskich w Pjongczangu, gdzie rosyjscy sportowcy mogli startowa\u0107 tylko pod neutraln\u0105 flag\u0105. Zawieszona w\u00f3wczas zosta\u0142a r\u00f3wnie\u017c Rosyjska Agencja Antydopingowa (RUSADA), po tym jak WADA ujawni\u0142a raport ujawniaj\u0105cy kulisy \"pa\u0144stwowego systemu dopingowego\", funkcjonuj\u0105cego w latach 2011-2015 za przyzwoleniem rosyjskich w\u0142adz i przy pomocy s\u0142u\u017cb specjalnych. We wrze\u015bniu 2018 roku WADA zdecydowa\u0142a si\u0119 przywr\u00f3ci\u0107 pe\u0142ni\u0119 praw cz\u0142onkowskich rosyjskiej agencji pod pewnymi warunkami.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "lekkoatletyka, Rosja, mistrzostwa \u015bwiata"},
{"id": "3081540", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-kanadyjskie-ministerstwo-zdrowia-ostrzega-pompy-insulinowe-s,nId,3081540", "date": "2019-07-06", "time": "08:53:34", "title": "                    Kanadyjskie ministerstwo zdrowia ostrzega: Pompy insulinowe s\u0105 podatne na cyberataki                                               ", "lead": "Niekt\u00f3re modele pomp insulinowych s\u0105 podatne na cyberataki \u2013 ostrzega ministerstwo zdrowia Kanady. W tym tygodniu resort opublikowa\u0142 nowe przepisy dotycz\u0105ce cyberbezpiecze\u0144stwa sprz\u0119tu medycznego.", "text": "Niekt\u00f3re modele pomp insulinowych s\u0105 podatne na cyberataki \u2013 ostrzega ministerstwo zdrowia Kanady. W tym tygodniu resort opublikowa\u0142 nowe przepisy dotycz\u0105ce cyberbezpiecze\u0144stwa sprz\u0119tu medycznego. || W komunikacie o pompach insulinowych Health Canada wskaza\u0142o, \u017ce ostrze\u017cenie dotyczy starszych modeli pomp firmy Medtronic, kt\u00f3re trafi\u0142y do pacjent\u00f3w w latach 2010-2015. Pompy dzia\u0142aj\u0105 normalnie, ale - jak ostrzeg\u0142o ministerstwo - s\u0105 podatne na przeprowadzany cyberatak. Pacjentom dla bezpiecze\u0144stwa polecono, by nie podawali numeru seryjnego urz\u0105dzenia, nie korzystali z \u017cadnego oprogramowania innego ni\u017c oryginalne, za\u015b pendrive u\u017cywany do monitorowania danych o poziomie cukru we krwi od\u0142\u0105czali po przes\u0142aniu danych na komputer. Zalecenia wydano, poniewa\u017c istnieje ryzyko, \u017ce niepowo\u0142ana osoba, kt\u00f3ra zna numer seryjny urz\u0105dzenia, mo\u017ce pod\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 zdalnie i zmieni\u0107 parametry pracy pompy, na przyk\u0142ad zwi\u0119kszy\u0107 podawanie insuliny. Health Canada zastrzeg\u0142o, \u017ce nie jest znany \u017caden przypadek takiego cyberataku, ale zwr\u00f3ci\u0142o te\u017c uwag\u0119, \u017ce Medtronic nie mo\u017ce zaktualizowa\u0107 oprogramowania stosowanego w typach pomp podatnych na cyberatak. Komunikat w sprawie pomp insulinowych pojawi\u0142 si\u0119 wkr\u00f3tce wej\u015bciu w \u017cycie federalnych przepis\u00f3w dotycz\u0105cych cyberbezpiecze\u0144stwa sprz\u0119tu medycznego. Alert na temat zagro\u017cenia opublikowano r\u00f3wnolegle na rz\u0105dowej stronie Kanadyjskiego Centrum Cyberbezpiecze\u0144stwa. U\u017cytkownik\u00f3w ostrzeg\u0142a r\u00f3wnie\u017c ameryka\u0144ska Agencj\u0119 \u017bywno\u015bci i Lek\u00f3w (FDA). W nowych kanadyjskich przepisach o sprz\u0119cie medycznym zwr\u00f3cono uwag\u0119, \u017ce coraz cz\u0119\u015bciej nie jest on ju\u017c po\u0142\u0105czony tylko z zapewniaj\u0105c\u0105 jego funkcjonowanie instalacj\u0105, ale dzia\u0142a w sieci, co jest wygod\u0105 dla pacjent\u00f3w i lekarzy, ale mo\u017ce oznacza\u0107 r\u00f3wnie\u017c dost\u0119p do sprz\u0119tu dla os\u00f3b nieuprawnionych. Mo\u017ce mie\u0107 to \"negatywne skutki dla bezpiecze\u0144stwa, poci\u0105gaj\u0105c za sob\u0105 b\u0142\u0119dy diagnostyczne lub terapeutyczne, lub te\u017c wp\u0142ywaj\u0105c na proces leczenia\" - napisano we wst\u0119pie do rozporz\u0105dzenia. Wprowadzone przepisy maj\u0105 zastosowanie do sprz\u0119tu medycznego z oprogramowaniem oraz do samego oprogramowania. \"Health Canada postrzega cyberbezpiecze\u0144stwo jako cz\u0119\u015b\u0107 procesu projektowania i czasu u\u017cytkowania sprz\u0119tu medycznego, kt\u00f3ry mo\u017ce wp\u0142yn\u0105\u0107 na jego bezpiecze\u0144stwo i skuteczno\u015b\u0107. Producenci musz\u0105 bra\u0107 to pod uwag\u0119 ju\u017c na wst\u0119pnym etapie przygotowania sprz\u0119tu\" - stanowi\u0105 nowe przepisy. Podkre\u015blono w nich te\u017c, \u017ce \"producenci musz\u0105 w\u0142\u0105czy\u0107 cyberbezpiecze\u0144stwo w procedury zarz\u0105dzania ryzykiem dla ka\u017cdego typu wyposa\u017cenia, kt\u00f3re b\u0105d\u017a samo jest oprogramowaniem, b\u0105d\u017a oprogramowanie zawiera\". W sprawie pomp insulinowych Medtronic zwi\u0119kszon\u0105 ostro\u017cno\u015b\u0107 zalecono ok. 2,6 tys. pacjent\u00f3w w Kanadzie i ok. 4 tys. w USA. Jak poda\u0142a agencja Canadian Press, Medtronic przekaza\u0142, \u017ce o problemie z cyberbezpiecze\u0144stwem zosta\u0142 poinformowany przez zewn\u0119trzn\u0105 firm\u0119 analityczn\u0105. O ryzyku zwi\u0105zanym z niew\u0142a\u015bciwym poziomem bezpiecze\u0144stwa cyfrowego sprz\u0119tu medycznego specjali\u015bci ostrzegaj\u0105 od lat. Raport firmy Deloitte opublikowany jeszcze w 2013 roku zaczyna si\u0119 od przypomnienia odcinka serialu \"Homeland\" z grudnia 2012 roku: wiceprezydent USA zostaje w nim zamordowany przez organizacj\u0119 terrorystyczn\u0105, kt\u00f3ra zhakowa\u0142a jego rozrusznik serca. Deloitte podkre\u015bla, \u017ce taki scenariusz mo\u017ce wydawa\u0107 si\u0119 przesadzony, ale jednocze\u015bnie zwraca uwag\u0119 na setki tysi\u0119cy urz\u0105dze\u0144 w samych tylko USA, kt\u00f3re funkcjonuj\u0105 np. z wykorzystaniem \u0142\u0105czno\u015bci bezprzewodowej, jak w\u0142a\u015bnie pompy insulinowe czy rozruszniki serca. Przypomniano przypadki z czas\u00f3w jeszcze sprzed techologii wi-fi, kiedy np. w jednym z ameryka\u0144skich szpitali urz\u0105dzenia monitoruj\u0105ce prac\u0119 serca zosta\u0142y zak\u0142\u00f3cone polem elektromagnetycznym, wytworzonym gdy znajduj\u0105ca si\u0119 w pobli\u017cu stacja telewizyjna prze\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 na now\u0105 cz\u0119stotliwo\u015b\u0107. Do g\u0142\u00f3wnych zagro\u017ce\u0144 raport zaliczy\u0142 haker\u00f3w, kt\u00f3rzy chc\u0105 doprowadzi\u0107 do zak\u0142\u00f3ce\u0144 w dzia\u0142aniu urz\u0105dze\u0144, kradzie\u017c danych (w tym to\u017csamo\u015bci), dzia\u0142alno\u015b\u0107 grup przest\u0119pczych, kt\u00f3re mog\u0105 chcie\u0107 wp\u0142ywa\u0107 na zdrowie polityk\u00f3w i z\u0142o\u015bliwe oprogramowanie, kt\u00f3re cho\u0107 nie jest wymierzone bezpo\u015brednio w urz\u0105dzenia medyczne, mo\u017ce mie\u0107 na nie wp\u0142yw.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Kanada, Ministerstwo Zdrowia, cyberataki, pompa insulinowa"},
{"id": "3081544", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-protest-po-walce-glowacki-bredis-federacja-podjela-decyzje,nId,3081544", "date": "2019-07-06", "time": "09:21:43", "title": "                    Protest po walce G\u0142owacki-Bredis. Federacja podj\u0119\u0142a decyzj\u0119                                               ", "lead": "WBO nie anuluje wyniku walki w Rydze Krzysztofa G\u0142owackiego z \u0141otyszem Mairisem Briedisem w p\u00f3\u0142finale turnieju World Boxing Super Series wagi junior ci\u0119\u017ckiej i o mistrzostwo \u015bwiata tej federacji. Polak przegra\u0142 w trzeciej rundzie po licznych kontrowersjach.", "text": "WBO nie anuluje wyniku walki w Rydze Krzysztofa G\u0142owackiego z \u0141otyszem Mairisem Briedisem w p\u00f3\u0142finale turnieju World Boxing Super Series wagi junior ci\u0119\u017ckiej i o mistrzostwo \u015bwiata tej federacji. Polak przegra\u0142 w trzeciej rundzie po licznych kontrowersjach. || World Boxing Organisation odpowiedzia\u0142a na z\u0142o\u017cony przez Polak\u00f3w protest w sprawie rozstrzygni\u0119cia walki z 15 czerwca G\u0142owackiego (bilans 31 zwyci\u0119stw i dwie pora\u017cki, 19 KO) z Briedisem (26-1, 19 KO). W\u0142adze federacji zdecydowa\u0142y, \u017ce nie anuluj\u0105 rezultatu pojedynku i nie zarz\u0105dz\u0105 natychmiastowego rewan\u017cu. Briedis zosta\u0142 wed\u0142ug WBO nowym mistrzem wagi junior ci\u0119\u017ckiej w spos\u00f3b przepisowy i jesieni\u0105 przyst\u0105pi do fina\u0142u turnieju WBSS z Kuba\u0144czykiem Yunierem Dorticosem. || W drugiej rundzie pojedynku w Rydze Polaka z \u0141otyszem mia\u0142o miejsce kilka nieczystych zachowa\u0144. Najpierw broni\u0105cy pasa WBO G\u0142owacki uderzy\u0142 rywala w ty\u0142 g\u0142owy, a po chwili Briedis \"odda\u0142\" mu mocno \u0142okciem, trafiaj\u0105c w szcz\u0119k\u0119. 33-letni pi\u0119\u015bciarz z Wa\u0142cza przez chwil\u0119 le\u017ca\u0142 na ringu, s\u0119dzia da\u0142 ostrze\u017cenie Briedisowi, a Polakowi nakaza\u0142 wsta\u0107 i kontynuowa\u0107 pojedynek. Zdezorientowany G\u0142owacki nied\u0142ugo potem przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119 po mocnych ciosach Briedisa. Po pierwszym liczeniu zosta\u0142o kilka sekund do gongu ko\u0144cz\u0105cego starcie, ale mimo \u017ce ten wybrzmia\u0142, \u0141otysz naciera\u0142 nadal, a s\u0119dzia Robert Byrd nie przerwa\u0142 pojedynku. Na nic zda\u0142y si\u0119 gesty os\u00f3b z naro\u017cnika i wok\u00f3\u0142 ringu, pokazuj\u0105ce 74-letniemu arbitrowi, \u017ce powinien zako\u0144czy\u0107 rund\u0119. Po jednym z cios\u00f3w ulubie\u0144ca gospodarzy G\u0142owacki ponownie pad\u0142 na deski i by\u0142 liczony, a nast\u0119pnie odes\u0142any do naro\u017cnika. W przerwie Byrd wymownie pokazywa\u0142, \u017ce nie s\u0142ysza\u0142 sygna\u0142u ko\u0144ca rundy. Na pocz\u0105tku trzeciej ods\u0142ony os\u0142abiony Polak po raz trzeci pad\u0142 na deski i wtedy arbiter przerwa\u0142 ostatecznie pojedynek. W finale turnieju World Boxing Super Series rywalem Briedisa, na co dzie\u0144 pracuj\u0105cego jako policjant, b\u0119dzie jesieni\u0105 Kuba\u0144czyk Dorticos. 15 czerwca wygra\u0142 on przez nokaut w 10. rundzie z Amerykaninem Andrew Tabitim.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Maris Bredis i Krzysztof G\u0142owacki, boks, WBO, federacja"},
{"id": "3083083", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-krakow-dwie-osoby-utonely-w-wisle-37-latek-wpadl-do-rzeki-40,nId,3083083", "date": "2019-07-07", "time": "11:40:55", "title": "                    Krak\u00f3w: Dwie osoby uton\u0119\u0142y w Wi\u015ble. 37-latek wpad\u0142 do rzeki, 40-latka chcia\u0142a si\u0119 wyk\u0105pa\u0107                                               ", "lead": "Dwa tragiczne zdarzenia w Krakowie. W Wi\u015ble uton\u0119\u0142y dwie osoby: 37-letni m\u0119\u017cczyzna i 40-letnia kobieta.", "text": "Dwa tragiczne zdarzenia w Krakowie. W Wi\u015ble uton\u0119\u0142y dwie osoby: 37-letni m\u0119\u017cczyzna i 40-letnia kobieta. || Do pierwszego tragicznego zdarzenia dosz\u0142o wczoraj p\u00f3\u017anym wieczorem. Bulwarem Rod\u0142a w centrum Krakowa sz\u0142o czterech m\u0119\u017cczyzn. Wiadomo, \u017ce byli pijany. Jeden z nich si\u0119 zatoczy\u0142 i wpad\u0142 do rzeki. Wy\u0142owili go znajomi, kt\u00f3rzy nast\u0119pnie wezwali pomoc. Mimo reanimacji m\u0119\u017cczyzna zmar\u0142. || Przed pi\u0105t\u0105 rano w Wi\u015ble utopi\u0142a si\u0119 te\u017c 40-letnia kobieta. Wed\u0142ug \u015bwiadk\u00f3w postanowi\u0142a wyk\u0105pa\u0107 si\u0119 w Wi\u015ble. Szybko znikn\u0119\u0142a jednak pod wod\u0105. Na miejsce przybyli p\u0142etwonurkowie. Wy\u0142owionej kobiety nie da\u0142o si\u0119 uratowa\u0107. ", "autor": "Marek Wios\u0142o, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "utoni\u0119cie"},
{"id": "3083089", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zasluzony-prokurator-przeniesiony-do-innego-miasta-srodowisk,nId,3083089", "date": "2019-07-07", "time": "12:18:08", "title": "                    Zas\u0142u\u017cony prokurator przeniesiony do innego miasta. \u015arodowisko protestuje                                               ", "lead": "Rozszerzaj\u0105 si\u0119 protesty przeciwko decyzji Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego w sprawie przeniesienia prokuratora Mariusza Krasonia. \u015aledczy z prokuratury regionalnej w Krakowie ma trafi\u0107 do prokuratury rejonowej we Wroc\u0142awiu. ", "text": "Rozszerzaj\u0105 si\u0119 protesty przeciwko decyzji Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego w sprawie przeniesienia prokuratora Mariusza Krasonia. \u015aledczy z prokuratury regionalnej w Krakowie ma trafi\u0107 do prokuratury rejonowej we Wroc\u0142awiu. || Oddelegowanie Mariusza Krasonia do pracy 300 kilometr\u00f3w od domu ma by\u0107 szykan\u0105 za jego niezale\u017cno\u015b\u0107. Sprzeciw wida\u0107 zar\u00f3wno w \u015brodowisku, ale te\u017c w prasie i sieci. || Prokuratorzy podkre\u015blaj\u0105 zaanga\u017cowanie Mariusza Krasonia w przygotowanie uchwa\u0142y, potwierdzaj\u0105cej, \u017ce \u015bledczy podlegaj\u0105 pozas\u0142u\u017cbowym naciskom ze strony prze\u0142o\u017conych. || Stowarzyszenie prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" opublikowa\u0142o list otwarty do Prokuratora Krajowego, zarzucaj\u0105c mu przekraczanie prawa. || \"Wzywamy Pana do natychmiastowego anulowania podj\u0119tej decyzji, kt\u00f3ra mo\u017ce wywo\u0142a\u0107 negatywne skutki nie tylko dla Mariusza Krasonia, ale r\u00f3wnie\u017c jego najbli\u017cszych. Delegowanie naszego kolegi stanowi bowiem kolejny przyk\u0142ad decyzji o charakterze mobbingu i substytutu kary dyscyplinarnej za niezale\u017cn\u0105 postaw\u0119. Ponownie dotyczy prokuratora znajduj\u0105cego si\u0119 w trudnej sytuacji \u017cyciowej, o nieposzlakowanej opinii, stanowi\u0105cego wz\u00f3r dla innych\" - pisze w tek\u015bcie stowarzyszenie. || Szykany wobec prokurator\u00f3w kt\u00f3rzy ceni\u0105 swoj\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107, ceni\u0105 swoje zdanie - to jest ugruntowany spos\u00f3b reakcji prokuratora \u015awi\u0119czkowskiego na prawid\u0142owe zachowania prokurator\u00f3w - \u00adm\u00f3wi szef stowarzyszenia Krzysztof Parchimowicz. || Do tego prasa podkre\u015bla, \u017ce prok. Kraso\u0144 ju\u017c jutro ma zacz\u0105\u0107 prac\u0119 300 km od domu, cho\u0107 na co dzie\u0144 zajmuje si\u0119 starszymi rodzicami. || Z kolei w sieci pojawi\u0142a si\u0119 publiczna petycja - wniosek o anulowanie zes\u0142ania do Wroc\u0142awia. Petycja ma znamienny tytu\u0142 - \"Do\u015b\u0107 n\u0119kania prokurator\u00f3w\".", "autor": "Tomasz Skory, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "Bogdan \u015awi\u0119czkowski, Mariusz Kraso\u0144, prokuratura, przeniesienie"},
{"id": "3083128", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-polak-zmarl-w-szpitalu-po-porwaniu-i-torturach-brytyjska-pol,nId,3083128", "date": "2019-07-07", "time": "15:58:00", "title": "                    Polak zmar\u0142 w szpitalu po porwaniu i torturach. Brytyjska policja publikuje wizerunki poszukiwanych                                               ", "lead": "Policja z brytyjskiego hrabstwa West Midlands opublikowa\u0142a wizerunki m\u0119\u017cczyzn podejrzewanych o porwanie i torturowanie 45-letniego Polaka. Pan Tomasz zmar\u0142 w szpitalu. ", "text": "Policja z brytyjskiego hrabstwa West Midlands opublikowa\u0142a wizerunki m\u0119\u017cczyzn podejrzewanych o porwanie i torturowanie 45-letniego Polaka. Pan Tomasz zmar\u0142 w szpitalu. || Jak podaje policja, Polak zosta\u0142 porwany 27 marca rano ze swojego domu w Handsworth - dzielnicy Birmingham. Dwaj m\u0119\u017cczy\u017ani wci\u0105gn\u0119li go do bia\u0142ego vana. Wieczorem tego samego dnia Polak zapuka\u0142 do domu w Bickerstaffe w hrabstwie Lancashire z pro\u015bb\u0105 o pomoc. Mia\u0142 poparzone 75 proc. cia\u0142a. Trafi\u0142 do szpitala w Liverpoolu, gdzie zmar\u0142 21 czerwca. || Na udost\u0119pnionym nagraniu wida\u0107 porywaczy, kt\u00f3rzy kupuj\u0105 odblaskowe kamizelki. To w\u0142a\u015bnie w nich zapukali do drzwi Polaka, by wzbudzi\u0107 jego zaufanie. Policja pokaza\u0142a te\u017c samoch\u00f3d, do kt\u00f3rego wci\u0105gni\u0119to 45-latka. Policja apeluje o kontakt do wszystkich, kt\u00f3rzy rozpoznaj\u0105 m\u0119\u017cczyzn na nagraniu z monitoringu. Prosz\u0105 te\u017c o wsparcie lokaln\u0105 polsk\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107. ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "porwanie"},
{"id": "3083090", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-okolo-10-niewybuchow-pod-ziemia-w-pompejach-o-niszczacej-sil,nId,3083090", "date": "2019-07-07", "time": "12:23:01", "title": "                    Oko\u0142o 10 niewybuch\u00f3w pod ziemi\u0105 w Pompejach. \"O niszcz\u0105cej sile, trudne do rozbrojenia\"                                               ", "lead": "Pod ziemi\u0105 na terenie parku archeologicznego w Pompejach le\u017cy oko\u0142o dziesi\u0119ciu niewybuch\u00f3w z czas\u00f3w wojny o potencjalnie niszcz\u0105cej sile, kt\u00f3re nie\u0142atwo b\u0119dzie rozbroi\u0107 \u2013 pisze w\u0142oski dziennik \u201eIl Fatto Quotidiano\u201d. Jak dodaje, co\u015b trzeba z nimi zrobi\u0107.", "text": "Pod ziemi\u0105 na terenie parku archeologicznego w Pompejach le\u017cy oko\u0142o dziesi\u0119ciu niewybuch\u00f3w z czas\u00f3w wojny o potencjalnie niszcz\u0105cej sile, kt\u00f3re nie\u0142atwo b\u0119dzie rozbroi\u0107 \u2013 pisze w\u0142oski dziennik \u201eIl Fatto Quotidiano\u201d. Jak dodaje, co\u015b trzeba z nimi zrobi\u0107. || W artykule \"Dziesi\u0119\u0107 bomb pod Pompejami\" gazeta ostrzega na pierwszej stronie, \u017ce znajduj\u0105ce si\u0119 tam dziedzictwo, pozosta\u0142e po staro\u017cytnym mie\u015bcie zniszczonym przez wybuch wulkanu, jest zagro\u017cone, o czym - jak dodaje - wiedz\u0105 eksperci. || Wed\u0142ug specjalist\u00f3w wszystkie te pochodz\u0105ce z czas\u00f3w II wojny \u015bwiatowej \u0142adunki znajduj\u0105 si\u0119 w cz\u0119\u015bci parku, kt\u00f3ra nie zosta\u0142a jeszcze przekopana.24 sierpnia 1943 roku - wyja\u015bniono - wojska alianckie zrzuci\u0142y w czasie dziewi\u0119ciu nalot\u00f3w na Pompeje 165 bomb. Jak zaznacza dziennik, to \"fatum\", bo eksplozja Wezuwiusza zniszczy\u0142a miasto r\u00f3wnie\u017c 24 sierpnia, ale 79 roku naszej ery.Niekt\u00f3re ze zrzuconych bomb wa\u017cy\u0142y 1800 kilogram\u00f3w i by\u0142y nazywane \"wielkimi niszczycielkami\".W kolejnych latach po wojnie zlokalizowano 96 bomb na podstawie oficjalnych raport\u00f3w analizy wywo\u0142anych zniszcze\u0144. Szacuje si\u0119, \u017ce spo\u015br\u00f3d prawie 70 pozosta\u0142ych jakie spad\u0142y w rejonie miasta, ok. 10 to niewybuchy le\u017c\u0105ce w rejonie terenu archeologicznego odwiedzanego co roku przez 3 miliony turyst\u00f3w.Zawsze ogie\u0144, zawsze p\u0142omienie. Taki jest los Pompej\u00f3w; najpierw Wezuwiusz, potem bomby z czas\u00f3w wojny. Ale tu zawsze przesz\u0142o\u015b\u0107 wynurza si\u0119 na powierzchni\u0119 - podkre\u015blono w artykule. Zaznacza si\u0119 w nim, \u017ce nie wiadomo ile dok\u0142adnie niewybuch\u00f3w le\u017cy pod ziemi\u0105.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Pompeje"},
{"id": "3083100", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-prezydent-najprawdopodobniej-zarzadzi-wybory-parlamentarne-n,nId,3083100", "date": "2019-07-07", "time": "13:01:55", "title": "                    Prezydent najprawdopodobniej zarz\u0105dzi wybory parlamentarne na 20 pa\u017adziernika                                               ", "lead": "Prezydent Andrzej Duda najprawdopodobniej zarz\u0105dzi wybory parlamentarne na 20 pa\u017adziernika - dowiedzia\u0142 si\u0119 nieoficjalnie dziennikarz RMF FM. Z naszych informacji wynika, \u017ce Andrzej Duda jest najbardziej przekonany w\u0142a\u015bnie do tej daty, a nie 13 pa\u017adziernika, jak chcia\u0142aby wi\u0119kszo\u015b\u0107 polityk\u00f3w partii rz\u0105dz\u0105cej. ", "text": "Prezydent Andrzej Duda najprawdopodobniej zarz\u0105dzi wybory parlamentarne na 20 pa\u017adziernika - dowiedzia\u0142 si\u0119 nieoficjalnie dziennikarz RMF FM. Z naszych informacji wynika, \u017ce Andrzej Duda jest najbardziej przekonany w\u0142a\u015bnie do tej daty, a nie 13 pa\u017adziernika, jak chcia\u0142aby wi\u0119kszo\u015b\u0107 polityk\u00f3w partii rz\u0105dz\u0105cej. || Wieczorem, 13 pa\u017adziernika na Stadionie Narodowym w Warszawie pi\u0142karska reprezentacja Polski zagra z Macedoni\u0105 P\u00f3\u0142nocn\u0105 w ramach eliminacji do Euro 2020 roku. G\u0142owa pa\u0144stwa chcia\u0142aby unikn\u0105\u0107 sytuacji, \u017ceby wieczory wyborcze i pierwsze sonda\u017cowe wyniki by\u0142y prezentowane r\u00f3wnocze\u015bnie z meczem. || Co wi\u0119cej, jak si\u0119 nieoficjalnie dowiedzieli\u015bmy, prezydent by\u0142 zaskoczony wczorajsz\u0105 deklaracj\u0105 premiera, kt\u00f3ra pad\u0142a podczas kongresu Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach. Szef rz\u0105du zasugerowa\u0142, \u017ce g\u0142osowanie odb\u0119dzie si\u0119 13 pa\u017adziernika. Zarz\u0105dzanie daty wybor\u00f3w to wy\u0142\u0105czna kompetencja prezydenta. Dlatego taka pewno\u015b\u0107 szefa rz\u0105du nie spodoba\u0142a si\u0119 g\u0142owie pa\u0144stwa. || Rz\u0105d nie jedzie na wakacje. Od wczesnego rana do nocy pracujemy do 11 pa\u017adziernika - powiedzia\u0142 premier. || Andrzej Duda ostateczn\u0105 decyzj\u0119 w sprawie wybor\u00f3w parlamentarnych podejmie do po\u0142owy sierpnia. || ", "autor": "Patryk Michalski, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "Andrzej Duda, RMF FM, wybory parlamentarne"},
{"id": "3083112", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kaczynski-musimy-odniesc-zwyciestwo-ktore-pozwoli-podtrzymac,nId,3083112", "date": "2019-07-07", "time": "14:27:00", "title": "                    Kaczy\u0144ski: Musimy odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli podtrzyma\u0107 dobry czas Polak\u00f3w i Polski                                                ", "lead": "\"W wyborach parlamentarnych, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w pa\u017adzierniku lub listopadzie, musimy odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli podtrzyma\u0107 dobry czas Polak\u00f3w, dobry czas Polski. Zwyci\u0119\u017cymy czynem i my\u015bl\u0105, my\u015bl\u0105 i czynem\" - powiedzia\u0142 prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.", "text": "\"W wyborach parlamentarnych, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w pa\u017adzierniku lub listopadzie, musimy odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli podtrzyma\u0107 dobry czas Polak\u00f3w, dobry czas Polski. Zwyci\u0119\u017cymy czynem i my\u015bl\u0105, my\u015bl\u0105 i czynem\" - powiedzia\u0142 prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. || Na zako\u0144czenie konwencji programowej PiS \"My\u015bl\u0105c: Polska\", Kaczy\u0144ski podkre\u015bli\u0142, \u017ce jego ugrupowanie musi i\u015b\u0107 obran\u0105 drog\u0105, bo \"innej, dobrej dla naszej ojczyzny nie ma\". Musimy w ten spos\u00f3b uprawia\u0107 polityk\u0119, musimy budowa\u0107 wiarygodno\u015b\u0107, budowa\u0107 zaufanie i musimy w ten spos\u00f3b przekonywa\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwo do tego, co czynimy, do tej wielkiej dobrej zmiany - m\u00f3wi\u0142 Kaczy\u0144ski. W ten spos\u00f3b tak\u017ce musimy podtrzymywa\u0107 ten dobry czas Polak\u00f3w, dobry czas Polski - doda\u0142.W pa\u017adzierniku, a by\u0107 mo\u017ce w listopadzie - to decyzja pana prezydenta - odb\u0119d\u0105 si\u0119 wybory parlamentarne. Musimy w tych wyborach odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli ten czas podtrzyma\u0107. Zwyci\u0119\u017cymy czynem i my\u015bl\u0105, my\u015bl\u0105 i czynem - o\u015bwiadczy\u0142 prezes PiS. || Konwencja PiS i Zjednoczonej Prawicy \"My\u015bl\u0105c: Polska\" rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w pi\u0105tek, a jej efektem - jak zapowiadali politycy PiS - mia\u0142o by\u0107 przygotowanie za\u0142o\u017ce\u0144 programowych przed wyborami parlamentarnymi. W trakcie konwencji odby\u0142o si\u0119 kilkana\u015bcie sesji plenarnych z udzia\u0142em szef\u00f3w poszczeg\u00f3lnych resort\u00f3w oraz kilkadziesi\u0105t paneli eksperckich. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "3083110", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-sonik-o-starcie-silk-way-rally-tajga-zaserwowala-nam-blotne-,nId,3083110", "date": "2019-07-07", "time": "14:30:00", "title": "                    Sonik o starcie Silk Way Rally: Tajga zaserwowa\u0142a nam b\u0142otne k\u0105piele                                                ", "lead": "B\u0142oto, ka\u0142u\u017ce, koleiny i podmok\u0142y grunt. Tak mo\u017cna scharakteryzowa\u0107 pierwszy, licz\u0105cy 50km odcinek specjalny Silk Way Rally. \"Zacz\u0105\u0142em \u015bciga\u0107 si\u0119 w cross-country, bo nie lubi\u0119 b\u0142ota, a dzi\u015b tajga zaserwowa\u0142a nam b\u0142otne k\u0105piele\" \u2013 \u015bmia\u0142 si\u0119 Rafa\u0142 Sonik, kt\u00f3ry odnotowa\u0142 trzeci czas. Przyjecha\u0142 na met\u0119 za Aleksandrem Maksimowem i Arkadiuszem Lindnerem.", "text": "B\u0142oto, ka\u0142u\u017ce, koleiny i podmok\u0142y grunt. Tak mo\u017cna scharakteryzowa\u0107 pierwszy, licz\u0105cy 50km odcinek specjalny Silk Way Rally. \"Zacz\u0105\u0142em \u015bciga\u0107 si\u0119 w cross-country, bo nie lubi\u0119 b\u0142ota, a dzi\u015b tajga zaserwowa\u0142a nam b\u0142otne k\u0105piele\" \u2013 \u015bmia\u0142 si\u0119 Rafa\u0142 Sonik, kt\u00f3ry odnotowa\u0142 trzeci czas. Przyjecha\u0142 na met\u0119 za Aleksandrem Maksimowem i Arkadiuszem Lindnerem. || W sobot\u0119 odby\u0142a si\u0119 oficjalna ceremonia startu w Irkucku, kt\u00f3r\u0105 \u015bledzi\u0142o tysi\u0105ce kibic\u00f3w. Mam do\u015bwiadczenie z t\u0142umnych start\u00f3w Dakar\u00f3w w Ameryce Po\u0142udniowej i my\u015bl\u0119, \u017ce dzi\u015b na starcie by\u0142 niemal ca\u0142y Irkuck. Kibice zgotowali nam fantastyczny doping, a co najwa\u017cniejsze by\u0142a w\u015br\u00f3d nich nasza Polonia. To bardzo cieszy, bo jeste\u015bmy tu przecie\u017c r\u00f3wnie\u017c z pobudek patriotycznych - m\u00f3wi\u0142 na starcie Rafa\u0142 Sonik. || Pierwszy etap z Irkucka do Bajkalska by\u0142 w zasadzie d\u0142u\u017cszym prologiem. Rozgrzewk\u0105, po kt\u00f3rej zawodnicy i maszyny musia\u0142y przej\u015b\u0107 gruntowne mycie pod ci\u015bnieniem, poniewa\u017c z g\u00f3ry na d\u00f3\u0142 pokrywa\u0142o ich b\u0142oto. W tych warunkach najlepiej poradzi\u0142 sobie quad 4x4 Arkadiusza Lindnera, kt\u00f3ry nie tylko z \u0142atwo\u015bci\u0105 pokonywa\u0142 nawet g\u0142\u0119bokie ka\u0142u\u017ce, ale r\u00f3wnie\u017c szerokimi b\u0142otnikami rozprowadza\u0142 wod\u0119, sprawiaj\u0105c, \u017ce Polak by\u0142 najczystszym zawodnikiem na mecie. Drugie miejsce przypad\u0142o Aleksandrowi Maksimowowi, a trzeci by\u0142 Rafa\u0142 Sonik. || Wiedzia\u0142em, \u017ce pierwszy etap b\u0119dzie tak wygl\u0105da\u0107, dlatego nie szar\u017cowa\u0142em. Obje\u017cd\u017ca\u0142em g\u0142\u0119bsze bajora, a by\u0142em tym ostro\u017cniejszy, \u017ce od 19. kilometra m\u00f3j t\u0142umik zacz\u0105\u0142 wydawa\u0107 bardzo dziwne d\u017awi\u0119ki - relacjonowa\u0142 Sonik. Obawia\u0142em si\u0119, \u017ce urwa\u0142 si\u0119 gdzie\u015b przy kolektorze i mo\u017ce zassa\u0107 wod\u0119 do silnika, dlatego wola\u0142em zwolni\u0107 i nie ryzykowa\u0107. Na mecie okaza\u0142o si\u0119, \u017ce na szcz\u0119\u015bcie nie by\u0142o to nic powa\u017cnego. Z powodu wibracji wykr\u0119ci\u0142a si\u0119 \u015bruba przy sondzie lambda - doda\u0142. || var pvideo=false; pvideo = videojs('video-rmf24-player-0008I94L2YQRMTAW', { controls: true, muted:false, language:'pl' }); pvideo.vastClient({ adTagUrl: \"/vast-wrapper,place,3\", playAdAlways: false, adCancelTimeout: 2000, adsEnabled: false, preferredTech: 'html5', vpaidFlashLoaderPath: \"/j/videojs/VPAIDFlash.swf\", }); pvideo.ready(function(){ player = this; var vid = document.getElementById('video-rmf24-player-0008I94L2YQRMTAW_html5_api'); var title='Rafa\u0142 Sonik: W b\u0142ocie i g\u0142\u0119bokiej wodzie je\u017cd\u017c\u0119 ostro\u017cnie'; var mediaName = 'https://v.iplsc.com/-/0008I94L2YQRMTAW-V1.mp4'; player.on('vast.contentStart', function() { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoStart', title ,mediaName]); }); player.on('vast.firstPlay', function() { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoPlay', title ,mediaName]); }); var previousTime = 0; var currentTime = 0; var seekStart = null; var total=0; var startTime=0; player.on('timeupdate', function() { previousTime = (currentTime); currentTime= Math.floor(vid.currentTime); }); player.on('seeking', function() { if(seekStart === null) { seekStart = previousTime; total= seekStart- startTime; _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoTimeWatched', title ,mediaName, total]); startTime=null; } }); player.on('seeked', function() { seekStart = null; startTime= currentTime; }); player.on('pause', function() { if(startTime !==null){ total= currentTime- startTime; _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoTimeWatched', title ,mediaName, total]); } if(seekStart ===null && currentTime>0) { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoPause', title ,mediaName, currentTime]); } }); /* player.on('vast.contentEnd', function () { console.log('koniec'); setTimeout(function () { console.log('koniec2'); // player.trigger('vast.reset'); player.trigger('vast.adStart'); player.trigger('vast.firstPlay'); // pvideo.play(); }, 0); }); */ }); Rafa\u0142 Sonik: W b\u0142ocie i g\u0142\u0119bokiej wodzie je\u017cd\u017c\u0119 ostro\u017cnie Materia\u0142y prasowe || Przed nami jeszcze 99% dystansu, a jak m\u00f3wi nasze motto: marzenia s\u0105 dla tych, kt\u00f3rzy zostaj\u0105 w domu, wyzwania dla tych, kt\u00f3rzy ruszaj\u0105 w drog\u0119. Ruszyli\u015bmy wi\u0119c w drog\u0119 z marzeniem, by po dakarowym Beduinie, teraz si\u0119gn\u0105\u0107 po gro\u017anie wygl\u0105daj\u0105ce trofeum w kszta\u0142cie g\u0142owy tygrysa. || Jestem spokojny i ciesz\u0119 si\u0119, \u017ce jutro w g\u00f3rach ma by\u0107 ju\u017c zdecydowanie bardziej sucho, a ja b\u0119d\u0119 goni\u0107, a nie ucieka\u0107 - zapowiedzia\u0142 Sonik. || Drugi etap poprowadzi z Irkucka do U\u0142an Ude - stolicy Buriacji i trzeciego co do wielko\u015bci miasta wschodniej Syberii. Zawodnicy pokonaj\u0105 dystans 410 km, z czego 208 km stanowi\u0107 b\u0119dzie odcinek specjalny. || || 1. Arkadiusz Lindner (POL) 35.26 || 2. Aleksander Maksimow (RUS) +4.37 || 3. Rafa\u0142 Sonik (POL) +5.41 || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "Rafa\u0142 Sonik"},
{"id": "3083119", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-niewybuchy-pod-ziemia-w-pompejach-nie-ma-zagrozenia-dla-tury,nId,3083119", "date": "2019-07-07", "time": "14:58:43", "title": "                    Niewybuchy pod ziemi\u0105 w Pompejach. \"Nie ma zagro\u017cenia dla turyst\u00f3w\"                                               ", "lead": "\"Nie ma \u017cadnego zagro\u017cenia dla personelu i turyst\u00f3w zwiedzaj\u0105cych park archeologiczny w Pompejach\" - zapewni\u0142a jego dyrekcja. O\u015bwiadczenie ma zwi\u0105zek z publikacj\u0105 we w\u0142oskim dzienniku o oko\u0142o dziesi\u0119ciu niewybuchach z II wojny \u015bwiatowej, le\u017c\u0105cych pod ziemi\u0105 w Pompejach.", "text": "\"Nie ma \u017cadnego zagro\u017cenia dla personelu i turyst\u00f3w zwiedzaj\u0105cych park archeologiczny w Pompejach\" - zapewni\u0142a jego dyrekcja. O\u015bwiadczenie ma zwi\u0105zek z publikacj\u0105 we w\u0142oskim dzienniku o oko\u0142o dziesi\u0119ciu niewybuchach z II wojny \u015bwiatowej, le\u017c\u0105cych pod ziemi\u0105 w Pompejach. || Wed\u0142ug dziennika \"Il Fatto Quotidiano\" pod ziemi\u0105 na terenie pozosta\u0142o\u015bci po staro\u017cytnym mie\u015bcie zniszczonym w wyniku wybuchu Wezuwiusza le\u017cy oko\u0142o dziesi\u0119ciu bomb, zrzuconych przez aliant\u00f3w podczas bombardowania w sierpniu 1943 roku. Znajduj\u0105 si\u0119 one, jak wyja\u015bniono w artykule, na obszarze, kt\u00f3ry nie zosta\u0142 jeszcze przekopany przez archeolog\u00f3w. || Teren wykopalisk zosta\u0142 rozminowany z \u0142adunk\u00f3w wojennych zgodnie z przepisami - o\u015bwiadczy\u0142a dyrekcja Pompej\u00f3w w wydanym komunikacie.Nie ma zagro\u017cenia ani dla pracownik\u00f3w, kt\u00f3rzy kontynuuj\u0105 wykopaliska, ani dla turyst\u00f3w zwiedzaj\u0105cych ten obszar - g\u0142osi nota.Wyja\u015bniono w niej, \u017ce na terenie nowych wykopalisk stosowane s\u0105 drobiazgowe kontrole i \u015brodki bezpiecze\u0144stwa. W dzia\u0142ania te - zaznaczy\u0142a dyrekcja - zaanga\u017cowani s\u0105 specjali\u015bci z r\u00f3\u017cnych dziedzin, a projekt wykopalisk przewiduje te\u017c obowi\u0105zek rozminowania obszar\u00f3w, kt\u00f3re by\u0142y celem bombardowa\u0144.Metr po metrze przeprowadzone zosta\u0142o oczyszczanie terenu, kt\u00f3re jest powtarzane, gdy zachodzi taka potrzeba - poinformowano w o\u015bwiadczeniu.Co roku Pompeje zwiedza ponad 3 miliony turyst\u00f3w.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "niewybuchy"},
{"id": "3084799", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-interwencja-poselska-ws-pfn-wnosimy-o-kontrole,nId,3084799", "date": "2019-07-08", "time": "16:01:38", "title": "                    Interwencja poselska ws. PFN. \"Wnosimy o kontrol\u0119\"                                               ", "lead": "Po tym, jak ujawnili\u015bmy, \u017ce Polska Fundacja Narodowa ostatecznie przegra\u0142a s\u0105dowy sp\u00f3r o to, czy finansowanie przez ni\u0105 kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" by\u0142o zgodne z jej statutem, pos\u0142owie opozycji domagaj\u0105 si\u0119 przeprowadzenia w Fundacji kontroli. Chc\u0105 te\u017c informacji o dzia\u0142aniach w celu odzyskania od cz\u0142onk\u00f3w \u00f3wczesnego zarz\u0105du PFN ponad 8 milion\u00f3w z\u0142otych wydanych na kampani\u0119 niezgodnie ze statutem.", "text": "Po tym, jak ujawnili\u015bmy, \u017ce Polska Fundacja Narodowa ostatecznie przegra\u0142a s\u0105dowy sp\u00f3r o to, czy finansowanie przez ni\u0105 kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" by\u0142o zgodne z jej statutem, pos\u0142owie opozycji domagaj\u0105 si\u0119 przeprowadzenia w Fundacji kontroli. Chc\u0105 te\u017c informacji o dzia\u0142aniach w celu odzyskania od cz\u0142onk\u00f3w \u00f3wczesnego zarz\u0105du PFN ponad 8 milion\u00f3w z\u0142otych wydanych na kampani\u0119 niezgodnie ze statutem. || Jak ujawnili\u015bmy, warszawski s\u0105d okr\u0119gowy oddali\u0142 26 czerwca apelacj\u0119 PFN, w kt\u00f3rej fundacja przekonywa\u0142a, \u017ce finansowana przez ni\u0105 w 2017 roku kampania, pokazuj\u0105ca w skrajnie negatywnym \u015bwietle przedstawicieli s\u0105downictwa - w istocie realizowa\u0142a statutowy cel dzia\u0142ania PFN, opisany jako \"promowanie i ochrona wizerunku Rzeczypospolitej Polskiej oraz polskiej gospodarki\". || Wcze\u015bniej s\u0105d rejonowy uzna\u0142, \u017ce wr\u0119cz wizerunek Polski os\u0142abia\u0142a. || Poniewa\u017c s\u0105d apelacj\u0119 oddali\u0142, w mocy pozosta\u0142o postanowienie s\u0105du rejonowego, \u017ce finansowanie przez PFN szkaluj\u0105cej s\u0119dzi\u00f3w kampanii nie tylko nie realizowa\u0142o jej statutowego celu \"promowania i ochrony wizerunku Rzeczypospolitej\", ale wr\u0119cz przeciwnie wizerunek ten znacznie os\u0142abi\u0142o. || Pos\u0142owie PO wyci\u0105gn\u0119li wi\u0119c z niego wnioski: \"Wnosimy do Piotra Gli\u0144skiego o kontrol\u0119 i o to, aby przeprowadzi\u0142 egzekucj\u0119 z pana Jurkiewicza i pana \u015awirskiego 8,5 miliona z\u0142otych, kt\u00f3re zosta\u0142y wydatkowane niezgodnie ze statutem\". || Maciej \u015awirski i Cezary Jurkiewicz to cz\u0142onkowie zarz\u0105du PFN, kt\u00f3rzy z\u0142o\u017cyli rezygnacje po tym, jak wok\u00f3\u0142 dzia\u0142a\u0144 fundacji zacz\u0119\u0142o si\u0119 robi\u0107 gor\u0105co. Nowy prezes, Filip Rdesi\u0144ski z\u0142o\u017cy\u0142 z kolei dymisj\u0119 dzie\u0144 po odrzuceniu przez s\u0105d apelacji ws. \"Sprawiedliwych S\u0105d\u00f3w\". || Pos\u0142owie Grzegorz Furgo i Robert Kropiwnicki skierowali do sprawuj\u0105cego nadz\u00f3r nad PFN Piotra Gli\u0144skiego wniosek o udzielenie im - jako pos\u0142om, a wi\u0119c w ci\u0105gu dw\u00f3ch tygodni - informacji na temat dzia\u0142a\u0144 podj\u0119tych w zwi\u0105zku z uprawomocnieniem si\u0119 wyroku SR. || Tre\u015b\u0107 wniosku przedstawiamy poni\u017cej: || ", "autor": "Tomasz Skory, Joanna Potocka", "source": "RMF FM", "tags": "PFN"},
{"id": "3083118", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-nurek-sebastian-marczewski-nie-zyje-chcial-pobic-rekord-swia,nId,3083118", "date": "2019-07-07", "time": "15:12:00", "title": "                    Nurek Sebastian Marczewski nie \u017cyje. Chcia\u0142 pobi\u0107 rekord \u015bwiata                                               ", "lead": "Pochodz\u0105cy ze Stalowej Woli nurek Sebastian Marczewski zmar\u0142 we W\u0142oszech w trakcie pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata w nurkowaniu. Jak poda\u0142 prezydent miasta Lucjusz Nadbere\u017cny, do tragedii dosz\u0142o w jeziorze Garda. ", "text": "Pochodz\u0105cy ze Stalowej Woli nurek Sebastian Marczewski zmar\u0142 we W\u0142oszech w trakcie pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata w nurkowaniu. Jak poda\u0142 prezydent miasta Lucjusz Nadbere\u017cny, do tragedii dosz\u0142o w jeziorze Garda. || || \"Otch\u0142a\u0144, kt\u00f3ra zatrzyma\u0142a naszego wspania\u0142ego Mieszka\u0144ca by\u0142a wielk\u0105 pasj\u0105 i wyzwaniem, kt\u00f3re chcia\u0142 pokona\u0107 swoj\u0105 odwag\u0105, si\u0142\u0105 i determinacj\u0105. Nigdy wcze\u015bniej nie spotka\u0142em takiej Osoby, o takim \u017carze do zadania, kt\u00f3re stawia przed sob\u0105. W tym wszystkim zawsze cechowa\u0142a Weterana z Afganistanu wielka odpowiedzialno\u015b\u0107 i profesjonalizm. Zawsze powtarza\u0142, \u017ce bezpiecze\u0144stwo ponad wszystko. Kocha\u0142 ludzi, cieszy\u0142 si\u0119 ka\u017cdym gestem wsparcia w jego odwa\u017cnych projektach. Przed atakiem w Afganistanie uda\u0142o mu si\u0119 zdoby\u0107 po\u0142ow\u0119 Korony \u015awiata, bo zanim zosta\u0142 ranny, uprawia\u0142 alpinizm wysokog\u00f3rski. Dwukrotnie wszed\u0142 samotnie zim\u0105 na Mont Blanc we Francji zwany Dachem Europy, zdoby\u0142 Kilimand\u017caro w Tanzanii i najwy\u017cszy szczyt Kaukazu - Elbrus\" - napisa\u0142 prezydent Stalowej Woli. \"Stalowy Cz\u0142owieku ze Stalowej Woli, Seba jak chcia\u0142e\u015b by do Ciebie m\u00f3wiono, poch\u0142on\u0119\u0142a Ci\u0119 Twoja pasja, g\u0142\u0119bia jeziora Garda... Ty na zawsze pozostaniesz w g\u0142\u0119bi naszych serc za to jak wspania\u0142ym Cz\u0142owiekiem by\u0142e\u015b dla nas. Wiem r\u00f3wnie\u017c, \u017ce ju\u017c planujesz nowy rekord do pobicia w niebie\" - doda\u0142. || Sebastian Marczewski by\u0142 \u017co\u0142nierzem 3 Batalionu In\u017cynieryjnego w Nisku i weteranem poszkodowanym w Afganistanie. W 2016 roku dokona\u0142 ekstremalnego rekordowego przenurkowania wzd\u0142u\u017c po dnie jeziora Ha\u0144cza. || We w\u0142oskim jeziorze Garda Marczewski zamierza\u0142 zej\u015b\u0107 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 333 metr\u00f3w.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "nurkowanie"},
{"id": "3084821", "url": "https://www.rmf24.pl/nauka/news-tanczaca-papuga-sama-uczy-sie-nowych-ruchow,nId,3084821", "date": "2019-07-08", "time": "17:00:00", "title": "                    Ta\u0144cz\u0105ca papuga sama uczy si\u0119 nowych ruch\u00f3w                                               ", "lead": "S\u0142ynna papuga kakadu \u017c\u00f3\u0142toczuba Snowball, kt\u00f3ra skrad\u0142a serce internaut\u00f3w 10 lat temu ta\u0144cz\u0105c do muzyki grupy Backstreet Boys, potrafi znacznie wi\u0119cej, ni\u017c do tej pory si\u0119 wydawa\u0142o. Mimo braku tanecznej edukacji, potrafi wymy\u015bla\u0107 nowe ruchy i uk\u0142ady choreograficzne. Pisz\u0105 o tym na \u0142amach czasopisma \"Current Biology\" naukowcy z Tufts University i Harvard University. Okazuje si\u0119, \u017ce w odpowiedzi na brzmienie muzyki ptak nie tylko podskakuje do rytmu, ale spontanicznie wykonuje nowe gesty, nie ograniczaj\u0105ce si\u0119 do podnoszenia nogi i potrz\u0105sania g\u0142ow\u0105.", "text": "S\u0142ynna papuga kakadu \u017c\u00f3\u0142toczuba Snowball, kt\u00f3ra skrad\u0142a serce internaut\u00f3w 10 lat temu ta\u0144cz\u0105c do muzyki grupy Backstreet Boys, potrafi znacznie wi\u0119cej, ni\u017c do tej pory si\u0119 wydawa\u0142o. Mimo braku tanecznej edukacji, potrafi wymy\u015bla\u0107 nowe ruchy i uk\u0142ady choreograficzne. Pisz\u0105 o tym na \u0142amach czasopisma \"Current Biology\" naukowcy z Tufts University i Harvard University. Okazuje si\u0119, \u017ce w odpowiedzi na brzmienie muzyki ptak nie tylko podskakuje do rytmu, ale spontanicznie wykonuje nowe gesty, nie ograniczaj\u0105ce si\u0119 do podnoszenia nogi i potrz\u0105sania g\u0142ow\u0105. || Odkrycie nie jest tylko przyczynkiem do zabawnych filmik\u00f3w z ta\u0144cz\u0105c\u0105 papug\u0105, a dok\u0142adnie samcem papugi, bo Snowball to ptak rodzaju m\u0119skiego. Pokazuje ono, \u017ce taniec, do tej pory zarezerwowany dla cz\u0142owieka, nie musi by\u0107 czysto ludzk\u0105 specjalno\u015bci\u0105. Mo\u017ce by\u0107 wynikiem zdolno\u015bci, dost\u0119pnych tak\u017ce m\u00f3zgowi zwierz\u0119cia. || Wideo youtube || To, co nas najbardziej zainteresowa\u0142o, to niezwyk\u0142a r\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 tanecznych ruch\u00f3w, kt\u00f3re papuga wykonuje w odpowiedzi na brzmienie muzyki - m\u00f3wi Aniruddh Patel, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce mimo braku treningu, ptak znacznie rozwija sw\u00f3j repertuar. We wcze\u015bniejszej pracy na \u0142amach \"Current Biology\" Patel dowi\u00f3d\u0142, \u017ce Snowball potrafi porusza\u0107 si\u0119 do rytmu. Ju\u017c samo to zaskakiwa\u0142o, bo nie potrafi\u0105 tego nawet najbli\u017csze nam saki naczelne, szybko jednak okaza\u0142o si\u0119, \u017ce papuga potrafi znacznie wi\u0119cej. || To w\u0142a\u015bcicielka ptaka i wsp\u00f3\u0142autorka najnowszej pracy, Irena Schulz zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119, \u017ce Snowball wci\u0105\u017c si\u0119 tanecznie rozwija. To sprawi\u0142o, \u017ce badacze postanowili sprawdzi\u0107, na ile jego ruchy w odpowiedzi na brzmienie muzyki mog\u0105 przypomina\u0107 nasze w\u0142asne. Naukowcy filmowali ptaka, kt\u00f3ry porusza\u0142 si\u0119 w reakcji na dwa klasyczne przeboje z lat 80.: \"Another One Bites the Dust\" i \"Girls Just Want to Have Fun\". Ka\u017cdy z utwor\u00f3w grano mu trzy razy. || Analiza ruch\u00f3w papugi pokaza\u0142a, \u017ce ptak wykorzystuje w ta\u0144cu a\u017c 14 r\u00f3\u017cnych kombinacji ruch\u00f3w, kroczk\u00f3w i ruch\u00f3w g\u0142ow\u0105 w po\u0142\u0105czeniu z podniesieniem jednej nogi lub bez. Ptak ta\u0144czy\u0142 nie w spos\u00f3b ci\u0105g\u0142y, raczej w postaci kilkusekundowych fragment\u00f3w. W\u0142a\u015bcicielka zastrzega si\u0119, \u017ce w \u017caden spos\u00f3b nie uczy\u0142a papugi tych ruch\u00f3w, czasem tylko g\u0142osem zach\u0119ca\u0142a j\u0105 do wyst\u0119pu. || Wsp\u00f3\u0142autorka pracy, R. Joanne Jao Keehn, neurolog, ale i wykszta\u0142cona tancerka, analizowa\u0142a zapis, koncentruj\u0105c si\u0119 na pojedynczych ruchach i sekwencjach ruch\u00f3w. Stwierdzi\u0142a, \u017ce uk\u0142ady by\u0142y z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 intencjonalne, cho\u0107 nie wygl\u0105da na to, by pozwala\u0142y papudze osi\u0105gn\u0105\u0107 jaki\u015b konkretny cel. Snowball nie jest pierwsz\u0105 papug\u0105, kt\u00f3ra pokazuje, \u017ce potrafi porusza\u0107 si\u0119 do muzyki, do tej pory nie by\u0142o jednak pewno\u015bci, jak ptaki mog\u0105 si\u0119 takich zachowa\u0144 nauczy\u0107. Autorzy najnowszej pracy wskazuj\u0105 na zdolno\u015bci do powtarzania s\u0142\u00f3w, czy zda\u0144, wyra\u017cania emocji ruchem, nawi\u0105zywania wi\u0119zi z cz\u0142owiekiem, zwracania uwagi na ruch i uczenia si\u0119 sekwencji ruch\u00f3w. Wiadomo, \u017ce dla cz\u0142owieka taniec jest form\u0105 aktywno\u015bci spo\u0142ecznej. Autorzy analizuj\u0105 wyniki eksperymentu, kt\u00f3ry mia\u0142 pokaza\u0107, czy u papug, a konkretnie w przypadku Snowballa, mo\u017ce by\u0107 podobnie.", "autor": "Grzegorz Jasi\u0144ski, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "papuga, taniec"},
{"id": "3084759", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-antos-ma-smiertelna-wade-serca-i-coraz-mniej-czasu-pomoz-zeb,nId,3084759", "date": "2019-07-08", "time": "16:07:01", "title": "                    Anto\u015b ma \u015bmierteln\u0105 wad\u0119 serca i coraz mniej czasu\u2026 Pom\u00f3\u017c zebra\u0107 pieni\u0105dze na jego operacj\u0119!                                               ", "lead": "Ma 11 miesi\u0119cy, \u015bmierteln\u0105 wad\u0119 serca i coraz mniej czasu, by wyjecha\u0107 za Ocean na operacj\u0119 ratuj\u0105c\u0105 \u017cycie\u2026 Rodzice Antosia szukali pomocy wsz\u0119dzie, ale zoperowania serca ich syna podj\u0105\u0142 si\u0119 jedynie prof. Frank Hanley ze szpitala w Stanford - jak m\u00f3wi\u0105: \"specjalista od przypadk\u00f3w beznadziejnych\". Koszt operacji jest jednak ogromny, dlatego rodzice ch\u0142opca prosz\u0105 o pomoc. Do 2 sierpnia trzeba zebra\u0107 jeszcze blisko 2 miliony z\u0142otych.", "text": "Ma 11 miesi\u0119cy, \u015bmierteln\u0105 wad\u0119 serca i coraz mniej czasu, by wyjecha\u0107 za Ocean na operacj\u0119 ratuj\u0105c\u0105 \u017cycie\u2026 Rodzice Antosia szukali pomocy wsz\u0119dzie, ale zoperowania serca ich syna podj\u0105\u0142 si\u0119 jedynie prof. Frank Hanley ze szpitala w Stanford - jak m\u00f3wi\u0105: \"specjalista od przypadk\u00f3w beznadziejnych\". Koszt operacji jest jednak ogromny, dlatego rodzice ch\u0142opca prosz\u0105 o pomoc. Do 2 sierpnia trzeba zebra\u0107 jeszcze blisko 2 miliony z\u0142otych. || Anto\u015b przyszed\u0142 na \u015bwiat 8 sierpnia ubieg\u0142ego roku. Ze \u015bmierteln\u0105 wad\u0105 serca. Diagnoza brzmia\u0142a jak wyrok: tetralogia Fallota, atrezja pnia p\u0142ucnego i niedorozw\u00f3j t\u0119tnic p\u0142ucnych. || W relacji na stronie siepomaga.pl, gdzie prowadzona jest zbi\u00f3rka pieni\u0119dzy na leczenie ch\u0142opca, jego rodzice - pani Ola i pan Adam: By\u0142 to najpi\u0119kniejszy dzie\u0144 w naszym \u017cyciu... I najtrudniejszy. (...) Na pocz\u0105tku nic nie zapowiada\u0142o tragedii. Anto\u015b by\u0142 tak silny, \u017ce na razie nie potrzebowa\u0142 operacji... Gdy wr\u00f3cili\u015bmy do domu, jego buzia zacz\u0119\u0142a jednak zmienia\u0107 kolor. Sta\u0142a si\u0119 \u017c\u00f3\u0142ta jak p\u0142atki s\u0142onecznika. Zesp\u00f3\u0142 Alagille\u2019a, zaburzenia w obr\u0119bie w\u0105troby, prowadz\u0105ce do jej niewydolno\u015bci, w skrajnym przypadku do przeszczepu... M\u00f3wi\u0105, \u017ce problemy to tch\u00f3rze, bo atakuj\u0105 tylko w grupach. Nie zd\u0105\u017cyli\u015bmy oswoi\u0107 si\u0119 z chorob\u0105 synka, bo \u015bmiertelne niebezpiecze\u0144stwo w serduszku zn\u00f3w da\u0142o o sobie zna\u0107... Niskie saturacje, ci\u0119\u017cki oddech, g\u0142o\u015bny p\u0142acz, zimny pot... I ten kolor. Tym razem Anto\u015b by\u0142 szary jak popi\u00f3\u0142... Kolor niedotlenienia. Kolor \u015bmierci. || W czasie pobytu w szpitalu ch\u0142opiec przeszed\u0142 3 powa\u017cne operacje i dwie nag\u0142e reoperacje, dializ\u0119 otrzewnow\u0105 z powodu ostrej niewydolno\u015bci nerek, trzy cewnikowania serca. Przez 2 tygodnie pod\u0142\u0105czony by\u0142 do ECMO, czyli systemu pozaustrojowego natleniania krwi. || Jak wspominaj\u0105 jego rodzice, lekarze m\u00f3wili im wprost: takich t\u0119tnic, jakie ma Ada\u015b, jeszcze nie widzieli. || W pewnym momencie us\u0142yszeli: Prosz\u0119 si\u0119 po\u017cegna\u0107... || Tego nie umieli\u015bmy zrobi\u0107. Wiedzieli\u015bmy, \u017ce tylko 9 procent dzieci, od\u0142\u0105czonych od ECMO, \u017cyje dalej... Nie docenili\u015bmy w\u0142asnego synka. Znalaz\u0142 si\u0119 w tych 9 procentach, cho\u0107 nikt nie dawa\u0142 mu szans... - podkre\u015blaj\u0105. || Jak m\u00f3wi\u0105: Lekarze w Polsce wspaniale opiekowali si\u0119 Antosiem. Kilka razy uratowali mu \u017cycie. Niestety, nic wi\u0119cej zrobi\u0107 ju\u017c nie mog\u0105. || Pani Ola i pan Adam szukali pomocy wsz\u0119dzie. || Pocz\u0105tkowo, jak relacjonuj\u0105 w rozmowie z RMF FM, zdecydowani byli na \u0141\u00f3d\u017a, kt\u00f3ra \"jest najlepszym o\u015brodkiem kardiochirurgii dzieci\u0119cej w Polsce\". || Jednak byli\u015bmy na konsultacji i kontroli serduszkowej w Warszawie w Centrum Zdrowia Dziecka. Profesor Kawalec robi\u0142a echo serca. To tam u\u015bwiadomili nas o powadze sytuacji. Wspomnieli, \u017ce oni takich wad nawet nie ruszaj\u0105. Wspomnieli, aby\u015bmy upewnili si\u0119, co tak naprawd\u0119 ma nam do zaoferowania \u0141\u00f3d\u017a. A \u0141\u00f3d\u017a - jak si\u0119 okazuje - mog\u0142a zaoferowa\u0107 jedynie tzw. operacje paliatywne... czyli przed\u0142u\u017caj\u0105ce Antosiowi \u017cycie, kt\u00f3re trzeba powtarza\u0107 co p\u00f3\u0142 roku, bo serduszko ro\u015bnie - ale nie s\u0105 to operacje korekcyjne serca. (...) Wtedy zacz\u0119li\u015bmy szuka\u0107 o\u015brodka, kt\u00f3ry przeprowadza korekty takich wad - opowiadaj\u0105. || Pomocy szukali m.in. w Niemczech i we W\u0142oszech, ale - jak podkre\u015blaj\u0105 - \"jedynym o\u015brodkiem na \u015bwiecie, kt\u00f3ry chce podj\u0105\u0107 si\u0119 (operacji Antosia) i odnosi na tym polu sukcesy jest Stanford\". || Prof. Frank Hanley jest najlepszym na \u015bwiecie specjalist\u0105 w unifokalizacji. Jest to zabieg stworzenia t\u0119tnicy przy wykorzystaniu naczy\u0144 obocznych, czyli tych, kt\u00f3re organizm sam sobie wytwarza, kiedy t\u0119tnice niedomagaj\u0105. Sukcesem profesora s\u0105 np. polskie dzieci: Emil i Dawidek, kt\u00f3rzy mieli podobne do Antosia wady, i pewnie wiele innych. Tu, w Polsce, dla tych dzieci nie by\u0142o ratunku - m\u00f3wi\u0105 nam rodzice Antosia. || Od miesi\u0119cy walcz\u0105 o to, by zebra\u0107 \u015brodki, kt\u00f3re pozwol\u0105 na poddanie synka operacji w Stanford. || Zbi\u00f3rka trwa w serwisie siepomaga.pl: od 2 kwietnia uda\u0142o si\u0119 zebra\u0107 ju\u017c ponad 1,7 mln z\u0142otych! || To jednak wci\u0105\u017c mniej ni\u017c po\u0142owa potrzebnej sumy. Do 2 sierpnia konieczne jest zebranie jeszcze blisko 2 milion\u00f3w z\u0142otych. || Pom\u00f3c mo\u017ce ka\u017cdy, wp\u0142acaj\u0105c pieni\u0105dze za po\u015brednictwem serwisu siepomaga.pl: zbi\u00f3rk\u0119 na rzecz Antosia znajdziecie TUTAJ! &gt;&gt;&gt;&gt; || Znaczenie ma ka\u017cda kwota! || Jak zaznaczaj\u0105 na stronach zbi\u00f3rki rodzice Antosia: My\u015bleli\u015bmy, \u017ce pieni\u0105dze szcz\u0119\u015bcia nie daj\u0105 - dzi\u015b, zrozpaczeni, wiemy, \u017ce daj\u0105 co\u015b wi\u0119cej: \u017cycie.", "autor": "Edyta Bie\u0144czak", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3083126", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-powroty-znad-morza-korki-przed-bramkami-na-a1-kolo-torunia,nId,3083126", "date": "2019-07-07", "time": "15:33:23", "title": "                    Powroty znad morza: Korki przed bramkami na A1 ko\u0142o Torunia                                               ", "lead": "Na autostradzie A1 z Gda\u0144ska do \u0141odzi tworz\u0105 si\u0119 zatory przed puntem poboru op\u0142at w Nowej Wsi niedaleko Torunia. Korki b\u0119d\u0105 tworzy\u0142y si\u0119 do godzin wieczornych. Ich d\u0142ugo\u015b\u0107 wynosi do 2-3 kilometr\u00f3w - poinformowa\u0142 dy\u017curny z bydgoskiego oddzia\u0142u GDDKiA.", "text": "Na autostradzie A1 z Gda\u0144ska do \u0141odzi tworz\u0105 si\u0119 zatory przed puntem poboru op\u0142at w Nowej Wsi niedaleko Torunia. Korki b\u0119d\u0105 tworzy\u0142y si\u0119 do godzin wieczornych. Ich d\u0142ugo\u015b\u0107 wynosi do 2-3 kilometr\u00f3w - poinformowa\u0142 dy\u017curny z bydgoskiego oddzia\u0142u GDDKiA. || Podr\u00f3\u017cni wracaj\u0105cy z miejscowo\u015bci turystycznych nad morzem musz\u0105 liczy\u0107 si\u0119 w tym miejscu z utrudnieniami. || Gdy korek robi si\u0119 wi\u0119kszy - do 2-3 kilometr\u00f3w - podnoszone s\u0105 szlabany i trwa procedura rozkorkowywania. Wi\u0119c po sobie nast\u0119puj\u0105 okresy nieco wi\u0119kszych i mniejszych zator\u00f3w. Tak b\u0119dzie pewnie do godzin wieczornych - wyja\u015bni\u0142 dy\u017curny z GDDKiA.Problem wynika z du\u017cego nat\u0119\u017cenia ruchu, a punkt poboru op\u0142at w Nowej Wsi ko\u0142o Torunia jest ostatnim takim punktem na A1 z Gda\u0144ska do \u0141odzi. Przejazd dalszym odcinkiem autostrady, zarz\u0105dzanym przez GDDKiA, jest bezp\u0142atny.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "A1"},
{"id": "3083130", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-czolowe-zderzenie-na-zakopiance-jedna-osoba-nie-zyje-4-zosta,nId,3083130", "date": "2019-07-07", "time": "15:58:20", "title": "                    Czo\u0142owe zderzenie na zakopiance. Jedna osoba nie \u017cyje, 4 zosta\u0142y ranne                                               ", "lead": "Jedna osoba zgin\u0119\u0142a, a cztery zosta\u0142y ranne w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na drodze krajowej nr 7 w miejscowo\u015bci Krzecz\u00f3w. Droga na tym odcinku jest zablokowana.", "text": "Jedna osoba zgin\u0119\u0142a, a cztery zosta\u0142y ranne w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na drodze krajowej nr 7 w miejscowo\u015bci Krzecz\u00f3w. Droga na tym odcinku jest zablokowana. || Do tragedii dosz\u0142o na odcinku Lubie\u0144 - Skomielna Bia\u0142a. || Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 policji wynika, \u017ce 32-latek zjecha\u0142 z niewyja\u015bnionych przyczyn na przeciwleg\u0142y pas ruchu i zderzy\u0142 si\u0119 czo\u0142owo z nadje\u017cd\u017caj\u0105cym autem, kt\u00f3rym jecha\u0142o ma\u0142\u017ce\u0144stwo z dw\u00f3jk\u0105 dzieci. M\u0119\u017cczyzna i kobieta zostali zabrani do szpitala. Dzieci maj\u0105 niewielkie obra\u017cenia. 32-latek mimo reanimacji zmar\u0142. Droga na odcinku Lubie\u0144 - Skomielna Bia\u0142a jest zablokowana, na miejscu pracuje siedem zast\u0119p\u00f3w stra\u017cy po\u017carnej - poinformowa\u0142 rzecznik ma\u0142opolskiej stra\u017cy Sebastian Wo\u017aniak. || Wytyczono objazd drog\u0105 krajow\u0105 nr 28 przez Mszan\u0119 Doln\u0105. Utrudnienia mog\u0105 potrwa\u0107 co najmniej do 17:30.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "wypadek"},
{"id": "3084833", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-sad-zdecydowal-ze-ziobro-musi-przeprosic-sedzie-morawiec-jes,nId,3084833", "date": "2019-07-08", "time": "17:09:49", "title": "                    S\u0105d zdecydowa\u0142, \u017ce Ziobro musi przeprosi\u0107 s\u0119dzi\u0119 Morawiec. Jest apelacja                                               ", "lead": "Minister sprawiedliwo\u015bci Zbigniew Ziobro z\u0142o\u017cy\u0142 apelacj\u0119 od wyroku warszawskiego s\u0105du okr\u0119gowego, kt\u00f3ry orzek\u0142, \u017ce musi on przeprosi\u0107 b. prezes S\u0105du Okr\u0119gowego w Krakowie s\u0119dzi\u0119 Beat\u0119 Morawiec za naruszenie jej d\u00f3br osobistych - dowiedzia\u0142a si\u0119 Polska Agencja Prasowa.", "text": "Minister sprawiedliwo\u015bci Zbigniew Ziobro z\u0142o\u017cy\u0142 apelacj\u0119 od wyroku warszawskiego s\u0105du okr\u0119gowego, kt\u00f3ry orzek\u0142, \u017ce musi on przeprosi\u0107 b. prezes S\u0105du Okr\u0119gowego w Krakowie s\u0119dzi\u0119 Beat\u0119 Morawiec za naruszenie jej d\u00f3br osobistych - dowiedzia\u0142a si\u0119 Polska Agencja Prasowa. || Chodzi o wyrok S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie, kt\u00f3ry uzna\u0142 w styczniu, \u017ce szef MS Zbigniew Ziobro musi przeprosi\u0107 w o\u015bwiadczeniu na stronie internetowej resortu s\u0119dzi\u0119 Beat\u0119 Morawiec za naruszenie jej d\u00f3br osobistych. Minister sprawiedliwo\u015bci ma te\u017c wp\u0142aci\u0107 12 tys. z\u0142 na Fundacj\u0119 Dom S\u0119dziego Seniora. Wyrok zapad\u0142 w procesie cywilnym, kt\u00f3ry s\u0119dzia Morawiec wytoczy\u0142a ministrowi. S\u0119dzia zarzuci\u0142a Ziobrze, \u017ce ten odwo\u0142uj\u0105c j\u0105 ze stanowiska mia\u0142 poda\u0107 w komunikacie resortu sprawiedliwo\u015bci niezwi\u0105zane w \u017caden spos\u00f3b z ni\u0105 informacje o zatrzymaniach w ramach \u015bledztwa dotycz\u0105cego korupcji w krakowskich s\u0105dach. Jak przekaza\u0142 PAP pe\u0142nomocnik ministra sprawiedliwo\u015bci mec. Marcin Zaborowski, na 50 stronach apelacji wyrokowi zarzucono liczne b\u0142\u0119dy natury procesowej jak i materialnoprawnej. \"Tytu\u0142em przyk\u0142adu mo\u017cna wskaza\u0107, \u017ce zdaniem pozwanego s\u0105d oddalaj\u0105c wszystkie wnioski dowodowe dotycz\u0105ce \u015bwiadk\u00f3w b\u0119d\u0105cych s\u0119dziami lub pracownikami ministerstwa uniemo\u017cliwi\u0142 stronie pozwanej wykazanie prawdziwo\u015bci swoich racji\" - zaznaczy\u0142 Zaborowski. Adwokat podkre\u015bli\u0142, \u017ce w ocenie pozwanego uzasadnienie wyroku s\u0105du jest lakoniczne i niepe\u0142ne. \"Nie zawiera bowiem m.in. wyja\u015bnie\u0144 w zakresie dowod\u00f3w, kt\u00f3rym s\u0105d I instancji z okre\u015blonych przyczyn odm\u00f3wi\u0142 mocy dowodowej, co utrudnia kontrol\u0119 instancyjn\u0105 orzeczenia\" - podkre\u015bli\u0142. || Jak doda\u0142, \"Skarb Pa\u0144stwa podtrzymuje, \u017ce komunikat opublikowany na stronach Ministerstwa Sprawiedliwo\u015bci w \u017caden spos\u00f3b nie narusza\u0142 d\u00f3br osobistych pow\u00f3dki i zawiera\u0142 prawdziwe informacje oraz uzasadnione oceny\". \"Zdaniem pozwanego granice dowolnej krytyki wobec os\u00f3b pe\u0142ni\u0105cych funkcj\u0119 publiczn\u0105 s\u0105 szersze, a pow\u00f3dka jako osoba sprawuj\u0105ca stanowisko publiczne, musi liczy\u0107 si\u0119 z tym, \u017ce jej dzia\u0142alno\u015b\u0107 b\u0119dzie podlega\u0142a szerszej kontroli oraz krytyce\" - wskaza\u0142 mecenas. Z informacji PAP wynika, \u017ce S\u0105d Apelacyjny nie wyznaczy\u0142 jeszcze terminu rozpoznania apelacji. W styczniu s\u0105d uzna\u0142 ministra sprawiedliwo\u015bci za winnego naruszenia dobrego imienia s\u0119dzi Morawiec i nakaza\u0142 mu w terminie 14 dni od uprawomocnienia si\u0119 wyroku zamieszczenie na stronie internetowej resortu o\u015bwiadczenia o tre\u015bci: \"Minister sprawiedliwo\u015bci w Radzie Ministr\u00f3w RP przeprasza s\u0119dzi\u0119 Beat\u0119 Morawiec prezesa S\u0105du Okr\u0119gowego w Krakowie w latach 2015-2017 za bezprawne naruszenie jej dobrego imienia. Jako minister sprawiedliwo\u015bci w Radzie Ministr\u00f3w RP przepraszam pani\u0105 Beat\u0119 Morawiec s\u0119dziego S\u0105du Okr\u0119gowego w Krakowie za naruszenie jej dobrego imienia poprzez stworzenie mylnego wra\u017cenia, jakoby odwo\u0142anie s\u0119dzi Beaty Morawiec z pe\u0142nionej przez ni\u0105 funkcji prezesa SO w Krakowie mia\u0142o zwi\u0105zek z nieodpowiednim wykonywaniem nadzoru nad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 administracyjn\u0105 dyrektora s\u0105du oraz z post\u0119powaniami karnymi prowadzonymi w zwi\u0105zku z podejrzeniami korupcji w strukturach krakowskich s\u0105d\u00f3w\". S\u0105d nakaza\u0142 te\u017c ministrowi sprawiedliwo\u015bci wp\u0142at\u0119 12 tys. z\u0142 rzecz wskazanej przez s\u0119dzi\u0119 Morawiec Fundacji Dom S\u0119dziego Seniora. S\u0119dzia Morawiec - odwo\u0142ana w listopadzie 2017 r. ze stanowiska prezesa krakowskiego s\u0105du okr\u0119gowego - na pocz\u0105tku stycznia ub.r. z\u0142o\u017cy\u0142a do S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie pozew dotycz\u0105cy naruszenia jej d\u00f3br osobistych przez ministra sprawiedliwo\u015bci. W pozwie domaga\u0142a si\u0119 ustnych przeprosin ze strony ministra lub jego zast\u0119pcy oraz wp\u0142aty 6-krotno\u015bci minimalnego wynagrodzenia na Fundacj\u0119 Dom S\u0119dziego Seniora. Pe\u0142nomocnik s\u0119dzi Morawiec mec. Micha\u0142 Krok m\u00f3wi\u0142 podczas sk\u0142adania pozwu, \u017ce \"samo zestawienie informacji (w komunikacie MS - PAP) spowodowa\u0142o, \u017ce wszyscy odbiorcy \u0142\u0105cz\u0105 osob\u0119 pani s\u0119dzi Morawiec ze spraw\u0105 korupcji w wymiarze sprawiedliwo\u015bci, co narusza jej dobre imi\u0119 i godno\u015b\u0107 sprawowania urz\u0119du\".", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Zbigniew Ziobro, apelacja, s\u0119dzia beata morawiec"},
{"id": "3083139", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-w-bytomskiej-kamienicy-mieszkancy-zapalaja-znicze-prz,nId,3083139", "date": "2019-07-07", "time": "16:36:38", "title": "                    Wybuch w bytomskiej kamienicy: Mieszka\u0144cy zapalaj\u0105 znicze przed budynkiem                                               ", "lead": "Mieszka\u0144cy zapalaj\u0105 znicze przed zniszczon\u0105 kamienica w Bytomiu. Wczoraj wybuch\u0142 tam gaz. Zgin\u0119\u0142a matka i dwoje jej dzieci. 4 ranne osoby s\u0105 w szpitalu.", "text": "Mieszka\u0144cy zapalaj\u0105 znicze przed zniszczon\u0105 kamienica w Bytomiu. Wczoraj wybuch\u0142 tam gaz. Zgin\u0119\u0142a matka i dwoje jej dzieci. 4 ranne osoby s\u0105 w szpitalu. || Zniszczonej kamienicy pilnuje policja. Teren wok\u00f3\u0142 przypomina pobojowisko: sterta gruzu, zniszczone resztki okien i drzwi, uszkodzone meble, wypalone \u015bciany. Dwa mieszkania na parterze s\u0105 kompletnie zniszczone. Na razie nie mo\u017ce tam mieszka\u0107 nikt. Do kilkunastu pozosta\u0142ych lokatorzy najwcze\u015bniej b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 we wtorek. Jutro zacznie si\u0119 naprawa zniszczonych okien i drzwi. || Stra\u017cacy wst\u0119pnie ustalili, \u017ce przyczyn\u0105 eksplozji by\u0142o rozszczelnienie instalacji gazowej. \u015alady po wybuchu wskazuj\u0105, \u017ce dosz\u0142o do tego w mieszkaniu, gdzie mieszka\u0142y trzy \u015bmiertelne ofiary. Przyczyna rozszczelnienia instalacji na razie jest nieznana. || Spraw\u0105 zajmuje si\u0119 ju\u017c prokuratura i policja. Przes\u0142uchano ju\u017c pierwszych \u015bwiadk\u00f3w. Cz\u0119\u015b\u0107 lokator\u00f3w kamienicy poprosi\u0142a jednak o przesuni\u0119cie terminu przes\u0142uchania. Ostatnia noc 22 lokator\u00f3w sp\u0119dzi\u0142o poza swoimi mieszkaniami. 15 os\u00f3b by\u0142o u bliskich i znajomych. 7 kolejnych - w hostelu.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Bytom"},
{"id": "3084800", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-to-moze-byc-hitowy-transfer-matthijs-de-ligt-o-krok-od-juven,nId,3084800", "date": "2019-07-08", "time": "16:02:45", "title": "                    To mo\u017ce by\u0107 hitowy transfer. Matthijs de Ligt o krok od Juventusu                                               ", "lead": "Matthijs de Ligt to jedno z najgor\u0119tszych nazwisk podczas tegorocznego okienka transferowego. 19-letni stoper Ajaxu Amsterdam by\u0142 ju\u017c \u0142\u0105czony z Paris Saint-Germain czy Machesterem United, ale ostatnie doniesienia sugeruj\u0105, \u017ce Holender przejdzie do Juventusu Turyn.", "text": "Matthijs de Ligt to jedno z najgor\u0119tszych nazwisk podczas tegorocznego okienka transferowego. 19-letni stoper Ajaxu Amsterdam by\u0142 ju\u017c \u0142\u0105czony z Paris Saint-Germain czy Machesterem United, ale ostatnie doniesienia sugeruj\u0105, \u017ce Holender przejdzie do Juventusu Turyn. || Jak pisze Onet, menad\u017cer pi\u0142karza Mino Raiola w rozmowie z \"De Telegraaf\" da\u0142 do zrozumienia, \u017ce wszystkie zainteresowane Holendrem kluby - poza Juventusem - musz\u0105 obej\u015b\u0107 si\u0119 smakiem. Jeszcze niedawno obro\u0144c\u0119 Ajaksu kusi\u0142 Paris Saint-Germain, ale ten od d\u0142u\u017cszego czasu obra\u0142 kurs na Turyn i je\u015bli jego obecny pracodawca przyjmie ofert\u0119 Juventusu, dojdzie do jednego z najg\u0142o\u015bniejszych transfer\u00f3w lata. || Odpowiednia umowa z Juventusem zosta\u0142a ju\u017c zawarta i tylko od Ajaksu zale\u017cy, gdzie Matthijs zagra w nadchodz\u0105cym sezonie - m\u00f3wi agent. Na razie Ajax odrzuci\u0142 ofert\u0119 opiewaj\u0105c\u0105 na 50 mln euro. || Matthijs de Ligt to jedno z najgor\u0119tszych nazwisk na rynku pi\u0142karskich. Zaledwie 19-letni obro\u0144ca by\u0142 objawieniem poprzedniego sezonu i poprowadzi\u0142 Ajax do p\u00f3\u0142fina\u0142u Ligi Mistrz\u00f3w. Po drodze jego gol wyeliminowa\u0142 z rozgrywek... Juventus. ", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "Matthijs de Ligt, Ajax Amsterdam, Juventus Turyn, Transfer"},
{"id": "3083136", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ziobro-w-tej-bitwie-ktora-sie-toczy-kurz-nie-opadl,nId,3083136", "date": "2019-07-07", "time": "16:42:00", "title": "                    Ziobro: W tej bitwie, kt\u00f3ra si\u0119 toczy, kurz nie opad\u0142                                               ", "lead": "\"Bitwa, jak\u0105 podj\u0119li\u015bmy o zmian\u0119 polskiego s\u0105downictwa, nie jest \u0142atwa\" \u2013 m\u00f3wi\u0142 w Katowicach minister sprawiedliwo\u015bci i prokurator generalny Zbigniew Ziobro. \"To jest bardzo trudna bitwa, bo zosta\u0142y w ni\u0105 zaanga\u017cowane nie tylko wszystkie mo\u017cliwe si\u0142y krajowe, ale te\u017c \u015brodowiska mi\u0119dzynarodowe\" - doda\u0142. \"W tej bitwie, kt\u00f3ra si\u0119 toczy, kurz nie opad\u0142, ale nasza wola jest jeszcze silniejsza, aby doprowadzi\u0107 do zmiany w s\u0105downictwie - na takie, kt\u00f3re w pokorze b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwu i pa\u0144stwu\" \u2013 podkre\u015bli\u0142. ", "text": "\"Bitwa, jak\u0105 podj\u0119li\u015bmy o zmian\u0119 polskiego s\u0105downictwa, nie jest \u0142atwa\" \u2013 m\u00f3wi\u0142 w Katowicach minister sprawiedliwo\u015bci i prokurator generalny Zbigniew Ziobro. \"To jest bardzo trudna bitwa, bo zosta\u0142y w ni\u0105 zaanga\u017cowane nie tylko wszystkie mo\u017cliwe si\u0142y krajowe, ale te\u017c \u015brodowiska mi\u0119dzynarodowe\" - doda\u0142. \"W tej bitwie, kt\u00f3ra si\u0119 toczy, kurz nie opad\u0142, ale nasza wola jest jeszcze silniejsza, aby doprowadzi\u0107 do zmiany w s\u0105downictwie - na takie, kt\u00f3re w pokorze b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwu i pa\u0144stwu\" \u2013 podkre\u015bli\u0142. || || Rz\u0105dy tych s\u0119dzi\u00f3w, kt\u00f3rzy uwa\u017caj\u0105 si\u0119 sami za nadzwyczajn\u0105 kast\u0119 z definicji nie mog\u0105 by\u0107 rz\u0105dami prawa - powiedzia\u0142 Zbigniew Ziobro w czasie konwencji Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach. Pycha bowiem nie idzie w parze z pokor\u0105, a pokora jest istot\u0105 s\u0142u\u017cby, jak\u0105 jest w\u0142adza, w tym w\u0142adza s\u0105downicza - t\u0142umaczy\u0142. || Mamy problem ze sfer\u0105, kt\u00f3ra wype\u0142nia prawo i jest zwi\u0105zana z mentalno\u015bci\u0105, kultur\u0105 - mo\u017cna te\u017c powiedzie\u0107 mentalno\u015bci\u0105 postkomunistyczn\u0105, kt\u00f3ra jak\u017ce \u017cywo daje o sobie zna\u0107 w obszarze funkcjonowania s\u0105downictwa - oceni\u0142 Ziobro. Do tej pory nigdy nie uda\u0142o nam si\u0119 rozliczy\u0107 z dziedzictwem komunizmu w obszarze s\u0105downictwa, nie nazwali\u015bmy z\u0142a z\u0142em - zauwa\u017cy\u0142. || Nie wida\u0107 te\u017c entuzjazmu i nigdy nie by\u0142o go wida\u0107 w gremiach \u015brodowisk s\u0119dziowskich, aby odci\u0105\u0107 si\u0119 od tej przesz\u0142o\u015bci - powiedzia\u0142 minister sprawiedliwo\u015bci. Podj\u0119li\u015bmy si\u0119 wielkiej reformy s\u0105downictwa, aby doprowadzi\u0107 do zmiany postawy, my\u015blenia, mentalno\u015bci w \u015brodowisku s\u0119dziowskim, kt\u00f3re powinno pami\u0119ta\u0107, \u017ce demokracja to nie tylko fasada, ale demokracja ma i mo\u017ce mie\u0107 wp\u0142yw na funkcjonowanie s\u0105downictwa, a s\u0119dziowie to nie jest jaka\u015b zamkni\u0119ta kasta, kt\u00f3ra sama siebie mo\u017ce wybiera\u0107 i tworzy\u0107 pa\u0144stwo w pa\u0144stwie obok demokracji - o\u015bwiadczy\u0142 Ziobro. ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Zbigniew Ziobro"},
{"id": "3084834", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ruszyla-aplikacja-visitmalopolska,nId,3084834", "date": "2019-07-08", "time": "17:14:07", "title": "                    Ruszy\u0142a aplikacja VisitMa\u0142opolska                                               ", "lead": "Od dzi\u015b \u0142atwiej jest zaplanowa\u0107 wycieczk\u0119 lub pobyt w Ma\u0142opolsce - ruszy\u0142a aplikacja VisitMa\u0142opolska. W siedmiu j\u0119zykach, w jednym miejscu mo\u017cna teraz sprawdzi\u0107 wszystkie wydarzenia, festiwale, \u015bcie\u017cki rowerowe, szlaki turystyczne czy po prostu ciekawe miejsca. ", "text": "Od dzi\u015b \u0142atwiej jest zaplanowa\u0107 wycieczk\u0119 lub pobyt w Ma\u0142opolsce - ruszy\u0142a aplikacja VisitMa\u0142opolska. W siedmiu j\u0119zykach, w jednym miejscu mo\u017cna teraz sprawdzi\u0107 wszystkie wydarzenia, festiwale, \u015bcie\u017cki rowerowe, szlaki turystyczne czy po prostu ciekawe miejsca. || Aplikacje mo\u017cna bezp\u0142atnie pobra\u0107 na smartfony, dysponuje ona tak\u017ce interaktywn\u0105 map\u0105, dzi\u0119ki kt\u00f3rej mo\u017cna zaplanowa\u0107 wycieczk\u0119. Aplikacja zapewnia dost\u0119p do nadchodz\u0105cych wydarze\u0144 w okolicy i planowania podr\u00f3\u017cy. Mo\u017cna tak\u017ce zaznaczy\u0107 swoje ulubione miejsca. Asystent wbudowany w aplikacje analizuje lokalizacj\u0119 i aktywno\u015bci oraz dobiera ofert\u0119 turystyczn\u0105. Mo\u017cna tak\u017ce dzieli\u0107 si\u0119 z opiniami i wra\u017ceniami z innymi uczestnikami, czy na przyk\u0142ad wys\u0142a\u0107 elektroniczn\u0105 \"poczt\u00f3wk\u0119 z Ma\u0142opolski\". Mo\u017cna tak\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 interaktywnych grach terenowych. || ", "autor": "Marek Wios\u0142o, Joanna Potocka", "source": "RMF FM", "tags": "aplikacja, Ma\u0142opolska"},
{"id": "3084865", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/news-afera-huawei-polak-podejrzany-o-szpiegostwo-na-rzecz-chin-op,nId,3084865", "date": "2019-07-08", "time": "18:52:07", "title": "                    Afera Huawei: Polak podejrzany o szpiegostwo na rzecz Chin opuszcza areszt                                               ", "lead": "Podejrzany o szpiegostwo na rzecz Chin Piotr D. wychodzi na wolno\u015b\u0107. S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie zgodzi\u0142 si\u0119 wypu\u015bci\u0107 go z aresztu za 120 tysi\u0119cy z\u0142otych por\u0119czenia, kt\u00f3re zosta\u0142o wp\u0142acone - ustalili dziennikarze RMF FM.", "text": "Podejrzany o szpiegostwo na rzecz Chin Piotr D. wychodzi na wolno\u015b\u0107. S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie zgodzi\u0142 si\u0119 wypu\u015bci\u0107 go z aresztu za 120 tysi\u0119cy z\u0142otych por\u0119czenia, kt\u00f3re zosta\u0142o wp\u0142acone - ustalili dziennikarze RMF FM. || Piotr D. to by\u0142y wysoki rang\u0105 funkcjonariusz Agencji Bezpiecze\u0144stwa Wewn\u0119trznego, kluczowy pracownik firm telekomunikacyjnych, doradzaj\u0105cy rz\u0105dowi. || W styczniu zosta\u0142 zatrzymany w zwi\u0105zku z podejrzeniem o szpiegostwo razem z Weijingiem W., dyrektorem chi\u0144skiej firmy telekomunikacyjnej Huawei. || Warszawski s\u0105d uzna\u0142, \u017ce istnieje ma\u0142e prawdopodobie\u0144stwo, i\u017c Piotr D. b\u0119dzie mataczy\u0142. Wszystkie materia\u0142y dowodowe s\u0105 zabezpieczone, tak samo jak komputery i telefony. || Prokuratura nie podzieli\u0142a stanowiska s\u0105du, obawia\u0142a si\u0119 utrudniania \u015bledztwa i wnios\u0142a za\u017calenie. Prosi\u0142a tak\u017ce o wi\u0119cej czasu. S\u0105d jednak te wnioski odrzuci\u0142. Wyznaczy\u0142o 120 tysi\u0119cy z\u0142otych por\u0119czenia, kt\u00f3re zosta\u0142o wp\u0142acone. Piotr D. wychodzi wi\u0119c na wolno\u015b\u0107. || S\u0105d zdecydowa\u0142 natomiast, \u017ce zatrzymany razem z nim w styczniu Chi\u0144czyk Weijing W. z koncernu Huawei pozostaje w areszcie do 5 pa\u017adziernika. || Piotr D. mia\u0142 przekaza\u0107 informacje na temat tworzonego przez naukowc\u00f3w tajnego projektu bezpiecze\u0144stwa sieci teleinformatycznych, by uwiarygodni\u0107 si\u0119 przed chi\u0144skim wywiadem. || Reporterzy RMF FM ju\u017c wcze\u015bniej informowali, \u017ce nie by\u0142a to kompletna wiedza na temat bada\u0144, ale i tak bardzo istotna dla Chi\u0144czyk\u00f3w. Ju\u017c sama informacja, \u017ce specjali\u015bci z Polski pracuj\u0105 nad konkretnym systemem bezpiecze\u0144stwa i maj\u0105 sukcesy w jego tworzeniu, mia\u0142a by\u0107 dla Weijinga W. wyj\u0105tkowo cenna. || Po odej\u015bciu z ABW z funkcji wiceszefa wydzia\u0142u bezpiecze\u0144stwa teleinformatycznego Piotr D. zajmowa\u0142 si\u0119 mi\u0119dzy innymi prac\u0105 naukow\u0105 w tej dziedzinie na Wojskowej Akademii Technicznej. || W 2016 roku, a wi\u0119c za czas\u00f3w premier Beaty Szyd\u0142o, by\u0142 cz\u0142onkiem dzia\u0142aj\u0105cej w KPRM grupy eksperckiej, kt\u00f3ra pracowa\u0142a nad przygotowaniem zabezpieczenia \u015awiatowych Dni M\u0142odzie\u017cy w Krakowie. Zesp\u00f3\u0142 mia\u0142 zagwarantowa\u0107 bezpiecze\u0144stwo papie\u017cowi Franciszkowi i przyby\u0142ym do Polski pielgrzymom. Piotr D. uczestniczy\u0142 w pracach grupy jako dyrektor Departamentu Kontroli Urz\u0119du Komunikacji Elektronicznej. W swoim biogramie na jednym z portali internetowych napisa\u0142, \u017ce by\u0142 \"konsultantem\" w KPRM.", "autor": "Krzysztof Berenda, Joanna Potocka", "source": "RMF FM", "tags": "Huawei, szpiegostwo przemys\u0142owe"},
{"id": "3084873", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-arcybiskup-oskarzony-o-napasc-seksualna-watykan-odbiera-mu-i,nId,3084873", "date": "2019-07-08", "time": "19:15:44", "title": "                    Arcybiskup oskar\u017cony o napa\u015b\u0107 seksualn\u0105. Watykan odbiera mu immunitet                                               ", "lead": "Watykan odebra\u0142 immunitet dyplomatyczny nuncjuszowi apostolskiemu we Francji arcybiskupowi Luigiemu Venturze, oskar\u017conemu przez kilku m\u0119\u017cczyzn o napa\u015b\u0107 seksualn\u0105. Wiadomo\u015b\u0107 o tym og\u0142osi\u0142 w poniedzia\u0142ek MSZ w Pary\u017cu, nast\u0119pnie Watykan.", "text": "Watykan odebra\u0142 immunitet dyplomatyczny nuncjuszowi apostolskiemu we Francji arcybiskupowi Luigiemu Venturze, oskar\u017conemu przez kilku m\u0119\u017cczyzn o napa\u015b\u0107 seksualn\u0105. Wiadomo\u015b\u0107 o tym og\u0142osi\u0142 w poniedzia\u0142ek MSZ w Pary\u017cu, nast\u0119pnie Watykan. || W komunikacie rzecznik Watykanu Alessandro Gisotti poinformowa\u0142, \u017ce decyzja o odebraniu immunitetu zapad\u0142a w zwi\u0105zku z post\u0119powaniem karnym wobec nuncjusza. \"To nadzwyczajny gest, kt\u00f3ry potwierdza wyra\u017can\u0105 od pocz\u0105tku sprawy przez nuncjusza pe\u0142n\u0105 i nieprzymuszon\u0105 wol\u0119 wsp\u00f3\u0142pracy z francuskimi w\u0142adzami s\u0105dowymi\" - doda\u0142 Gisotti. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce Stolica Apostolska czeka\u0142a z podj\u0119ciem tej decyzji do zako\u0144czenia wst\u0119pnej fazy post\u0119powania, o czym zawiadomiona zosta\u0142a pod koniec czerwca i w kt\u00f3rej, jak doda\u0142, abp Ventura uczestniczy\u0142 z w\u0142asnej woli. \"Decyzja Stolicy Apostolskiej zosta\u0142a zakomunikowana oficjalnie w\u0142adzom francuskim w zesz\u0142ym tygodniu\"- o\u015bwiadczy\u0142 watyka\u0144ski rzecznik w komunikacie rozes\u0142anym dziennikarzom. O sprawie abpa Ventury g\u0142o\u015bno jest od pocz\u0105tku tego roku, gdy jeden z pracownik\u00f3w merostwa w Pary\u017cu zg\u0142osi\u0142 wymiarowi sprawiedliwo\u015bci, \u017ce watyka\u0144ski ambasador molestowa\u0142 go podczas przyj\u0119cia. Pod koniec stycznia prokuratura w Pary\u017cu wszcz\u0119\u0142a \u015bledztwo. Od tego czasu zg\u0142osi\u0142o si\u0119 kilku innych m\u0119\u017cczyzn z podobnymi oskar\u017ceniami wobec nuncjusza.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Watykan, nuncjusz, napa\u015b\u0107 seksualna"},
{"id": "3084872", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-grecja-ogloszono-sklad-nowego-rzadu,nId,3084872", "date": "2019-07-08", "time": "19:20:54", "title": "                    Grecja: Og\u0142oszono sk\u0142ad nowego rz\u0105du                                                ", "lead": "Nowy premier Grecji Kyriakos Micotakis og\u0142osi\u0142 sk\u0142ad swojego rz\u0105du. Stanowisko szefa dyplomacji obejmie w nim Nikos Dendias, a na czele ministerstwa finans\u00f3w stanie Christos Stajkuras. Nowy gabinet ma zosta\u0107 zaprzysi\u0119\u017cony we wtorek.", "text": "Nowy premier Grecji Kyriakos Micotakis og\u0142osi\u0142 sk\u0142ad swojego rz\u0105du. Stanowisko szefa dyplomacji obejmie w nim Nikos Dendias, a na czele ministerstwa finans\u00f3w stanie Christos Stajkuras. Nowy gabinet ma zosta\u0107 zaprzysi\u0119\u017cony we wtorek. || Stajkuras, 45-letni ekonomista i in\u017cynier, w latach 2012-15 pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 wiceministra finans\u00f3w i w\u00f3wczas, jako cz\u0142onek koalicyjnego rz\u0105du z udzia\u0142em konserwatywnej Nowej Demokracji i socjaldemokratycznego PASOK-u, by\u0142 wsp\u00f3\u0142odpowiedzialny za wdra\u017canie restrykcyjnego programu oszcz\u0119dno\u015bci, narzuconego zad\u0142u\u017conej Grecji przez mi\u0119dzynarodowych po\u017cyczkodawc\u00f3w. || Na czele ministerstwa spraw zagranicznych stanie 59-letni Dendias, uwa\u017cany za umiarkowanego, proeuropejskiego konserwatyst\u0119 z ministerialnym do\u015bwiadczeniem w kwestiach zwi\u0105zanych z wymiarem sprawiedliwo\u015bci, obronno\u015bci\u0105 i ochrony socjalnej. || Micotakis na urz\u0105d premiera zosta\u0142 zaprzysi\u0119\u017cony ju\u017c w poniedzia\u0142ek. Dzie\u0144 wcze\u015bniej jego konserwatywna partia Nowa Demokracja (ND) wygra\u0142a przedterminowe wybory parlamentarne, zdobywaj\u0105c w nich 39,85 proc. g\u0142os\u00f3w. Taki wynik przek\u0142ada si\u0119 na 158 mandat\u00f3w w 300-miejscowym parlamencie, co znaczy, \u017ce ND b\u0119dzie mog\u0142a rz\u0105dzi\u0107 samodzielnie. Syriza dotychczasowego szefa rz\u0105du Aleksisa Ciprasa uzyska\u0142a w wyborach nieca\u0142e 31,5 proc. || Pierwsze posiedzenie nowego rz\u0105du przewidziane jest na wtorek, a inauguracyjna sesja nowego parlamentu prawdopodobnie odb\u0119dzie si\u0119 17 lipca.", "autor": "Joanna Potocka", "source": "PAP", "tags": "Grecja"},
{"id": "3084861", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-lukasz-kubot-awansowal-do-cwiercfinalu-wimbledonu,nId,3084861", "date": "2019-07-08", "time": "18:35:33", "title": "                    \u0141ukasz Kubot awansowa\u0142 do \u0107wier\u0107fina\u0142u Wimbledonu                                               ", "lead": "Najwy\u017cej rozstawieni \u0141ukasz Kubot i Brazylijczyk Marcelo Melo awansowali do \u0107wier\u0107fina\u0142u debla w wielkoszlemowym Wimbledonie. W swoim trzecim czterosetowym meczu w Londynie pokonali Brazylijczyka Marcelo Demolinera i Divija Sharana z Indii 7:5, 6:7 (8-10), 7:6 (8-6), 6:3.", "text": "Najwy\u017cej rozstawieni \u0141ukasz Kubot i Brazylijczyk Marcelo Melo awansowali do \u0107wier\u0107fina\u0142u debla w wielkoszlemowym Wimbledonie. W swoim trzecim czterosetowym meczu w Londynie pokonali Brazylijczyka Marcelo Demolinera i Divija Sharana z Indii 7:5, 6:7 (8-10), 7:6 (8-6), 6:3. || W tie-breaku drugiej partii Kubot i Melo nie wykorzystali pi\u0142ki setowej. T\u0119 ods\u0142on\u0119 przegrali, ale wszystkie pozosta\u0142e w trwaj\u0105cym prawie trzy i p\u00f3\u0142 godziny spotkaniu rozstrzygn\u0119li ju\u017c na swoj\u0105 korzy\u015b\u0107 i mogli si\u0119 cieszy\u0107 z wywalczenia przepustki do czo\u0142owej \"\u00f3semki\". || Na otwarcie triumfatorzy Wimbledonu sprzed dw\u00f3ch lat wygrali z Japo\u0144czykiem Benem McLachlanem i Niemcem Janem-Lennardem Struffem 4:6, 6:3, 7:5, 7:5, a nast\u0119pnie z Australijczykami Mattem Reidem i Aleksem De Minaurem 6:7 (11-13), 6:4, 6:3, 7:6 (12-10). || O awans do p\u00f3\u0142fina\u0142u zagraj\u0105 z rozstawionymi z \"si\u00f3demk\u0105\" utytu\u0142owanymi ameryka\u0144skimi bli\u017aniakami Mike'iem i Bobem Bryanami lub z Francuzami Edouardem Rogerem-Vasselinem i Nicolasem Mahutem (11.). || W poprzedniej edycji lubinianin i Melo odpadli w drugiej rundzie. || Na tym etapie w deblu odpad\u0142a teraz Alicja Rosolska. Mecz otwarcia w tej konkurencji przegra\u0142a za\u015b Magda Linette. || Wynik meczu 1/8 fina\u0142u gry podw\u00f3jnej m\u0119\u017cczyzn: || \u0141ukasz Kubot, Marcelo Melo (Polska, Brazylia, 1) - Marcelo Demoliner, Divij Sharan (Brazylia, Indie) 7:5, 6:7 (8-10), 7:6 (8-6), 6:3.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Wimbledon, debel, \u0141ukasz Kubot, Marcelo Melo"},
{"id": "3084842", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-tour-de-france-alaphilippe-wygral-trzeci-etap-i-zostal-lider,nId,3084842", "date": "2019-07-08", "time": "17:26:11", "title": "                    Tour de France: Alaphilippe wygra\u0142 trzeci etap i zosta\u0142 liderem                                                ", "lead": "Francuz Julian Alaphilippe (Deceuninck-Quick Step) po samotnym finiszu wygra\u0142 trzeci etap kolarskiego Tour de France i zdoby\u0142 \u017c\u00f3\u0142t\u0105 koszulk\u0119 lidera. Na mecie w Epernay wyprzedzi\u0142 o 26 sekund pierwsz\u0105 grup\u0119, kt\u00f3r\u0105 przyprowadzi\u0142 Australijczyk Michael Matthews (Sunweb).", "text": "Francuz Julian Alaphilippe (Deceuninck-Quick Step) po samotnym finiszu wygra\u0142 trzeci etap kolarskiego Tour de France i zdoby\u0142 \u017c\u00f3\u0142t\u0105 koszulk\u0119 lidera. Na mecie w Epernay wyprzedzi\u0142 o 26 sekund pierwsz\u0105 grup\u0119, kt\u00f3r\u0105 przyprowadzi\u0142 Australijczyk Michael Matthews (Sunweb). || Trzecie miejsce zaj\u0105\u0142 Belg Jasper Stuyven (Trek-Segafredo), a tu\u017c za nim uplasowa\u0142 si\u0119 jego rodak i lider polskiej dru\u017cyny CCC Greg Van Avermaet. W klasyfikacji generalnej Alaphilippe wyprzedza o 20 sekund Belga Wouta van Aerta oraz oraz o 25 sekund Holendra Stevena Kruijswijka (obaj Jumbo-Visma). Van Avermaet awansowa\u0142 na dziewi\u0105t\u0105 pozycj\u0119 i traci do lidera 51 sekund. || W poniedzia\u0142ek wy\u015bcig wjecha\u0142 z Belgii do Francji. Etap liczy\u0142 215 km, a jego profil, z odcinkami bruku i kr\u00f3tkimi podjazdami w ko\u0144c\u00f3wce, faworyzowa\u0142 specjalist\u00f3w od klasyk\u00f3w. ", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "tour de france, Wy\u015bcig"},
{"id": "3084852", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-zelenski-sankcje-wobec-rosji-za-aneksje-krymu-beda-utrzymane,nId,3084852", "date": "2019-07-08", "time": "18:09:41", "title": "                    Ze\u0142enski: Sankcje wobec Rosji za aneksj\u0119 Krymu b\u0119d\u0105 utrzymane                                               ", "lead": "Przyw\u00f3dcy UE zapewnili Kij\u00f3w, \u017ce sankcje wobec Rosji za aneksj\u0119 Krymu i wspieranie separatystycznych bojownik\u00f3w w Donbasie zostan\u0105 utrzymane \u2013 o\u015bwiadczy\u0142 w poniedzia\u0142ek prezydent Ukrainy Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski po zako\u0144czeniu szczytu Ukraina-UE.", "text": "Przyw\u00f3dcy UE zapewnili Kij\u00f3w, \u017ce sankcje wobec Rosji za aneksj\u0119 Krymu i wspieranie separatystycznych bojownik\u00f3w w Donbasie zostan\u0105 utrzymane \u2013 o\u015bwiadczy\u0142 w poniedzia\u0142ek prezydent Ukrainy Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski po zako\u0144czeniu szczytu Ukraina-UE. || Rad by\u0142em us\u0142ysze\u0107 dzi\u015b od naszych europejskich przyjaci\u00f3\u0142, \u017ce ich stanowisko wobec zachowania Rosji jest jasne i niezmienne. Sankcje sektorowe oraz krymskie zostan\u0105 przed\u0142u\u017cone odpowiednio o kolejne 12 i sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy - powiedzia\u0142 Ze\u0142enski na konferencji prasowej podsumowuj\u0105cej szczyt. Szef Rady Europejskiej Donald Tusk potwierdzi\u0142, \u017ce UE nadal b\u0119dzie wspiera\u0107 integralno\u015b\u0107 i suwerenno\u015b\u0107 Ukrainy.Nie uznawali\u015bmy i nie uznajemy bezprawnej aneksji Krymu i Sewastopola (w ukrai\u0144skim prawie jest on oddzieln\u0105 jednostk\u0105 administracyjn\u0105). Zaledwie kilka dni temu UE jednog\u0142o\u015bnie przed\u0142u\u017cy\u0142a sankcje przeciwko Rosji na kolejnych sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy. Pozostan\u0105 one w sile do pe\u0142nej implementacji mi\u0144skich porozumie\u0144 - o\u015bwiadczy\u0142 Tusk. Zapewni\u0142, \u017ce UE b\u0119dzie nadal wspiera\u0142a realizacj\u0119 porozumie\u0144 w sprawie konfliktu w Donbasie. Zrozumia\u0142e jest, \u017ce mi\u0144skie porozumienia jak nigdy potrzebuj\u0105 dzi\u015b pe\u0142nej realizacji przez obie strony. Rosja ponosi w zwi\u0105zku z tym szczeg\u00f3ln\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 - podkre\u015bli\u0142.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski, Ukraina, Donald Tusk, Jean Claude-Juncker"},
{"id": "3084845", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-pilkarska-lm-bialoruski-bate-czeka-na-piasta,nId,3084845", "date": "2019-07-08", "time": "17:34:20", "title": "                    Pi\u0142karska LM: Bia\u0142oruski BATE czeka na Piasta                                               ", "lead": "\"Jeste\u015bmy mistrzami Polski, najlepsz\u0105 dru\u017cyn\u0105 w kraju. Chcemy przyjecha\u0107 do Borysowa i to potwierdzi\u0107\" \u2013 cytuj\u0105 napastnika Piasta Piotra Parzyszka bia\u0142oruskie media. W \u015brod\u0119 gliwicki klub zmierzy si\u0119 z mistrzami Bia\u0142orusi z BATE Borys\u00f3w w eliminacjach Ligi Mistrz\u00f3w.", "text": "\"Jeste\u015bmy mistrzami Polski, najlepsz\u0105 dru\u017cyn\u0105 w kraju. Chcemy przyjecha\u0107 do Borysowa i to potwierdzi\u0107\" \u2013 cytuj\u0105 napastnika Piasta Piotra Parzyszka bia\u0142oruskie media. W \u015brod\u0119 gliwicki klub zmierzy si\u0119 z mistrzami Bia\u0142orusi z BATE Borys\u00f3w w eliminacjach Ligi Mistrz\u00f3w. || Bia\u0142orusini zwracaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c uwag\u0119 na s\u0142owa Parzyszka, \u017ce ich zawodnicy maj\u0105 wi\u0119cej do\u015bwiadczenia w pucharach europejskich. To jedyna r\u00f3\u017cnica mi\u0119dzy nami - powiedzia\u0142 zawodnik. || Z drugiej strony, jak wskaza\u0142, liga bia\u0142oruska jest s\u0142absza ni\u017c polska, poniewa\u017c jest tam mniej klub\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 walczy\u0107 o tytu\u0142 mistrza. || W \u015brod\u0119 w Borysowie, ok. 80 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od Mi\u0144ska, Piast i BATE zmierz\u0105 si\u0119 w meczu eliminacyjnym Ligi Mistrzostw. Bia\u0142oruskie media jako faworyta wskazuj\u0105 swoj\u0105 dru\u017cyn\u0119. || Spodziewamy si\u0119 ci\u0119\u017ckiego meczu - m\u00f3wi\u0142 czerwcu, po og\u0142oszeniu wynik\u00f3w g\u0142osowania, szkoleniowiec BATE Alaksiej Baha. || Pokona\u0107 w ekstraklasie Legi\u0119, Lechi\u0119, Jagielloni\u0119 i Lecha to du\u017ce osi\u0105gni\u0119cie. W og\u00f3le Polska robi wra\u017cenie, je\u015bli chodzi o futbol: nowe stadiony, dobre warunki dla prasy, aktywni kibice - oceni\u0142. || Piast po raz pierwszy bierze udzia\u0142 w Lidze Mistrz\u00f3w, wi\u0119c b\u0119dzie dawa\u0142 z siebie 100 proc., na pewno poka\u017ce szalon\u0105 determinacj\u0119 - doda\u0142. || Oddzielny temat, na kt\u00f3ry zwracaj\u0105 uwag\u0119 media, to dobre relacje mi\u0119dzy kibicami obu klub\u00f3w. Przyja\u017anili si\u0119, przyja\u017anili, a teraz trzeba b\u0119dzie powalczy\u0107 o przej\u015bcie do nast\u0119pnego etapu. Taki jest futbol - powiedzia\u0142 Baha.", "autor": "Joanna Potocka", "source": "PAP", "tags": "Piast Gliwice"},
{"id": "3083148", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/news-tour-de-france-ekipa-jumbo-visma-wygrala-druzynowke,nId,3083148", "date": "2019-07-07", "time": "17:58:00", "title": "                    Tour de France: Ekipa Jumbo-Visma wygra\u0142a dru\u017cyn\u00f3wk\u0119                                               ", "lead": "Kolarze holenderskiej ekipy Jumbo-Visma wygrali drugi etap kolarskiego Tour de France, jazd\u0119 dru\u017cynow\u0105 na czas w Brukseli (27,6 km). Polska grupa CCC uplasowa\u0142a si\u0119 na si\u00f3dmej pozycji. Liderem pozosta\u0142 Holender Mike Teunissen ze zwyci\u0119skiego teamu.", "text": "Kolarze holenderskiej ekipy Jumbo-Visma wygrali drugi etap kolarskiego Tour de France, jazd\u0119 dru\u017cynow\u0105 na czas w Brukseli (27,6 km). Polska grupa CCC uplasowa\u0142a si\u0119 na si\u00f3dmej pozycji. Liderem pozosta\u0142 Holender Mike Teunissen ze zwyci\u0119skiego teamu. || || Jako pierwsi na tras\u0119 wyruszyli kolarze brytyjskiego Team Ineos (dawna Sky) w sk\u0142adzie z Micha\u0142em Kwiatkowskim. Na 27,6 km trasie uzyskali czas 29.18 i obj\u0119li prowadzenie. Ich czas na pierwszym miejscu utrzymywa\u0142 si\u0119 praktycznie przez ca\u0142y etap. Lepszy wynik uzyska\u0142a dopiero ekipa Jumbo, kt\u00f3ra rusza\u0142a na tras\u0119 jako ostatnia. Zwyci\u0119zcy uzyskali czas 28.57, drugie miejsce zaj\u0105\u0142 Ineos ze strat\u0105 21 s, a na trzeciej pozycji uplasowa\u0142a si\u0119 belgijska ekipa Deceuninck-Quick-Step - 22 s. || Liderem klasyfikacji generalnej pozosta\u0142 Teunissen, pierwszy od 30 lat Holender jad\u0105cy w Tour de France w koszulce lidera. Kolarzom Team Ineos, kt\u00f3rzy w tym wy\u015bcigu startuj\u0105 od 2010 roku, ponownie nie uda\u0142o si\u0119 wygra\u0107 dru\u017cynowej jazdy na czas. Najlepszy wynik, jaki uda\u0142o si\u0119 im dotychczas uzyska\u0107 to drugie miejsca w 2011, 2013, 2015 i 2018 roku. W klasyfikacji indywidualnej z grupy CCC najwy\u017cej, na 30. pozycji, jest sklasyfikowany mistrz olimpijski z Rio de Janeiro Belg Greg Van Avermaet - strata 41 s. Micha\u0142 Kwiatkowski (Ineos) jest 72., a debiutuj\u0105cy w \"Wielkiej P\u0119tli\" \u0141ukasz Wi\u015bniowski (CCC) - 146. W poniedzia\u0142ek, kiedy zostanie rozegrany trzeci etap z Binche do Epernay o d\u0142ugo\u015bci 215 km, kolarze przenios\u0105 si\u0119 z Belgii do Francji. W tegorocznej \"Wielkiej P\u0119tli\" startuje 176 zawodnik\u00f3w z 22 dru\u017cyn. Wy\u015bcig zako\u0144czy si\u0119 28 lipca w Pary\u017cu.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "tour de france, kolarstwo"},
{"id": "3083144", "url": "https://www.rmf24.pl/rozrywka/news-imponujace-zarobki-rosyjskich-artystow-w-czolowce-sznurow-i-,nId,3083144", "date": "2019-07-07", "time": "17:17:00", "title": "                    Imponuj\u0105ce zarobki rosyjskich artyst\u00f3w. W czo\u0142\u00f3wce Sznurow i Pugaczowa                                               ", "lead": "Nawet \u0107wier\u0107 miliona euro za jeden wyst\u0119p - to stawka A\u0142\u0142y Pugaczowej, od dziesi\u0119cioleci \"kr\u00f3lowej scen\" na Wschodzie. Rosyjska prasa bulwarowa ujawnia zarobki tamtejszych gwiazd podczas koncert\u00f3w zaplanowanych na lato.", "text": "Nawet \u0107wier\u0107 miliona euro za jeden wyst\u0119p - to stawka A\u0142\u0142y Pugaczowej, od dziesi\u0119cioleci \"kr\u00f3lowej scen\" na Wschodzie. Rosyjska prasa bulwarowa ujawnia zarobki tamtejszych gwiazd podczas koncert\u00f3w zaplanowanych na lato. || Do najpopularniejszych i zgarniaj\u0105cych najwy\u017csze stawki nale\u017cy obecnie Siergiej Sznurow, lider grupy Leningrad. Za dziewi\u0119\u0107 stadionowych koncert\u00f3w ma zdaniem promotora Siergieja \u0141awrowa otrzyma\u0107 blisko 100 tysi\u0119cy euro. Jest na topie i r\u0105bi\u0119 kapust\u0119, ale potrafi zape\u0142ni\u0107 kilkudziesi\u0119ciotysi\u0119czne obiekty - komentuje \u0141awrow. || Inni arty\u015bci ze \u015bwiecznika r\u00f3wnie\u017c nie narzekaj\u0105. Filip Kirkorow, by\u0142y m\u0105\u017c Pugaczowej , za prywatny koncert tzw. \"korporatiw\" bierze do 100 tysi\u0119cy euro. Pod t\u0105 nazw\u0105 kryj\u0105 si\u0119 wyst\u0119py dla milioner\u00f3w podczas urodzin czy \u015blub\u00f3w, cz\u0119sto za granic\u0105. \"Druga liga\" zadowala si\u0119 po\u0142ow\u0105 tej sumy. Chodzi o piosenkarki mniej znane w naszym kraju, jak Waleria czy Wiera Bre\u017cniewa. Polscy arty\u015bci mog\u0105 o takich stawkach jedynie pomarzy\u0107.", "autor": "Przemys\u0142aw Marzec, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "A\u0142\u0142a Pugaczowa"},
{"id": "3084879", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-neymar-nie-stawil-sie-na-trening-psg-podejmiemy-odpowiednie-,nId,3084879", "date": "2019-07-08", "time": "19:57:50", "title": "                    Neymar nie stawi\u0142 si\u0119 na trening PSG. \u201ePodejmiemy odpowiednie dzia\u0142ania\u201d                                               ", "lead": "Zamieszanie wok\u00f3\u0142 Neymara trwa. Pi\u0142karz nie stawi\u0142 si\u0119 rozpocz\u0119cie przedsezonowych przygotowa\u0144 w swoim klubie Paris Saint-Germain. W\u0142a\u015bciciele dru\u017cyny wydali w tej sprawie specjalne o\u015bwiadczenie.", "text": "Zamieszanie wok\u00f3\u0142 Neymara trwa. Pi\u0142karz nie stawi\u0142 si\u0119 rozpocz\u0119cie przedsezonowych przygotowa\u0144 w swoim klubie Paris Saint-Germain. W\u0142a\u015bciciele dru\u017cyny wydali w tej sprawie specjalne o\u015bwiadczenie. || Jak czytamy na oficjalnej stronie internetowej PSG, Neymar nie stawi\u0142 si\u0119 8 lipca w poniedzia\u0142ek na rozpocz\u0119cie przedsezonowych przygotowa\u0144 przez dru\u017cyn\u0119. \"Neymar nie by\u0142 obecny we w\u0142a\u015bciwym czasie i miejscu. Odby\u0142o si\u0119 to bez zgody klubu\" - czytamy w tek\u015bcie o\u015bwiadczenia. || \"Klub \u017ca\u0142uje tej sytuacji i podejmie odpowiednie dzia\u0142ania\" - zapowiadaj\u0105 w\u0142a\u015bciciele. || Zamieszanie wok\u00f3\u0142 brazylijskiego pi\u0142karza trwa od kilku miesi\u0119cy. Neymar nie czuje si\u0119 szcz\u0119\u015bliwy w Pary\u017cu. Jak pisz\u0105 media, pi\u0142karz najch\u0119tniej wr\u00f3ci\u0142by do swojego poprzedniego klubu - FC Barcelony, nawet kosztem obni\u017cki wynagrodzenia. Wed\u0142ug spekulacji, w dru\u017cynie \"Dumy Katalonii\" mia\u0142by zarabia\u0107 22 miliony euro rocznie. To o 14 milion\u00f3w mniej, ni\u017c wynosz\u0105 jego obecne zarobki w PSG. || Jednak jak przyzna\u0142 ostatnio prezes Blaugrany Josep Maria Bartomeu, na razie na linii Pary\u017c-Barcelona nie tocz\u0105 si\u0119 \u017cadne negocjacje. Wiemy, \u017ce chce odej\u015b\u0107 z PSG, ale wiemy te\u017c, \u017ce PSG nie chce go pu\u015bci\u0107. Z tego powodu temat nie istnieje - powiedzia\u0142 Bartomeu - pisze Onet. || W ostatnim czasie Neymar leczy kontuzj\u0119, przez kt\u00f3r\u0105 nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w zako\u0144czonym w niedziel\u0119 Copa America. W nim reprezentacja Brazylii zdoby\u0142a tytu\u0142 wygrywaj\u0105c w finale z Peru 3:1.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF24", "tags": "Neymar, Paris Saint-Germain, Transfer"},
{"id": "3083153", "url": "https://www.rmf24.pl/ekonomia/news-zanieczyszczona-ropa-z-rosji-obajtek-trwa-szacowanie-roszcze,nId,3083153", "date": "2019-07-07", "time": "18:33:00", "title": "                    Zanieczyszczona ropa z Rosji. Obajtek: Trwa szacowanie roszcze\u0144                                               ", "lead": "\"W ci\u0105gu najbli\u017cszych tygodni powinni\u015bmy zako\u0144czy\u0107 szacowanie wysoko\u015bci naszych strat zwi\u0105zanych z zanieczyszczeniem ropy naftowej dostarczanej z Rosji\" - deklaruje w rozmowie z RMF FM prezes PKN Orlen Daniel Obajtek. 19 kwietnia Rosjanie zacz\u0119li t\u0142oczy\u0107 ruroci\u0105giem Przyja\u017a\u0144 zanieczyszczon\u0105 rop\u0119, na co strona polska zareagowa\u0142a wstrzymaniem odbioru dostaw. Przywr\u00f3cono je dopiero 9 czerwca.", "text": "\"W ci\u0105gu najbli\u017cszych tygodni powinni\u015bmy zako\u0144czy\u0107 szacowanie wysoko\u015bci naszych strat zwi\u0105zanych z zanieczyszczeniem ropy naftowej dostarczanej z Rosji\" - deklaruje w rozmowie z RMF FM prezes PKN Orlen Daniel Obajtek. 19 kwietnia Rosjanie zacz\u0119li t\u0142oczy\u0107 ruroci\u0105giem Przyja\u017a\u0144 zanieczyszczon\u0105 rop\u0119, na co strona polska zareagowa\u0142a wstrzymaniem odbioru dostaw. Przywr\u00f3cono je dopiero 9 czerwca. || || W rozmowie z reporterem RMF FM Marcinem Buczkiem szef Orlenu zaznacza, \u017ce ten wiosenny kryzys uda\u0142o si\u0119 pokona\u0107 dzi\u0119ki temu, \u017ce koncern od kilku lat ma r\u00f3wnie\u017c inne \u017ar\u00f3d\u0142a pozyskiwania ropy.Dzi\u0119ki procesowi dywersyfikacji, dzi\u0119ki temu, \u017ce byli\u015bmy zabezpieczeni, po raz pierwszy Rosjanie uznali prawa do naszych roszcze\u0144. To ju\u017c jest bardzo du\u017co - podkre\u015bla Daniel Obajtek. S\u0105 dwa rodzaje odszkodowa\u0144. Jedno jest zwi\u0105zane z niedostarczeniem ropy - to ju\u017c jest procedowane. Drugi etap to w momencie, kiedy strona rosyjska uzna\u0142a prawa do naszych roszcze\u0144, my te roszczenia b\u0119dziemy sk\u0142ada\u0107 do naszych dostawc\u00f3w... Trwa ca\u0142y czas szacowanie tych roszcze\u0144 - dodaje. || Nie tylko my b\u0119dziemy sk\u0142ada\u0107 roszczenia, ale te\u017c pozosta\u0142e rafinerie. To nie jest proces \u0142atwy do szacowania. Musimy policzy\u0107, pomierzy\u0107 stopie\u0144 zu\u017cycia i z\u0142o\u017cy\u0107 nasze roszczenia - podsumowuje prezes PKN Orlen. ", "autor": "Marcin Buczek, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "Daniel Obajtek, PKN Orlen S.A."},
{"id": "3083160", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-podkarpacie-grozna-sytuacja-w-czasie-festynu-zawalila-sie-sc,nId,3083160", "date": "2019-07-07", "time": "19:10:00", "title": "                    Podkarpacie: Gro\u017ana sytuacja w czasie festynu. Zawali\u0142a si\u0119 scena                                               ", "lead": "Dwie osoby zosta\u0142y poszkodowane w czasie festynu w Ostrowie ko\u0142o Przemy\u015bla. Silny wiatr i burza, jakie przesz\u0142y nad t\u0105 miejscowo\u015bci\u0105, spowodowa\u0142y zawalenie si\u0119 sceny. ", "text": "Dwie osoby zosta\u0142y poszkodowane w czasie festynu w Ostrowie ko\u0142o Przemy\u015bla. Silny wiatr i burza, jakie przesz\u0142y nad t\u0105 miejscowo\u015bci\u0105, spowodowa\u0142y zawalenie si\u0119 sceny. || W Ostrowie odbywa\u0142o si\u0119 \u015awi\u0119to Pieroga. Na scenie mia\u0142 wyst\u0105pi\u0107 zesp\u00f3\u0142 Lombard. || Oficer prasowy przemyskiej policji m\u0142. asp. Marta Fac poinformowa\u0142a, \u017ce w wyniku zawalenia si\u0119 sceny nikt nie ucierpia\u0142. Na szcz\u0119\u015bcie nikogo nie by\u0142o na scenie w tym czasie i nikt nie zosta\u0142 ranny - zapewni\u0142a Fac. || Opr\u00f3cz zawalenia si\u0119 sceny na festynie dosz\u0142o do dw\u00f3ch incydent\u00f3w zwi\u0105zanych z silnym wiatrem. Matka wraz z dzieckiem schroni\u0142a si\u0119 przed wiatrem pod parasolem ogr\u00f3dkowym, kt\u00f3ry najprawdopodobniej uderzy\u0142 dziecko. Nic powa\u017cnego mu si\u0119 nie sta\u0142o i dziecko ju\u017c opu\u015bci\u0142o szpital - poda\u0142a Fac. Nied\u0142ugo szpital opu\u015bci\u0107 ma tak\u017ce m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry przebywa\u0142 w czasie wichury pod namiotem i usi\u0142owa\u0142 zabezpiecza\u0107 jedno z dzia\u0142aj\u0105cych na festynie stoisk. Jak poinformowa\u0142 na Facebooku Urz\u0105d Gminy Przemy\u015bl, koncert zespo\u0142u Lombard w ramach \u015awi\u0119ta Pieroga oraz olimpiada so\u0142ecka zosta\u0142y odwo\u0142ane. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "festyn, scena"},
{"id": "3083166", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zamieszanie-wokol-wpisu-na-ktory-odpowiedzial-morawiecki-typ,nId,3083166", "date": "2019-07-07", "time": "20:10:00", "title": "                    Zamieszanie wok\u00f3\u0142 wpisu, na kt\u00f3ry odpowiedzia\u0142 Morawiecki. \"Typowa akcja trollerska\"                                               ", "lead": "\"To by\u0142a typowa akcja trollerska na Twitterze. Nie bra\u0142y w niej udzia\u0142u \u017cadne boty\" - tak ekspertka ds. marketingu online Anna Mierzy\u0144ska skomentowa\u0142a w rozmowie z Onetem internetowe zamieszanie po twitterowej wymianie zda\u0144 pomi\u0119dzy wracaj\u0105cym do Polski emigrantem a szefem rz\u0105du. Pojawi\u0142y si\u0119 zarzuty, \u017ce Mateusz Morawiecki odpowiedzia\u0142 na wpis bota. ", "text": "\"To by\u0142a typowa akcja trollerska na Twitterze. Nie bra\u0142y w niej udzia\u0142u \u017cadne boty\" - tak ekspertka ds. marketingu online Anna Mierzy\u0144ska skomentowa\u0142a w rozmowie z Onetem internetowe zamieszanie po twitterowej wymianie zda\u0144 pomi\u0119dzy wracaj\u0105cym do Polski emigrantem a szefem rz\u0105du. Pojawi\u0142y si\u0119 zarzuty, \u017ce Mateusz Morawiecki odpowiedzia\u0142 na wpis bota. || Wszystko zacz\u0119\u0142o si\u0119 od wpisu na Twitterze o tre\u015bci: \"W\u0142a\u015bnie kupi\u0142em bilet na prom. 26 lipca nad ranem opuszcz\u0119 UK. Mam nadziej\u0119, \u017ce na zawsze. Kierunek Polska\". Jego autor to u\u017cytkownik o nicku Tomek Emigrant. \"Czekamy! Zapraszamy! I z ca\u0142ego serca \u017cycz\u0119 spe\u0142nienia marze\u0144 w Ojczy\u017anie\" - odpowiedzia\u0142 na t\u0119 wiadomo\u015b\u0107 premier Mateusz Morawiecki. || Po pewnym czasie w sieci zacz\u0119\u0142y mno\u017cy\u0107 si\u0119 teorie spiskowe dot. tej wymiany zda\u0144. Cz\u0119\u015b\u0107 internaut\u00f3w stwierdzi\u0142a, \u017ce to ustawka. Co wi\u0119cej, tre\u015b\u0107 napisana przez pana Tomasza zacz\u0119\u0142a by\u0107 powielana r\u00f3wnie\u017c przez inne konta, co doprowadzi\u0142o cz\u0119\u015b\u0107 os\u00f3b do wniosku, \u017ce ca\u0142a sprawa to dzia\u0142anie bot\u00f3w. Z powodu odpowiedzi premiera tweet sta\u0142 si\u0119 interesuj\u0105cy dla u\u017cytkownik\u00f3w TT, kt\u00f3rych celem jest tzw. inteligentne trollowanie. S\u0105 takie grupy ludzi, kt\u00f3rzy trolluj\u0105 przez nabieranie innych, podszywanie si\u0119 pod kogo\u015b, kopiowanie tych samych wpis\u00f3w. Sprawdzaj\u0105, jak reaguj\u0105 na to inni u\u017cytkownicy i ka\u017cda reakcja przynosi im ogromn\u0105 satysfakcj\u0119. Jak sami to nazywaj\u0105, robi\u0105 to dla \u017cartu. Im wa\u017cniejsze osoby dadz\u0105 si\u0119 nabra\u0107, im ch\u0119tniej media o tym napisz\u0105, tym lepiej czuj\u0105 si\u0119 inicjatorzy - t\u0142umaczy w rozmowie z Onetem Anna Mierzy\u0144ska. \u0179r\u00f3d\u0142owych tweet\u00f3w by\u0142o mo\u017ce 20, maksymalnie 30. To w\u0142a\u015bnie one by\u0142y pokazywane w zestawieniach i opisywane jako akcja bot\u00f3w. Sprawdzi\u0142am i \u017cadne z tych kont nie jest botem, to zwyczajne konta realnych u\u017cytkownik\u00f3w. Co wi\u0119cej, cz\u0119sto s\u0105 to konta os\u00f3b s\u0142abo okre\u015blaj\u0105cych si\u0119 politycznie. Ot, inni kopiowali tweet dla \u017cartu, to oni te\u017c go u siebie wrzucili - podkre\u015bla.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "twitter"},
{"id": "3083171", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-exit-poll-wybory-w-grecji-wygrywa-nowa-demokracja,nId,3083171", "date": "2019-07-07", "time": "20:33:00", "title": "                    Exit poll: Wybory w Grecji wygrywa Nowa Demokracja                                               ", "lead": "Liberalno-konserwatywna Nowa Demokracja wygra\u0142a przedterminowe wybory parlamentarne w Grecji - wynika z bada\u0144 exit poll, przeprowadzonych przez pi\u0119\u0107 prywatnych stacji telewizyjnych. B\u0119d\u0105ce do tej pory w opozycji ugrupowanie popar\u0142o wed\u0142ug exit poll ok. 38-42 proc. g\u0142osuj\u0105cych. ", "text": "Liberalno-konserwatywna Nowa Demokracja wygra\u0142a przedterminowe wybory parlamentarne w Grecji - wynika z bada\u0144 exit poll, przeprowadzonych przez pi\u0119\u0107 prywatnych stacji telewizyjnych. B\u0119d\u0105ce do tej pory w opozycji ugrupowanie popar\u0142o wed\u0142ug exit poll ok. 38-42 proc. g\u0142osuj\u0105cych. || Nowa Demokracja, jak wynika z bada\u0144, zdob\u0119dzie ok. 155-167 miejsc w 300-osobowym parlamencie, co pozwoli jej na samodzielne sprawowanie w\u0142adzy. Liderem Nowej Demokracji, obiecuj\u0105cej zm\u0119czonym wieloletnim kryzysem ekonomicznym Grekom wi\u0119cej miejsc pracy i przyci\u0105gni\u0119cie zagranicznych inwestycji, jest 51-letni Kyriakos Micotakis, syn by\u0142ego premiera i brat by\u0142ej minister spraw zagranicznych. Rz\u0105dz\u0105ca od 2015 r. Koalicja Radykalnej Lewicy (Syriza) uplasowa\u0142a si\u0119 na drugim miejscu z wynikiem 26,5-30,5 proc.To jawne zwyci\u0119stwo Nowej Demokracji. Poczekamy i zobaczymy, jak to wykorzystaj\u0105 - powiedzia\u0142 pa\u0144stwowej telewizji Panos Skurletis z Syrizy. Grecja da\u0142a zna\u0107 Europie, \u017ce to czas na zostawienie za sob\u0105 populizmu - wskaza\u0142a z kolei Anna Michelle Asimakopulu z Nowej Demokracji.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Grecja, wybory"},
{"id": "3083154", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-morawiecki-chcemy-zeby-polska-rzadzily-rodziny,nId,3083154", "date": "2019-07-07", "time": "18:51:00", "title": "                    Morawiecki: Chcemy, \u017ceby Polsk\u0105 rz\u0105dzi\u0142y rodziny                                               ", "lead": "\"Chcemy, \u017ceby Polsk\u0105 rz\u0105dzi\u0142y rodziny, nie, jak dawniej bywa\u0142o, rody magnackie czy inne, tylko w\u0142a\u015bnie rodziny\" - m\u00f3wi\u0142 w Kielnie (woj. pomorskie) premier Mateusz Morawiecki. Jak podkre\u015bla\u0142, rodzina powinna by\u0107 fundamentem rozwoju. ", "text": "\"Chcemy, \u017ceby Polsk\u0105 rz\u0105dzi\u0142y rodziny, nie, jak dawniej bywa\u0142o, rody magnackie czy inne, tylko w\u0142a\u015bnie rodziny\" - m\u00f3wi\u0142 w Kielnie (woj. pomorskie) premier Mateusz Morawiecki. Jak podkre\u015bla\u0142, rodzina powinna by\u0107 fundamentem rozwoju. || Na konferencji prasowej w Kielnie Mateusz Morawiecki wyrazi\u0142 zadowolenie z tego, \u017ce sk\u0142adanie wniosk\u00f3w w ramach rozszerzonego programu 500 plus na pierwsze dziecko \"przebiega tak sprawnie od strony organizacyjnej, od strony administracyjnej\". || Mamy ju\u017c p\u00f3\u0142tora milion\u00f3w wniosk\u00f3w. Tutaj widz\u0119 mn\u00f3stwo u\u015bmiech\u00f3w, mn\u00f3stwo rado\u015bci, bo to jest w\u0142a\u015bnie sedno naszego programu, \u017ceby \u017cycie dzieci by\u0142o nieco bardziej beztroskie, a rodzice te\u017c dzi\u0119ki temu programowi mogli przede wszystkim po\u015bwi\u0119ci\u0107 jak najwi\u0119cej czasu, \u015brodk\u00f3w swoim pociechom - stwierdzi\u0142 szef rz\u0105du. || Tak jak powiedzia\u0142em podczas mojego wyst\u0105pienia na konwencji programowej, chcemy, \u017ceby Polsk\u0105 rz\u0105dzi\u0142y rodziny, nie, jak dawniej bywa\u0142o, rody magnackie czy inne, tylko w\u0142a\u015bnie rodziny - m\u00f3wi\u0142 premier. Do tego zmierzamy, mo\u017ce to si\u0119 wydawa\u0107 proste, banalne, to jest taki cel, \u017ceby demokracja by\u0142a bardzo mocno demokracj\u0105 w praktyce, \u017ceby w\u0142a\u015bnie kartka wyborcza mia\u0142a znaczenie, \u017ceby spiera\u0107 si\u0119 na programy, ale \u017ceby te\u017c spiera\u0107 si\u0119 na to, kto w bardziej wiarygodny spos\u00f3b b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 zrealizowa\u0107 sw\u00f3j program, to te\u017c jeden z podstawowych cel\u00f3w naszej polityki - t\u0142umaczy\u0142. || Morawiecki zapowiedzia\u0142, \u017ce w najbli\u017cszym czasie ob\u00f3z rz\u0105dz\u0105cy na pewno zaprezentuje \"bardzo wiele\" nowych program\u00f3w. Ale dzisiaj chcia\u0142bym tutaj sp\u0119dzi\u0107 jak najwi\u0119cej czasu z lud\u017ami, porozmawia\u0107 o tym, co dzia\u0142a dobrze, co mog\u0142oby dzia\u0142a\u0107 jeszcze lepiej w naszych r\u00f3\u017cnych projektach - zaznaczy\u0142 szef rz\u0105du. || Premier podkre\u015bli\u0142, \u017ce na piknik w Kielnie szed\u0142 ulic\u0105 Szkoln\u0105 w ca\u0142o\u015bci wyremontowan\u0105 z bud\u017cetu pa\u0144stwa. Jeste\u015bmy przyzwyczajeni - i bardzo si\u0119 z tego cieszymy - \u017ce wiele obiekt\u00f3w jest remontowanych z pomoc\u0105 \u015brodk\u00f3w unijnych. Walczymy o te \u015brodki unijne. Kilka dni temu by\u0142em w Brukseli - tam wprawdzie troch\u0119 inny b\u00f3j si\u0119 toczy\u0142 - ale po\u015brednio walka o polskie interesy dotyczy r\u00f3wnie\u017c tak\u017ce jak najlepszego bud\u017cetu ze \u015brodk\u00f3w unijnych - stwierdzi\u0142. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Mateusz Morawiecki, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "3084517", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-napiecie-iran-usa/fakty/news-trump-ostrzega-iran-niech-lepiej-zachowa-ostroznosc,nId,3084517", "date": "2019-07-08", "time": "06:37:51", "title": "                    Trump ostrzega Iran: Niech lepiej zachowa ostro\u017cno\u015b\u0107                                                ", "lead": "Prezydent Trump ostrzeg\u0142 Iran przed konsekwencjami decyzji o wznowieniu wzbogacania uranu. Wyst\u0119puj\u0105c na konferencji prasowej w Morristown w New Jersey, Trump powiedzia\u0142, \u017ce wbrew ambicjom Iranu, pa\u0144stwo to \"nigdy nie b\u0119dzie mie\u0107 broni j\u0105drowej\".", "text": "Prezydent Trump ostrzeg\u0142 Iran przed konsekwencjami decyzji o wznowieniu wzbogacania uranu. Wyst\u0119puj\u0105c na konferencji prasowej w Morristown w New Jersey, Trump powiedzia\u0142, \u017ce wbrew ambicjom Iranu, pa\u0144stwo to \"nigdy nie b\u0119dzie mie\u0107 broni j\u0105drowej\". || Chcieliby bardzo, a spos\u00f3b, w jaki do tego d\u0105\u017c\u0105, wskazuje, i\u017c my\u015bl\u0105, \u017ce automatycznie nab\u0119d\u0105 praw, by dysponowa\u0107 potencja\u0142em nuklearnym - powiedzia\u0142 Trump, dodaj\u0105c, \u017ce \"Iran zrobi\u0142 ju\u017c wiele z\u0142ego\". || Je\u015bli kto\u015b wzbogaca z jakie\u015b powodu uran i nie ujawnia, z jakiego powodu to robi, to ten pow\u00f3d z pewno\u015bci\u0105 nie jest dobry. Powinni zatem uwa\u017ca\u0107 - powiedzia\u0142 Trump. Niech Iran lepiej zachowa ostro\u017cno\u015b\u0107 - doda\u0142. || O negatywnych konsekwencjach decyzji o wznowieniu wzbogacania Iranu m\u00f3wi\u0142 wczoraj r\u00f3wnie\u017c szef ameryka\u0144skiej dyplomacji Mike Pompeo, kt\u00f3ry ostrzeg\u0142 Teheran, \u017ce \"ryzykuje jeszcze wi\u0119ksz\u0105 izolacj\u0105 i nowymi sankcjami\".Wsp\u00f3lnocie mi\u0119dzynarodowej nie pozostaje w tej sytuacji nic innego ni\u017c powr\u00f3ci\u0107 do statu quo ante, gdy obowi\u0105zywa\u0142 ca\u0142kowity zakaz wzbogacania uranu przez Iran - argumentowa\u0142 Pompeo. Re\u017cim rz\u0105dz\u0105cy w Iranie, wyposa\u017cony w bro\u0144 j\u0105drow\u0105, stanowi\u0142by jedno z najwi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144 dla \u015bwiata - zaznaczy\u0142 na Twitterze szef ameryka\u0144skiego MSZ. Reuters poda\u0142, \u017ce Mike Pompeo przedstawi oficjalne stanowisko Stan\u00f3w Zjednoczonych w sprawie decyzji o wznowieniu wzbogacania uranu przez Iran w poniedzia\u0142ek o godz. 9.15 czasu lokalnego (tj. o godz. 14.15 w Polsce). Do zako\u0144czenia dzia\u0142a\u0144 podwa\u017caj\u0105cych zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z porozumienia nuklearnego z 2015 r. wcze\u015bniej w niedziel\u0119 wezwa\u0142y Teheran ministerstwa spraw zagranicznych Niemiec i Wielkiej Brytanii, kt\u00f3re by\u0142y sygnatariuszami porozumienia nuklearnego znanego pod nazw\u0105: Wsp\u00f3lny kompleksowy plan dzia\u0142ania (Joint Comprehensive Action Plan; JCAP) z 2015 r. Decyzj\u0119 Iranu pot\u0119pi\u0142 r\u00f3wnie\u017c prezydent Francji Emmanuel Macron. Republika Francuska tak\u017ce by\u0142a jedn\u0105 ze stron porozumienia, obok Rosji i Chin. || Wczoraj rzecznik rz\u0105du w Teheranie Ali Rabiei og\u0142osi\u0142, \u017ce Iran podnosi pu\u0142ap wzbogacania uranu powy\u017cej 3,67 proc., czyli ponad poziom ustalony w uk\u0142adzie nuklearnym. Wiceszef MSZ Iranu Abbas Arakczi t\u0142umaczy\u0142, \u017ce jego kraj podj\u0105\u0142 takie dzia\u0142ania, poniewa\u017c pozostali cz\u0142onkowie umowy nie pomogli Teheranowi w stworzeniu systemu sprzeda\u017cy ropy, kt\u00f3ry omija\u0142by sankcje Waszyngtonu. Ostrzeg\u0142, \u017ce je\u015bli taka sytuacja si\u0119 utrzyma, to Iran co 60 dni b\u0119dzie dalej ogranicza\u0142 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z porozumienia. Podkre\u015bli\u0142 zarazem, \u017ce strona ira\u0144ska chce utrzyma\u0107 JCAP, ale jego postanowienia musz\u0105 by\u0107 przestrzegane przez innych cz\u0142onk\u00f3w uk\u0142adu. Wiceminister zaznaczy\u0142, \u017ce decyzja Teheranu nie jest nieodwracalna. Jego prze\u0142o\u017cony - minister spraw zagranicznych Iranu Mohammad D\u017cawad Zarif u\u015bci\u015bli\u0142 w swej publikacji na Twitterze, \u017ce Iran \"mo\u017ce si\u0119 wycofa\u0107 z ka\u017cdego ze swych obecnych posuni\u0119\u0107, ale tylko wtedy, je\u015bli (Berlin, Londyn i Pary\u017c) b\u0119d\u0105 dzia\u0142a\u0107 w zgodzie z porozumieniem zawartym w 2015 r. w Wiedniu. W sobot\u0119 Behrouz Kamalvandi, rzecznik ira\u0144skiej agencji energii atomowej o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce dla rozwoju energetyki atomowej Iran powinien wzbogaca\u0107 uran na poziomie 5 proc., co i tak by\u0142oby sporym samoograniczeniem, bo przed zawarciem porozumienia nuklearnego poziom ten wynosi\u0142 20 proc. Przypomnia\u0142, \u017ce do wyprodukowania bomby atomowej przez Iran konieczne by\u0142oby wzbogacanie na poziomie 90 proc. Prezydent Donald Trump wycofa\u0142 USA w 2018 roku z paktu nuklearnego z Iranem, jednak pozosta\u0142e mocarstwa, kt\u00f3re sygnowa\u0142y te umow\u0119, chc\u0105 j\u0105 utrzyma\u0107 w mocy. Jest to bardzo trudne, bo Waszyngton na\u0142o\u017cy\u0142 sankcje na Iran i zagrozi\u0142 retorsjami wszystkim krajom i podmiotom, kt\u00f3re tych ogranicze\u0144 nie b\u0119d\u0105 respektowa\u0107. Iran zawiesi\u0142 przestrzeganie niekt\u00f3rych zobowi\u0105za\u0144 wynikaj\u0105cych z umowy nuklearnej ju\u017c maju. Jest to odpowied\u017a na jej wypowiedzenie przez Stany Zjednoczone i przywr\u00f3cenie przez administracj\u0119 Trumpa sankcji gospodarczych. Teheran zapowiedzia\u0142 te\u017c wtedy, \u017ce je\u015bli pozosta\u0142e strony umowy nie podejm\u0105 krok\u00f3w chroni\u0105cych jego gospodark\u0119 przed skutkami ameryka\u0144skich sankcji, to w ci\u0105gu 60 dni zacznie wzbogacanie uranu. || ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Iran, uran, USA"},
{"id": "3081535", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/podsumowanie-dnia/news-wybuch-w-kamienicy-w-bytomiu-iran-lamie-porozumienie-wanda-w,nId,3081535", "date": "2019-07-07", "time": "20:56:00", "title": "                    Wybuch w kamienicy w Bytomiu. Iran \u0142amie porozumienie. Wanda Warska nie \u017cyje [PODSUMOWANIE WEEKENDU]                                               ", "lead": "Jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych informacji weekendu by\u0142a tragiczna eksplozja w Bytomiu. G\u0142o\u015bno by\u0142o r\u00f3wnie\u017c o konwencji Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach i decyzji Polskiego Stronnictwa Ludowego ws. formu\u0142y startu w wyborach parlamentarnych. W\u0142adze Iranu og\u0142osi\u0142y wzbogacanie uranu powy\u017cej poziomu ustalonego w porozumieniu nuklearnym. W wieku 87 lat zmar\u0142a Wanda Warska - wybitna polska wokalistka jazzowa. ", "text": "Jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych informacji weekendu by\u0142a tragiczna eksplozja w Bytomiu. G\u0142o\u015bno by\u0142o r\u00f3wnie\u017c o konwencji Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach i decyzji Polskiego Stronnictwa Ludowego ws. formu\u0142y startu w wyborach parlamentarnych. W\u0142adze Iranu og\u0142osi\u0142y wzbogacanie uranu powy\u017cej poziomu ustalonego w porozumieniu nuklearnym. W wieku 87 lat zmar\u0142a Wanda Warska - wybitna polska wokalistka jazzowa. || || Trzy osoby zgin\u0119\u0142y, a cztery zosta\u0142y poszkodowane w eksplozji, do kt\u00f3rej dosz\u0142o w kamienicy w Bytomiu. Ofiary \u015bmiertelne to matka i jej dwoje dzieci. || Rozszczelnienie instalacji gazowej to najbardziej prawdopodobna przyczyna sobotniej tragedii. || Prezydent Andrzej Duda najprawdopodobniej zarz\u0105dzi wybory parlamentarne na 20 pa\u017adziernika - dowiedzia\u0142 si\u0119 nieoficjalnie dziennikarz RMF FM. Z naszych informacji wynika, \u017ce Andrzej Duda jest najbardziej przekonany w\u0142a\u015bnie do tej daty, a nie 13 pa\u017adziernika, jak chcia\u0142aby wi\u0119kszo\u015b\u0107 polityk\u00f3w partii rz\u0105dz\u0105cej. || Do wybor\u00f3w parlamentarnych proponujemy dwa bloki - lewic\u0119 i umiarkowane centrum; jeden blok nie jest w stanie pokona\u0107 obecnie rz\u0105dz\u0105cych - m\u00f3wi\u0142 na wst\u0119pie sobotniego posiedzenia Rady Naczelnej PSL prezes partii W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. || W wyborach parlamentarnych, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w pa\u017adzierniku lub listopadzie, musimy odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli podtrzyma\u0107 dobry czas Polak\u00f3w, dobry czas Polski. Zwyci\u0119\u017cymy czynem i my\u015bl\u0105, my\u015bl\u0105 i czynem - powiedzia\u0142 prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. || Na zako\u0144czenie konwencji programowej PiS \"My\u015bl\u0105c: Polska\", Kaczy\u0144ski podkre\u015bli\u0142, \u017ce jego ugrupowanie musi i\u015b\u0107 obran\u0105 drog\u0105, bo \"innej, dobrej dla naszej ojczyzny nie ma\". || Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 7,1 nawiedzi\u0142o w pi\u0105tek po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119 - poinformowa\u0142y ameryka\u0144skie s\u0142u\u017cby sejsmologiczne USGS. To drugi tak silny wstrz\u0105s w tym rejonie w ci\u0105gu dw\u00f3ch dni i najsilniejszy od 20 lat. || || Wanda Warska, piosenkarka, wokalistka jazzowa, interpretatorka poezji \u015bpiewanej, g\u0142\u00f3wna wykonawczyni utwor\u00f3w skomponowanych przez jej m\u0119\u017ca, muzyka jazzowego Andrzeja Kurylewicza zmar\u0142a w sobot\u0119 w Laskach pod Warszaw\u0105 po d\u0142ugotrwa\u0142ej walce z chorob\u0105 w wieku 87 lat. || Iran rozpoczyna w niedziel\u0119 wzbogacanie uranu powy\u017cej poziomu ustalonego w porozumieniu nuklearnym - og\u0142osi\u0142y w\u0142adze tego pa\u0144stwa. Co 60 dni Teheran ma dalej ogranicza\u0107 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z tej umowy. || Pochodz\u0105cy ze Stalowej Woli nurek Sebastian Marczewski zmar\u0142 we W\u0142oszech w trakcie pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata w nurkowaniu. Jak poda\u0142 prezydent miasta Lucjusz Nadbere\u017cny, do tragedii dosz\u0142o w jeziorze Garda. || || S\u0105d zdecydowa\u0142 o tymczasowym areszcie dla dw\u00f3ch kobiet - lokatorek zielonog\u00f3rskiego mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. Wczoraj matka i c\u00f3rka zosta\u0142y zatrzymane w lesie, gdzie koczowa\u0142y w prowizorycznym sza\u0142asie - informuje reporter RMF FM Mateusz Czmiel. || Zacz\u0119li w sobot\u0119 o godz. 18 - sko\u0144czyli 24 godziny p\u00f3\u017aniej. Dob\u0119 trwa\u0142 wyj\u0105tkowy trening przed krakowsk\u0105 siedzib\u0105 RMF FM. Bra\u0142y nim udzia\u0142 zespo\u0142y RMF4RT Gladiators i RMF4RT OCR. || ", "autor": "Arkadiusz  Grochot, Maciej Nycz, Malwina Zaborowska", "source": "RMF24", "tags": ""},
{"id": "3084880", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-onet-ziobro-chce-wyzszego-wyroku-za-rzucenie-kamieniem-w-4-l,nId,3084880", "date": "2019-07-08", "time": "20:04:50", "title": "                    Onet: Ziobro chce wy\u017cszego wyroku za rzucenie kamieniem w 4-latka                                               ", "lead": "M\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry rzuci\u0142 kamieniem w grup\u0119 bawi\u0105cych si\u0119 dzieci, zosta\u0142 skazany na rok wi\u0119zienia. Jak pisze Onet, wyrok mo\u017ce zosta\u0107 podwa\u017cony, poniewa\u017c Prokurator Generalny Zbigniew Ziobro domaga si\u0119 podwy\u017cszenia kary. Kamie\u0144 rzucony przez 19-letniego dzi\u015b Nikodema Ch. ci\u0119\u017cko bowiem rani\u0142 w g\u0142ow\u0119 4-letnie dziecko.", "text": "M\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry rzuci\u0142 kamieniem w grup\u0119 bawi\u0105cych si\u0119 dzieci, zosta\u0142 skazany na rok wi\u0119zienia. Jak pisze Onet, wyrok mo\u017ce zosta\u0107 podwa\u017cony, poniewa\u017c Prokurator Generalny Zbigniew Ziobro domaga si\u0119 podwy\u017cszenia kary. Kamie\u0144 rzucony przez 19-letniego dzi\u015b Nikodema Ch. ci\u0119\u017cko bowiem rani\u0142 w g\u0142ow\u0119 4-letnie dziecko. || Do tego zdarzenia dosz\u0142o w pa\u017adzierniku 2017 roku w Starogardzie Gda\u0144skim. W grup\u0119 bawi\u0105cych si\u0119 dzieci kto\u015b rzuci\u0142 zza p\u0142otu kamieniem. Ten trafi\u0142 w g\u0142ow\u0119 4-letniego ch\u0142opca. Dziecko w stanie ci\u0119\u017ckim trafi\u0142o do szpitala w Gda\u0144sku, gdzie lekarze stwierdzili wielood\u0142amowe po\u0142amanie czaszki i st\u0142uczenia p\u0142ata czo\u0142owego m\u00f3zgu. \u017bycie 4-latka uratowa\u0142a operacja. || Policja ustali\u0142a, \u017ce kamieniem rzuci\u0142 17-letni w\u00f3wczas Nikodem Ch. Po zatrzymaniu t\u0142umaczy\u0142, \u017ce rzuci\u0142 kamieniem, ale nie celowa\u0142 w dzieci. Us\u0142ysza\u0142 zarzut spowodowania ci\u0119\u017ckiego uszczerbku na zdrowiu, zagra\u017caj\u0105cego \u017cyciu dziecka. S\u0105d Okr\u0119gowy w Gda\u0144sku skaza\u0142 w grudniu zesz\u0142ego roku na p\u00f3\u0142tora roku wi\u0119zienia. Obro\u0144ca 19-letniego dzi\u015b m\u0119\u017cczyzny odwo\u0142a\u0142 si\u0119 od wyroku i w po\u0142owie czerwca gda\u0144ski s\u0105d apelacyjny obni\u017cy\u0142 kar\u0119 do roku. || Onet ustali\u0142 nieoficjalnie, \u017ce Zbigniew Ziobro poleci\u0142 analiz\u0119 wyroku i przygotowanie jego zaskar\u017cenia - w formie kasacji albo rewizji nadzwyczajnej. Prokurator Generalny uwa\u017ca, \u017ce kara jest ra\u017c\u0105co niska. Chce jej podwy\u017cszenia do o\u015bmiu lat wi\u0119zienia.", "autor": "Joanna Potocka", "source": "Onet", "tags": ""},
{"id": "3084532", "url": "https://www.rmf24.pl/goraca-linia/wasze-fakty/news-lot-opozniony-o-poltorej-doby-klopoty-klientow-itaki,nId,3084532", "date": "2019-07-08", "time": "07:27:18", "title": "                    Lot op\u00f3\u017aniony o p\u00f3\u0142torej doby. K\u0142opoty klient\u00f3w Itaki                                               ", "lead": "Dopiero na godz. 20:30 planowany jest wylot polskich turyst\u00f3w biura Itaka z podkatowickich Pyrzowic do greckiego Heraklionu. Wycieczka mia\u0142a wylecie\u0107 wczoraj o 8:30 rano. Powodem odwo\u0142ania lotu jest awaria samolotu.", "text": "Dopiero na godz. 20:30 planowany jest wylot polskich turyst\u00f3w biura Itaka z podkatowickich Pyrzowic do greckiego Heraklionu. Wycieczka mia\u0142a wylecie\u0107 wczoraj o 8:30 rano. Powodem odwo\u0142ania lotu jest awaria samolotu. || Takie informacje przekazali nam sami podr\u00f3\u017cni, kontaktuj\u0105c si\u0119 z nami na Gor\u0105c\u0105 Lini\u0119 RMF FM. || Du\u017co os\u00f3b zrezygnowa\u0142o w og\u00f3le z dalszego ci\u0105gni\u0119cia tego wszystkiego. Jest jedna wielka katastrofa. Zamiast wypoczywa\u0107, ju\u017c drugi dzie\u0144 siedzimy w hotelu - m\u00f3wi\u0142a nam pani Joanna. || Grupa blisko 200 os\u00f3b mia\u0142a polecie\u0107 na wakacje wczoraj o godz. 8:30. P\u00f3\u017anym wieczorem tury\u015bci dowiedzieli si\u0119, \u017ce polec\u0105 po godzinie 3:00 w nocy - ale p\u00f3\u017aniej zn\u00f3w godzina odlotu zosta\u0142a zmieniona. || Na Gor\u0105c\u0105 Lini\u0119 RMF FM dostali\u015bmy te\u017c informacje, \u017ce tej samej sytuacji s\u0105 tury\u015bci, kt\u00f3rzy mieli tym samolotem wr\u00f3ci\u0107 do kraju. Oni koczuj\u0105 na lotniku w Heraklionie. || W przes\u0142anym do naszej redakcji o\u015bwiadczeniu Piotr Henicz, wiceprezes zarz\u0105du Itaki informuje, \u017ce \"powodem prze\u0142o\u017cenia lotu by\u0142a awaria klimatyzacji. Po planowym przej\u015bciu odprawy klienci byli pod opiek\u0105 przewo\u017anika, kt\u00f3ry po otrzymaniu wi\u0105\u017c\u0105cych informacji, poinformowa\u0142 klient\u00f3w o godzinie wylotu. Nast\u0119pnie zapewni\u0142 transfery i zakwaterowanie w hotelu Moxy Katowice Airport i Holiday Inn w D\u0105browie G\u00f3rniczej. W niedziel\u0119 na lotnisku pasa\u017cerowie otrzymali 2 posi\u0142ki: pierwszy o godz. 11.00, drugi ciep\u0142y o godz. 18.00. Dzisiaj w hotelach klienci maj\u0105 \u015bniadanie i obiad. Planowany wylot z Katowic godz. 20.30, z Heraklionu 01.10\". || To ju\u017c kolejne problemy biura podro\u017cy Itaka z przewo\u017anikiem w tym sezonie. Pod koniec czerwca podobny problem dotkn\u0105\u0142 polskich turyst\u00f3w, pr\u00f3buj\u0105cych wr\u00f3ci\u0107 z Turcji oraz wybieraj\u0105cych si\u0119 tam na wakacje.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Itaka, Tury\u015bci, Lot, samolot"},
{"id": "3084529", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-w-bytomiu-dwa-lokale-nie-nadaja-sie-do-zamieszkania-w,nId,3084529", "date": "2019-07-08", "time": "07:20:10", "title": "                    Wybuch w Bytomiu: Dwa lokale nie nadaj\u0105 si\u0119 do zamieszkania, w kilkunastu du\u017ce uszkodzenia                                               ", "lead": "Dwa mieszkania nie nadaj\u0105 si\u0119 na razie do zamieszkania, a w kilkunastu kolejnych lokalach s\u0105 powa\u017cne uszkodzenia - to bilans zniszcze\u0144 w kamienicy w Bytomiu, w kt\u00f3rej w sobot\u0119 eksplodowa\u0142 gaz. Zgin\u0119\u0142y trzy osoby - matka i dwoje dzieci. Prokuratura wszcz\u0119\u0142a w sprawie \u015bledztwo. Dla lokator\u00f3w kamienicy ruszy\u0142 punkt pomocy. Na razie mieszka\u0144cy mog\u0105 sk\u0142ada\u0107 wnioski o jednorazowe zapomogi w wysoko\u015bci 2 tysi\u0119cy z\u0142otych. Po oszacowaniu strat i zniszcze\u0144 b\u0119dzie mo\u017cna te\u017c stara\u0107 si\u0119 o dodatkow\u0105 pomoc od miasta.", "text": "Dwa mieszkania nie nadaj\u0105 si\u0119 na razie do zamieszkania, a w kilkunastu kolejnych lokalach s\u0105 powa\u017cne uszkodzenia - to bilans zniszcze\u0144 w kamienicy w Bytomiu, w kt\u00f3rej w sobot\u0119 eksplodowa\u0142 gaz. Zgin\u0119\u0142y trzy osoby - matka i dwoje dzieci. Prokuratura wszcz\u0119\u0142a w sprawie \u015bledztwo. Dla lokator\u00f3w kamienicy ruszy\u0142 punkt pomocy. Na razie mieszka\u0144cy mog\u0105 sk\u0142ada\u0107 wnioski o jednorazowe zapomogi w wysoko\u015bci 2 tysi\u0119cy z\u0142otych. Po oszacowaniu strat i zniszcze\u0144 b\u0119dzie mo\u017cna te\u017c stara\u0107 si\u0119 o dodatkow\u0105 pomoc od miasta. || Zdaniem nadzoru budowlanego konstrukcja kamienicy nie zosta\u0142a naruszona. Dzi\u015b w budynku ruszy\u0142a wymiana uszkodzonych drzwi i okien. || Lokatorzy kamienicy - ponad 20 os\u00f3b - sp\u0119dzili kolejn\u0105 noc poza domem. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 od soboty jest u rodzin i bliskich, a pozostali w hostelu. || Dwa najbardziej zniszczone mieszkania - to, gdzie by\u0142 wybuch i s\u0105siednie - s\u0105 na parterze. Tam na razie nie wolno mieszka\u0107, bo m.in. uszkodzony jest strop. W pozosta\u0142ych trzeba przede wszystkim naprawi\u0107 drzwi i okna. Konieczne jest te\u017c sprawdzenie instalacji elektrycznej, wodnej i gazowej. Niewykluczone, \u017ce lokatorzy, kt\u00f3rzy mieszkali najwy\u017cej, czyli na trzecim pi\u0119trze, b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 do siebie jutro.Zaraz po wybuchu na miejscu by\u0142 prokurator. Wst\u0119pne ustalenia wskazuj\u0105 na rozszczelnienie instalacji gazowej. || Stra\u017cacy wst\u0119pnie ustalili, a maj\u0105 o tym \u015bwiadczy\u0107 \u015blady po wybuchu, \u017ce do rozszczelnienia dosz\u0142o w mieszkaniu ofiar. Na razie nie wiadomo, kiedy do tego mog\u0142o doj\u015b\u0107 i dlaczego. || Pierwszych \u015bwiadk\u00f3w przes\u0142uchano wst\u0119pnie ju\u017c w sobot\u0119. Cz\u0119\u015b\u0107 lokator\u00f3w, ze wzgl\u0119du na sw\u00f3j stan psychiczny, nie by\u0142a w stanie w\u00f3wczas rozmawia\u0107 z policj\u0105. || Prokuratura wszcz\u0119\u0142a \u015bledztwo ws. wybuchu w kierunku art. 163. Kodeksu karnego, czyli sprowadzenia zdarzenia, kt\u00f3re zagra\u017ca \u017cyciu lub zdrowiu wielu os\u00f3b albo mieniu w wielkich rozmiarach.\u015aledztwo wszcz\u0119\u0142a Prokuratura Rejonowa w Bytomiu, ale w poniedzia\u0142ek przej\u0119\u0142a je Prokuratura Okr\u0119gowa w Katowicach. Taka decyzja zosta\u0142a podj\u0119ta ze wzgl\u0119du na zawi\u0142o\u015b\u0107 sprawy. \u0141atwiej b\u0119dzie prowadzi\u0107 to post\u0119powanie prokuraturze okr\u0119gowej. B\u0119dzie ono prowadzone pod k\u0105tem sprowadzenia zdarzenia, kt\u00f3re zagra\u017ca \u017cyciu i zdrowiu wielu os\u00f3b.", "autor": "Marcin Buczek, Arkadiusz  Grochot, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Bytom, kamienica"},
{"id": "3083178", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-zagumny-i-golota-wsrod-osob-uhonorowanych-w-alei-gwiazd-spor,nId,3083178", "date": "2019-07-07", "time": "21:28:00", "title": "                    Zagumny i Go\u0142ota w\u015br\u00f3d os\u00f3b uhonorowanych w Alei Gwiazd Sportu we W\u0142adys\u0142awowie                                               ", "lead": "Koszykarki Agnieszka Bibrzycka i Ma\u0142gorzata Dydek, kolarz Mieczys\u0142aw Nowicki, siatkarz Pawe\u0142 Zagumny, bokser Andrzej Go\u0142ota, himalaista Andrzej Marciniak, pi\u0119cioboista Zbigniew Pacelt i dziennikarz Tadeusz Olsza\u0144ski zostali uhonorowani w Alei Gwiazd Sportu we W\u0142adys\u0142awowie. To pierwsza w Polsce aleja po\u015bwi\u0119cona polskim i zagranicznym ludziom sportu. Zosta\u0142a utworzona w 2000 roku.", "text": "Koszykarki Agnieszka Bibrzycka i Ma\u0142gorzata Dydek, kolarz Mieczys\u0142aw Nowicki, siatkarz Pawe\u0142 Zagumny, bokser Andrzej Go\u0142ota, himalaista Andrzej Marciniak, pi\u0119cioboista Zbigniew Pacelt i dziennikarz Tadeusz Olsza\u0144ski zostali uhonorowani w Alei Gwiazd Sportu we W\u0142adys\u0142awowie. To pierwsza w Polsce aleja po\u015bwi\u0119cona polskim i zagranicznym ludziom sportu. Zosta\u0142a utworzona w 2000 roku. || Pawe\u0142 Zagumny to jedyny polski siatkarz, kt\u00f3ry by\u0142 uczestnikiem czterech igrzysk olimpijskich: w Atlancie, Atenach, Pekinie i Londynie. W bogatej karierze wyst\u0119powa\u0142 w barwach Czarnych Radom, Bosman Morze Szczecin, Edibasso Padwa, AZS UWM Olsztyn, Panathinaikosie Ateny, Zaksie K\u0119dzierzyn-Ko\u017ale i AZS Politechnika Warszawska. Jest srebrnym medalist\u0105 mistrzostw \u015bwiata w 2006 roku. Trzy lata p\u00f3\u017aniej zdoby\u0142 tytu\u0142 mistrza Europy. By\u0142 jednym z filar\u00f3w reprezentacji Polski, kt\u00f3ra w 2014 roku si\u0119gn\u0119\u0142a po tytu\u0142 mistrza \u015bwiata. || Gwiazd\u0119 ma tak\u017ce br\u0105zowy medalista olimpijski w boksie z Seulu w 1988 rok w kategorii ci\u0119\u017ckiej Andrzej Go\u0142ota. Na amatorskim ringu zdoby\u0142 ponadto srebrny medal mistrzostw \u015bwiata junior\u00f3w oraz z\u0142oty w tej kategorii wiekowej czempionatu Europy. W gronie zawodowc\u00f3w czterokrotny mistrz Polski stoczy\u0142 52 pojedynki. 41 nich wygra\u0142, w tym 33 przez nokaut, jeden zremisowa\u0142 i przegra\u0142 dziewi\u0119\u0107 razy. Jedna walka uznana zosta\u0142a za nieodbyt\u0105. || Zbigniew Pacelt, sportowiec i pose\u0142 V, VI oraz VII kadencji Sejmu specjalizowa\u0142 si\u0119 w pi\u0119cioboju nowoczesnym i dwukrotnie w latach 1975 i 1977 zdoby\u0142 w rywalizacji dru\u017cynowej mistrzostw \u015bwiata z\u0142oty medal. Jego najmocniejsz\u0105 stron\u0105 by\u0142o p\u0142ywanie, w kt\u00f3rym nale\u017ca\u0142 do czo\u0142\u00f3wki b\u0119d\u0105c sze\u015b\u0107 razy mistrzem kraju. Trzy razy startowa\u0142 w igrzyskach olimpijskich - w Meksyku i Monachium w p\u0142ywaniu, natomiast w Montrealu w pi\u0119cioboju nowoczesnym. 89-letni Tadeusz Olsza\u0144ski to jeden z najstarszych polskich dziennikarzy sportowych. Jego talent i warsztat rozwin\u0119\u0142y si\u0119 przede wszystkim w kultowym \"Sztandarze M\u0142odych\". To w\u0142a\u015bnie Olsza\u0144ski zainicjowa\u0142 w tej gazecie w 1963 roku akcj\u0119 promuj\u0105c\u0105 zasady Fair Play. Gwiazd\u0119 w jego imieniu ods\u0142oni\u0142 wnuk, Julian Szumowski. || Agnieszka Bibrzycka cztery razy zdoby\u0142a mistrzostwo Polski. W reprezentacji kraju gra\u0142a w latach 2001-2009. W kolekcji osi\u0105gni\u0119\u0107 ma tak\u017ce cztery tytu\u0142y mistrzyni Rosji i jeden Turcji oraz wygranie Euroligi. W\u0142oska \"Gazzetta dello Sport\" przyzna\u0142a jej miano najlepszej koszykarki Europy w 2003 roku. || Kolejny posiadacz gwiazdy, kolarz Mieczys\u0142aw Nowicki w igrzyskach olimpijskich zdoby\u0142 dwa medale. W Montrealu w 1976 roku przypad\u0142 mu srebrny w wy\u015bcigu druzynowym na szosie oraz br\u0105zowy w rywalizacji indywidualnej. Andrzej Marciniak 24 maja 1989 zdoby\u0142 najwy\u017cszy szczyt na \u015bwiecie Mount Everest. By\u0142 jedynym ocala\u0142ym uczestnikiem tragicznej wyprawy z 1989 roku, w kt\u00f3rej zgin\u0119li Eugeniusz Chrobak, Miros\u0142aw D\u0105sal, Miros\u0142aw Gardzielewski, Zygmunt Andrzej Heinrich i Wac\u0142aw Otr\u0119ba. Zosta\u0142 wtedy uratowany przez prowadz\u0105cego akcj\u0119 ratunkow\u0105 Artura Hajzera. Zgin\u0105\u0142 7 sierpnia 2009 podczas wspinaczki na Po\u015bredniej Grani w s\u0142owackich Tatrach. Zmar\u0142a w 2011 roku Ma\u0142gorzata Dydek zdoby\u0142a z kole\u017cankami z\u0142oty medal mistrzostw Europy 1999, rozegranych w Polsce. Olimpijka z Sydney prezentowa\u0142a talent w ligach, polskiej, francuskiej, hiszpa\u0144skiej, rosyjskiej oraz ameryka\u0144skiej WNBA. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "w\u0142adys\u0142awowo, Pawe\u0142 Zagumny, Andrzej Go\u0142ota"},
{"id": "3084514", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-copa-america-brazylia-triumfowala-po-raz-dziewiaty,nId,3084514", "date": "2019-07-08", "time": "06:11:59", "title": "                    Copa America: Brazylia triumfowa\u0142a po raz dziewi\u0105ty                                               ", "lead": "Brazylia wygra\u0142a w Rio de Janeiro z Peru 3:1 (2:1) w finale i po raz dziewi\u0105ty w historii zosta\u0142a pi\u0142karskim mistrzem Ameryki Po\u0142udniowej.", "text": "Brazylia wygra\u0142a w Rio de Janeiro z Peru 3:1 (2:1) w finale i po raz dziewi\u0105ty w historii zosta\u0142a pi\u0142karskim mistrzem Ameryki Po\u0142udniowej. || Brazylia - Peru 3:1 (2:1). || Bramki: dla Brazylii - Everton (15), Gabriel Jesus (45+3), Richarlison (90-karny); dla Peru - Paolo Guerrero (44-karny). || Czerwona kartka: Gabriel Jesus (Brazylia, 70). || Widz\u00f3w: 69 986. || Brazylia: Alisson Becker - Dani Alves, Marquinhos, Thiago Silva, Alex Sandro - Arthur, Casemiro - Gabriel Jesus, Philippe Coutinho (77. Eder Militao), Everton (90+3. Allan) - Roberto Firmino (75. Richarlison) || Peru: Pedro Gallese - Luis Advincula, Carlos Zambrano, Luis Abram, Miguel Trauco - Edison Flores, Renato Tapia (82. Christofer Gonzales), Christian Cueva, Yoshimar Yotun (78. Raul Ruidiaz), Andre Carrillo (86. Andy Polo) - Paolo Guerrero. || Copa America po raz pi\u0105ty w historii odby\u0142a si\u0119 w Brazylii i za ka\u017cdym razem przed w\u0142asn\u0105 publiczno\u015bci\u0105 triumfowali \"Canarinhos\". Nawet bez swojej najwi\u0119kszej gwiazdy - kontuzjowanego napastnika Paris Saint-Germain Neymara - byli faworytami niedzielnego fina\u0142u, r\u00f3wnie\u017c dlatego \u017ce w fazie grupowej obecnej edycji pokonali Peru 5:0. || Na s\u0142ynnej Maracanie, gdzie wyst\u0105pili po raz pierwszy od sze\u015bciu lat, w obecno\u015bci prawie 70 tysi\u0119cy kibic\u00f3w nie posz\u0142o im jednak tak \u0142atwo. W pierwszej po\u0142owie bohaterem gospodarzy zosta\u0142 napastnik Manchesteru City Gabriel Jesus, kt\u00f3ry mia\u0142 asyst\u0119 i zdoby\u0142 bramk\u0119. W 15. minucie wymanewrowa\u0142 dw\u00f3ch obro\u0144c\u00f3w i do\u015brodkowa\u0142 do nieobstawionego w polu karnym Evertona, kt\u00f3ry bez trudu wyko\u0144czy\u0142 akcj\u0119, natomiast w doliczonym czasie tej cz\u0119\u015bci gry odda\u0142 celny strza\u0142 z kilkunastu metr\u00f3w po podaniu Arthura. || Thiago Silva dotkn\u0105\u0142 pi\u0142ki we w\u0142asnym polu karnym i s\u0119dzia podyktowa\u0142 \"jedenastk\u0119\" dla Peru, kt\u00f3r\u0105 wykorzysta\u0142 do\u015bwiadczony Paolo Guerrero (44.). By\u0142 to pierwszy gol stracony przez Brazyli\u0119 w tej edycji turnieju. || Po zmianie stron Jesus by\u0142 jednak \u017ar\u00f3d\u0142em problem\u00f3w \"Canarinhos\" - w 70. minucie zobaczy\u0142 drug\u0105 \u017c\u00f3\u0142t\u0105 kartk\u0119 i musia\u0142 opu\u015bci\u0107 boisko. Na podstawie telewizyjnych powt\u00f3rek mo\u017cna oceni\u0107, \u017ce napomnienie niekoniecznie si\u0119 nale\u017ca\u0142o. Brazylijczyk d\u0142ugo nie m\u00f3g\u0142 pogodzi\u0107 si\u0119 z t\u0105 decyzj\u0105 arbitra i pop\u0142aka\u0142 si\u0119 po zej\u015bciu z murawy. || Graj\u0105cy w przewadze Peruwia\u0144czycy na pewien czas zamkn\u0119li gospodarzy w okolicy pola karnego, ale Brazylijczycy z czasem potrafili uspokoi\u0107 gr\u0119. Nie bez znaczenia by\u0142a zapewne decyzja selekcjonera Tite o dokonaniu dw\u00f3ch zmian - boisko opu\u015bcili Roberto Firmino i Philippe Coutinho, a ich miejsce zaj\u0119li Richarlison i Eder Militao. || Pi\u0119ciokrotni mistrzowie \u015bwiata nie skupili si\u0119 jednak wy\u0142\u0105cznie na utrzymaniu korzystnego rezultatu, co op\u0142aci\u0142o im si\u0119 w ko\u0144c\u00f3wce. W polu karnym o pi\u0142k\u0119 ambitnie walczy\u0142 Everton, kt\u00f3ry zosta\u0142 sfaulowany przez Carlosa Zambrano i s\u0119dzia przyzna\u0142 \"Canarinhos\" rzut karny. Wykorzysta\u0142 go w 90. minucie Richarlison, ustalaj\u0105c wynik spotkania. || Brazylia triumfowa\u0142a w mistrzostwach Ameryki Po\u0142udniowej wcze\u015bniej latach 1997, 1999, 2004 i 2007, a tak\u017ce w czterech edycjach, kt\u00f3rych by\u0142a gospodarzem: w 1919, 1922, 1949 i 1989. Peru wyst\u0105pi\u0142o w finale po raz pierwszy od 44 lat. || Everton i Guerrero powi\u0119kszyli dorobek do trzech trafie\u0144 w tej edycji i s\u0105 pod tym wzgl\u0119dem najlepsi. Co wi\u0119cej, do\u015bwiadczony Peruwia\u0144czyk zosta\u0142 pi\u0105tym strzelcem w historii turnieju z 14 trafieniami. Wi\u0119cej od niego maj\u0105 tylko Argenty\u0144czyk Norberto Mendez, Brazylijczyk Zizinho - po 17, Urugwajczyk Severino Varela i inny reprezentant Peru Teodoro Fernandez - po 15. || Rekordzist\u0105 pod wzgl\u0119dem liczby zwyci\u0119stw w Copa America jest Urugwaj, kt\u00f3ry po trofeum si\u0119gn\u0105\u0142 15 razy. || W sobot\u0119 w meczu o trzecie miejsce w Sao Paulo Argentyna pokona\u0142a 2:1 triumfatora poprzednich dw\u00f3ch edycji Copa America - Chile. Drug\u0105 w karierze czerwon\u0105 kartk\u0105 ukarany zosta\u0142 lider \"Albicelestes\" Lionel Messi. || ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "Copa America, Brazylia"},
{"id": "3083182", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kaczynski-potrzebna-jest-ogromna-mobilizacja-zeby-wygrac-wyb,nId,3083182", "date": "2019-07-07", "time": "21:55:00", "title": "                    Kaczy\u0144ski: Potrzebna jest ogromna mobilizacja, \u017ceby wygra\u0107 wybory                                               ", "lead": "\"Potrzebna jest ogromna mobilizacja, \u017ceby wygra\u0107 wybory\" \u2013 stwierdzi\u0142 w TVP Info prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. \"Staramy si\u0119 uprawia\u0107 polityk\u0119 w spos\u00f3b merytoryczny i by\u0142oby bardzo dobrze, \u017ceby nasi przeciwnicy te\u017c mo\u017ce mniej si\u0119 emocjonowali, mniej szerzyli r\u00f3\u017cnego rodzaju negatywne emocje, a bardziej si\u0119 skoncentrowali na tego rodzaju przedsi\u0119wzi\u0119ciach\" - doda\u0142, wskazuj\u0105c na form\u0119 konwencji PiS w Katowicach.", "text": "\"Potrzebna jest ogromna mobilizacja, \u017ceby wygra\u0107 wybory\" \u2013 stwierdzi\u0142 w TVP Info prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. \"Staramy si\u0119 uprawia\u0107 polityk\u0119 w spos\u00f3b merytoryczny i by\u0142oby bardzo dobrze, \u017ceby nasi przeciwnicy te\u017c mo\u017ce mniej si\u0119 emocjonowali, mniej szerzyli r\u00f3\u017cnego rodzaju negatywne emocje, a bardziej si\u0119 skoncentrowali na tego rodzaju przedsi\u0119wzi\u0119ciach\" - doda\u0142, wskazuj\u0105c na form\u0119 konwencji PiS w Katowicach. || || W niedziel\u0119 zako\u0144czy\u0142a si\u0119 trzydniowa konwencja PiS i Zjednoczonej Prawicy \"My\u015bl\u0105c: Polska 2019\". Jej efektem ma by\u0107 przygotowanie za\u0142o\u017ce\u0144 programowych przed wyborami parlamentarnymi. Prezes PiS by\u0142 pytany w TVP Info o obecn\u0105 kondycj\u0119 Zjednoczonej Prawicy oraz o to, jak zmienia\u0142a si\u0119 w ostatnich latach.Nasza koalicja trzy lata temu by\u0142a pewnym eksperymentem. Dzisiaj mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce ten eksperyment si\u0119 bardzo dobrze uda\u0142. My dobrze wsp\u00f3\u0142pracujemy. S\u0105 miedzy nami r\u00f3\u017cnice,(...) ale te r\u00f3\u017cnice w \u017cadnym razie nie powoduj\u0105 niczego takiego, co by w jaki\u015b spos\u00f3b os\u0142abia\u0142o tempo zmian w naszym kraju, co by szkodzi\u0142o dobrej zmianie - powiedzia\u0142 Kaczy\u0144ski. Wszyscy t\u0119 dobr\u0105 zmian\u0119 popieraj\u0105, chocia\u017c jedna z formacji - m\u00f3wi\u0119 o Porozumieniu Jaros\u0142awa Gowina - w pewnych sprawach ma oczywi\u015bcie nieco inne pogl\u0105dy, bo to jest formacja w niema\u0142ej mierze liberalna. My libera\u0142ami akurat nie jeste\u015bmy, ale jako\u015b si\u0119 porozumiewamy - doda\u0142. || Kaczy\u0144ski podkre\u015bli\u0142, \u017ce ju\u017c nied\u0142ugo zacznie si\u0119 kampania wyborcza \"w naj\u015bci\u015blejszym tego s\u0142owa znaczeniu\". Prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce w tej chwili, w sensie prawnym kampanii jeszcze nie ma. To jest decyzja pana prezydenta, kiedy b\u0119d\u0105 wybory, kiedy b\u0119dzie mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 o kampanii w sensie prawnym - wskaza\u0142. Teraz chcemy zintensyfikowa\u0107 nasze kontakty ze spo\u0142ecze\u0144stwem. W trakcie tego spotkania (konwencji PiS w Katowicach - PAP) uzyskano bardzo wiele, ale jeszcze jest potrzebna pewna weryfikacja i pewnego rodzaju zr\u00f3\u017cnicowane tych wszystkich plan\u00f3w i ich uporz\u0105dkowanie, hierarchizacja - podkre\u015bli\u0142.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "3083023", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-karambol-w-usa-nie-zyje-siedem-osob,nId,3083023", "date": "2019-07-07", "time": "06:19:53", "title": "                    Karambol w USA. Nie \u017cyje siedem os\u00f3b                                               ", "lead": "Siedem os\u00f3b ponios\u0142o \u015bmier\u0107 w karambolu trzech pojazd\u00f3w na autostradzie mi\u0119dzystanowej nr 85 w stanie Georgia - poinformowa\u0142a w sobot\u0119 stanowa policja drogowa.", "text": "Siedem os\u00f3b ponios\u0142o \u015bmier\u0107 w karambolu trzech pojazd\u00f3w na autostradzie mi\u0119dzystanowej nr 85 w stanie Georgia - poinformowa\u0142a w sobot\u0119 stanowa policja drogowa. || Do karambolu dosz\u0142o w hrabstwie Franklin. Z ustale\u0144 policji wynika, \u017ce zd\u0105\u017caj\u0105cy na p\u00f3\u0142noc samoch\u00f3d ford excursion z nieustalonych jeszcze przyczyn zjecha\u0142 na przeciwny pas ruchu i staranowa\u0142 jad\u0105cego na po\u0142udnie chevroleta vana, kt\u00f3ry z kolei uderzy\u0142 w jad\u0105cego na s\u0105siednim pasie vana ford e-30. Dwa kolejne samochody dozna\u0142y nieznacznych uszkodze\u0144 od od\u0142amk\u00f3w pochodz\u0105cych z pojazd\u00f3w, kt\u00f3re uczestniczy\u0142y w kolizji. W fordzie excursion zgin\u0119\u0142y trzy osoby a trzy dalsze zosta\u0142y ranne. Dalsze cztery osoby zgin\u0119\u0142y w chevrolecie. Bez szwanku wyszli z kolizji pasa\u017cerowie i kierowca forda e-30. W Stanach Zjednoczonych w por\u00f3wnaniu do innych 29 kraj\u00f3w \u015bwiata wzros\u0142a w ostatnim okresie liczba \u015bmiertelnych wypadk\u00f3w drogowych, a rozproszenie uwagi kierowc\u00f3w, m. in. w rezultacie nadmiernego u\u017cywania smartfon\u00f3w, jest g\u0142\u00f3wn\u0105 ich przyczyn\u0105.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "USA, karambol"},
{"id": "3083138", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-sad-odrzucil-apelacje-pfn-prezes-fundacji-zlozyl-rezygnacje,nId,3083138", "date": "2019-07-08", "time": "07:00:00", "title": "                    S\u0105d odrzuci\u0142 apelacj\u0119 PFN, prezes Fundacji z\u0142o\u017cy\u0142 rezygnacj\u0119                                               ", "lead": "Polska Fundacja Narodowa ostatecznie przegra\u0142a s\u0105dowy sp\u00f3r o to, czy finansowanie jesieni\u0105 2017 kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" wykracza\u0142o poza statutowe cele dzia\u0142ania Fundacji. Apelacja PFN w tej sprawie zosta\u0142a oddalona. Nast\u0119pnego dnia rezygnacj\u0119 z\u0142o\u017cy\u0142 prezes PFN Filip Rdesi\u0144ski.", "text": "Polska Fundacja Narodowa ostatecznie przegra\u0142a s\u0105dowy sp\u00f3r o to, czy finansowanie jesieni\u0105 2017 kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" wykracza\u0142o poza statutowe cele dzia\u0142ania Fundacji. Apelacja PFN w tej sprawie zosta\u0142a oddalona. Nast\u0119pnego dnia rezygnacj\u0119 z\u0142o\u017cy\u0142 prezes PFN Filip Rdesi\u0144ski. || S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie odrzuci\u0142 26 czerwca apelacj\u0119 PFN od postanowienia S\u0105du Rejonowego, stwierdzaj\u0105cego, \u017ce dzia\u0142ania Fundacji, polegaj\u0105ce na finansowaniu kampanii medialnej pod nazw\u0105 \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" by\u0142y niezgodne z celami tej Fundacji okre\u015blonymi w jej statucie. To koniec trwaj\u0105cej od kilku lat s\u0105dowej batalii, w kt\u00f3rej PFN stara\u0142a si\u0119 dowie\u015b\u0107 absurdalnej tezy, \u017ce publiczne pi\u0119tnowanie s\u0119dzi\u00f3w jest \"promocj\u0105 i ochron\u0105 wizerunku Rzeczypospolitej Polskiej i jej gospodarki\". || Nast\u0119pnego dnia po odrzuceniu przez s\u0105d apelacji prezes PFN Filip Rdesi\u0144ski z\u0142o\u017cy\u0142 rezygnacj\u0119. Jako oficjalny pow\u00f3d poda\u0142 bli\u017cej nieokre\u015blone \"wzgl\u0119dy zawodowe\". \"Ju\u017c niebawem czekaj\u0105 mnie nowe wyzwania\" - napisa\u0142 Rdesi\u0144ski na Facebooku 27 czerwca. || || S\u0105dowe ustalanie, czy wydanie przez PFN prawie 8,5 miliona z\u0142otych na kampani\u0119 promuj\u0105c\u0105 w internecie, na billboardach i w spotach telewizyjnych materia\u0142y o tytu\u0142ach \"Pijany s\u0119dzia awanturowa\u0142 si\u0119 w klubie\", \"S\u0119dzia z \u017con\u0105 kradli elektronik\u0119\", \"S\u0119dzia krad\u0142a spodnie\", \"S\u0119dzia mo\u017ce k\u0142ama\u0107 bezkarnie\" itp. nale\u017cy do statutowych cel\u00f3w dzia\u0142ania Fundacji trwa\u0142o od jesieni 2017 r. Wtedy pe\u0142ni\u0105ca obowi\u0105zki organu nadzoru nad Fundacj\u0105 prezydent Warszawy wnios\u0142a do s\u0105du o stwierdzenie, \u017ce kreuj\u0105ca negatywny wizerunek s\u0105d\u00f3w i s\u0119dzi\u00f3w kampania, finansowana przez Fundacj\u0119 nie tylko nie spe\u0142nia\u0142a \u017cadnego ze statutowych cel\u00f3w jej dzia\u0142ania, ale by\u0142a z nimi wprost sprzeczna. || PFN niezmiennie twierdzi\u0142a, \u017ce wcale tak nie jest, bo wskazywanie jednostkowych nieprawid\u0142owo\u015bci w dzia\u0142aniu s\u0119dzi\u00f3w realizuje jej cel - promowanie wizerunku RP. W czerwcu 2018 r. wniosek zosta\u0142 oddalony. || Prezydent Warszawy z\u0142o\u017cy\u0142a jednak na to postanowienie skarg\u0119, i w efekcie 15 listopada ub.r. S\u0105d Rejonowy stwierdzi\u0142, \u017ce dzia\u0142ania Polskiej Fundacji Narodowej, polegaj\u0105ce na sfinansowaniu kampanii medialnej pod nazw\u0105 \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" by\u0142y niezgodne z celami tej fundacji, okre\u015blonymi w jej statucie. Mia\u017cd\u017c\u0105ce argumenty PFN postanowienie s\u0105du opisali\u015bmy tutaj. || 12 grudnia Polska Fundacja Narodowa z\u0142o\u017cy\u0142a w tej sprawie apelacj\u0119, na kt\u00f3rej kilkunastu stronach usi\u0142owa\u0142a dowie\u015b\u0107 tej samej, odrzuconej ju\u017c przez s\u0105d tezy - \u017ce \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" w istocie promowa\u0142y wizerunek Rzeczypospolitej. PFN odwo\u0142ywa\u0142a si\u0119 te\u017c do osobliwego i tak\u017ce ju\u017c obalonego przez s\u0105d twierdzenia, \u017ce ona sama kampanii nie przygotowywa\u0142a ani jej nie prowadzi\u0142a, a jedynie j\u0105 sfinansowa\u0142a. S\u0105d Rejonowy odpowiada\u0142 na to oczywistym twierdzeniem \"trudno przyj\u0105\u0107, by fundacja mog\u0142a finansowa\u0107 przedsi\u0119wzi\u0119cia kt\u00f3re s\u0105 sprzeczne z celami okre\u015blonymi w jej statucie i nie ponosi\u0142a odpowiedzialno\u015bci za to w jaki spos\u00f3b realizowane s\u0105 projekty przez ni\u0105 finansowane\". || W tej sprawie Polska Fundacja Narodowa podnosi\u0142a w apelacji dziwaczne por\u00f3wnanie; \"Gdyby taki zarzut by\u0142 s\u0142uszny, to np. Polski Instytut Sztuki Filmowej powinien ponie\u015b\u0107 konsekwencje sfinansowania filmu \"Kler\" W. Smarzowskiego, bowiem jego przekaz tak\u017ce by\u0142 nakierowany na uwypuklenie jednostkowych przypadk\u00f3w nadu\u017cy\u0107 w\u015br\u00f3d duchowie\u0144stwa\". || Wniesionej 12 grudnia apelacji PFN przez kilka miesi\u0119cy nie mo\u017cna by\u0142o nada\u0107 biegu, poniewa\u017c prawnicy obracaj\u0105cej milionami Fundacji nie wnie\u015bli odpowiedniej op\u0142aty s\u0105dowej; zamiast wymaganych 40 z\u0142otych op\u0142aty od apelacji wp\u0142acili jedynie 30 z\u0142otych. Brakuj\u0105cych 10 z\u0142otych PFN dop\u0142aci\u0142a dopiero w marcu, po tym jak s\u0105d przes\u0142a\u0142 jej wezwanie do uzupe\u0142nienia op\u0142aty. Pisali\u015bmy o tym tutaj. || Przez niekompetencj\u0119 lub pr\u00f3b\u0119 zaoszcz\u0119dzenia 10 z\u0142otych PFN straci\u0142a wi\u0119c cztery miesi\u0105ce. || Ostatecznie otrzymawszy stosown\u0105 op\u0142at\u0119 S\u0105d Okr\u0119gowy zaj\u0105\u0142 si\u0119 spraw\u0105 i 26 czerwca absurdaln\u0105 apelacj\u0119 PFN po prostu oddali\u0142. Akta sprawy zostan\u0105 zwr\u00f3cone do S\u0105du Rejonowego, o ile po uzyskaniu potwierdze\u0144 odbioru otrzymania przez strony odpis\u00f3w w/w postanowienia nie wp\u0142ynie wniosek o sporz\u0105dzenie jego pisemnego uzasadnienia. Uzasadnienie jednak nie mo\u017ce ju\u017c pos\u0142u\u017cy\u0107 do odwo\u0142ania, poniewa\u017c oddalenie apelacji zamyka do tego drog\u0119. || Nast\u0119pnego dnia po oddaleniu przez s\u0105d apelacji ze stanowiska prezesa zarz\u0105du Polskiej Fundacji Narodowej zrezygnowa\u0142 Filip Rdesi\u0144ski. Oficjalnie dymisja nie ma zwi\u0105zku z s\u0105dow\u0105 kompromitacj\u0105 PFN, jednak to za jego prezesury Fundacja kontynuowa\u0142a z g\u00f3ry skazany na pora\u017ck\u0119 s\u0105dowy sp\u00f3r o to co jest, a co nie jest celem dzia\u0142ania fundacji. || I kolejny raz przegra\u0142a. || W reakcji na informacje podane przez nas, Platforma Obywatelska domaga si\u0119 od ministra kultury Piotra Gli\u0144skiego przeprowadzenia kontroli w podlegaj\u0105cej mu Polskiej Fundacji Narodowej. || Pos\u0142owie PO zapowiadaj\u0105 te\u017c wniosek, aby prezesi PFN Cezary Jurkiewicz i wiceprezes Maciej \u015awirski zwr\u00f3cili 8,5 mln z\u0142 przeznaczone przez Fundacj\u0119 na cele niezgodne ze statutem.", "autor": "Tomasz Skory, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "PFN, Polska Fundacja Narodowa"},
{"id": "3083025", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-argentyna-wygrywa-mecz-o-3-miejsce-copa-america-messi-z-czer,nId,3083025", "date": "2019-07-07", "time": "06:46:31", "title": "                    Argentyna wygrywa mecz o 3. miejsce Copa America. Messi z czerwon\u0105 kartk\u0105                                               ", "lead": "Argentyna pokona\u0142a w Sao Paulo Chile 2:1 (2:0) w meczu o trzecie miejsce pi\u0142karskich mistrzostw Ameryki Po\u0142udniowej - Copa America. Lider zwyci\u0119skiego zespo\u0142u Lionel Messi zosta\u0142 po raz drugi w karierze ukarany czerwon\u0105 kartk\u0105.", "text": "Argentyna pokona\u0142a w Sao Paulo Chile 2:1 (2:0) w meczu o trzecie miejsce pi\u0142karskich mistrzostw Ameryki Po\u0142udniowej - Copa America. Lider zwyci\u0119skiego zespo\u0142u Lionel Messi zosta\u0142 po raz drugi w karierze ukarany czerwon\u0105 kartk\u0105. || W 36. minucie 32-letni gwiazdor Barcelony bieg\u0142 w stron\u0119 pi\u0142ki, do kt\u00f3rej dost\u0119p blokowa\u0142 Gary Medel. Po starciu dosz\u0142o do przepychanki mi\u0119dzy tymi zawodnikami, a paragwajski s\u0119dzia Mario Diaz bez wahania pokaza\u0142 obu czerwone kartki. || Dotychczas Messi \"czerwie\u0144\" dosta\u0142 tylko raz - w debiucie w seniorskiej dru\u017cynie narodowej w 2005 roku, w towarzyskim spotkaniu z W\u0119grami. W\u00f3wczas musia\u0142 opu\u015bci\u0107 boisko kilkadziesi\u0105t sekund po wej\u015bciu z \u0142awki rezerwowych. W sobot\u0119 przed zej\u015bciem z murawy zdo\u0142a\u0142 jednak przyczyni\u0107 si\u0119 do obj\u0119cia prowadzenia przez \"Albicelestes\". W 12. minucie poda\u0142 z rzutu wolnego w okolicy linii \u015brodkowej boiska do wybiegaj\u0105cego na pozycj\u0119 Sergio Aguero zanim Chilijczycy zd\u0105\u017cyli ustawi\u0107 si\u0119 w obronie, a napastnik Manchesteru City bez problemu poradzi\u0142 sobie w sytuacji sam na sam z bramkarzem Gabrielem Ariasem. Dziesi\u0119\u0107 minut p\u00f3\u017aniej drugi gol dla Argentyny pad\u0142 tak\u017ce po udanym prostopad\u0142ym podaniu z okolic po\u0142owy boiska i bezb\u0142\u0119dnym wyko\u0144czeniu akcji. Na list\u0119 strzelc\u00f3w wpisa\u0142 si\u0119 Paulo Dybala, a asystowa\u0142 Giovani Lo Celso. Chile zdo\u0142a\u0142o zdoby\u0107 bramk\u0119 w drugiej po\u0142owie - w 59. minucie arbiter po obejrzeniu powt\u00f3rki podyktowa\u0142 rzut karny, a \"jedenastk\u0119\" pewnie wykona\u0142 Arturo Vidal. Messi zako\u0144czy\u0142 tym samym udzia\u0142 by\u0107 mo\u017ce w ostatnim wa\u017cnym turnieju w dru\u017cynie narodowej. Przed rozpocz\u0119ciem rywalizacji w Brazylii wspomnia\u0142 bowiem, \u017ce nie jest pewny, czy zagra w mundialu w Katarze w 2022 roku. Argentyna z nim w sk\u0142adzie gra\u0142a w trzech fina\u0142ach Copa America oraz w finale M\u015a w 2014 roku i wszystkie te mecze przegra\u0142a.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Lionel Messi, Chile, Argentyna, Copa America"},
{"id": "3083024", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-nie-zyje-wanda-warska-wokalistka-jazzowa-miala-87-lat,nId,3083024", "date": "2019-07-07", "time": "06:33:01", "title": "                    Nie \u017cyje Wanda Warska. Wokalistka jazzowa mia\u0142a 87 lat                                               ", "lead": "Wanda Warska, piosenkarka, wokalistka jazzowa, interpretatorka poezji \u015bpiewanej, g\u0142\u00f3wna wykonawczyni utwor\u00f3w skomponowanych przez jej m\u0119\u017ca, muzyka jazzowego Andrzeja Kurylewicza zmar\u0142a w sobot\u0119 w Laskach pod Warszaw\u0105 po d\u0142ugotrwa\u0142ej walce z chorob\u0105 w wieku 87 lat.", "text": "Wanda Warska, piosenkarka, wokalistka jazzowa, interpretatorka poezji \u015bpiewanej, g\u0142\u00f3wna wykonawczyni utwor\u00f3w skomponowanych przez jej m\u0119\u017ca, muzyka jazzowego Andrzeja Kurylewicza zmar\u0142a w sobot\u0119 w Laskach pod Warszaw\u0105 po d\u0142ugotrwa\u0142ej walce z chorob\u0105 w wieku 87 lat. || O \u015bmierci artystki poinformowa\u0142 redaktor naczelny czasopisma \"Jazz Forum\" Pawe\u0142 Brodowski. Przez d\u0142ugie lata Piwnica Artystyczna Wandy Warskiej i Andrzeja Kurylewicza na warszawskim Starym Mie\u015bcie by\u0142a jednym z najwa\u017cniejszych adres\u00f3w polskiego \u015brodowiska jazzowego. A w Piwnicy mo\u017cna by\u0142o us\u0142ysze\u0107 Warsk\u0105 - niezr\u00f3wnan\u0105 wykonawczyni\u0119 takich piosenek jak \"Werona\", \"Nikomu nie \u017cal pi\u0119knych kobiet\" czy \"Uroda\". By\u0142a piosenkark\u0105, wokalistk\u0105 jazzow\u0105 i kompozytork\u0105 a tak\u017ce poetk\u0105 i malark\u0105 - mia\u0142a ponad 20 indywidualnych wystaw. Wanda Warska urodzi\u0142a si\u0119 28 kwietnia 1932 w Poznaniu. Uko\u0144czy\u0142a \u015aredni\u0105 Szko\u0142\u0119 Muzyczn\u0105 i Szko\u0142\u0119 Baletow\u0105 im. Stanis\u0142awa Miszczyka w Poznaniu. Studiowa\u0142a na Wydziale Filozofii Uniwersytetu Warszawskiego. Od \u00f3smego roku \u017cycia uczy\u0142a si\u0119 gry na fortepianie, p\u00f3\u017aniej \u015bpiewu u Janiny Janowskiej-Kopczy\u0144skiej i Franciszka Delekty. Od 1955 r. wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142a z Andrzejem Kurylewiczem. Pierwszych nagra\u0144 dokona\u0142a z prowadzonym przez niego Sekstetem Organowym Polskiego Radia w Krakowie. Jako wokalistka jazzowa zadebiutowa\u0142a podczas V \u015awiatowego Festiwalu M\u0142odzie\u017cy i Student\u00f3w w Warszawie. Na I Mi\u0119dzynarodowym Festiwalu Jazzowym w Sopocie w 1956 r. wyst\u0105pi\u0142a z Kwintetem Andrzeja Kurylewicza. Rok p\u00f3\u017aniej \u015bpiewa\u0142a na tym festiwalu z zespo\u0142em Hot Club Melomani. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142a tak\u017ce z zespo\u0142em Jazz Believers. || W latach 1958-1971 bra\u0142a udzia\u0142 w Mi\u0119dzynarodowym Festiwalu Jazzowym Jazz Jamboree w Warszawie jako wokalistka zespo\u0142\u00f3w Andrzeja Kurylewicza. Koncertowa\u0142a z nimi tak\u017ce za granic\u0105, m.in. w Austrii, NRD, RFN, Francji, Jugos\u0142awii, Danii, Szwecji i na W\u0119grzech. W krakowskim kabarecie Piwnica Pod Baranami prowadzi\u0142a autorski teatrzyk Klara. Komponowa\u0142a dla tej scenki i pisa\u0142a teksty, wyst\u0119powa\u0142a w programach muzycznych i poetyckich. \"W krakowskiej Piwnicy pod Baranami by\u0142a pierwsz\u0105 jask\u00f3\u0142k\u0105 jazzu\" - napisa\u0142 o Warskiej Krystian Brodacki w \"Historii jazzu w Polsce\". W 1963 r. Warska przenios\u0142a si\u0119 z m\u0119\u017cem do Warszawy. Od 1966 r. prowadzi\u0142a w stolicy klub muzyczny. Pocz\u0105tkowo mie\u015bci\u0142 si\u0119 on w siedzibie Warszawskiego Towarzystwa Muzycznego, po kilku miesi\u0105cach przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 na Rynek Starego Miasta. Zwany \"Piwnic\u0105 Wandy Warskiej\", p\u00f3\u017aniej \"Piwnic\u0105 Artystyczn\u0105 Kurylewicz\u00f3w\" by\u0142 pocz\u0105tkowo klubem muzyki wsp\u00f3\u0142czesnej. By\u0142 przystani\u0105 muzyk\u00f3w podczas Jazz Jamborees jak i Warszawskich Jesieni. W latach 1982-1985 klub by\u0142 scen\u0105 kameraln\u0105 Teatru Nowego. Od 1985 r. jest salonem artystycznym i galeri\u0105. Warska wyst\u0119puje w nim, organizuje wieczory literackie i muzyczne oraz wystawy malarskie. Po \u015bmierci Andrzeja Kurylewicza Wanda Warska prowadzi j\u0105 wraz z c\u00f3rk\u0105 Gabriel\u0105. Ze swoimi recitalami wyst\u0119powa\u0142a m.in. na Kubie, we Francji, w Wenezueli i Niemczech. || Komponowa\u0142a muzyk\u0119 do w\u0142asnych tekst\u00f3w i wierszy wielkich poet\u00f3w Jana Kochanowskiego, Adama Mickiewicza, Konstantego Ga\u0142czy\u0144skiego. By\u0142a tak\u017ce autork\u0105 instrumentalnego \"Utworu na 10 kontrabas\u00f3w i g\u0142os\" oraz kompozytork\u0105 muzyki do filmu fabularnego \"Jezioro osobliwo\u015bci\" w re\u017cyserii Jana Batorego, serialu telewizyjnego \"Karino\" tego samego re\u017cysera a tak\u017ce do film\u00f3w kr\u00f3tkometra\u017cowych, m.in. \"Natura\"; muzyki dla teatr\u00f3w dramatycznych i Teatru TV. Nagrywa\u0142a r\u00f3wnie\u017c muzyk\u0119 do film\u00f3w: \"Poci\u0105g\", \"Pingwin\", \"Cyrograf dojrza\u0142o\u015bci\", \"Wszystko na sprzeda\u017c\". Wanda Warska dokona\u0142a wielu nagra\u0144 dla archiwum Polskiego Radia i p\u0142ytowych w kraju, w Wielkiej Brytanii i we Francji. Jej artystyczny dorobek zosta\u0142 utrwalony na p\u0142ytach: \"Warska Niemen Kurylewicz\", \"Piosenki z Piwnicy Wandy Warskiej\", \"Kochanowski\", \"Wyspia\u0144ski\" oraz w dziesi\u0119ciop\u0142ytowym albumie \"Wanda Warska - Piosenki z Piwnicy 2004\". Za prac\u0119 tw\u00f3rcz\u0105 uhonorowana Krzy\u017cami Zas\u0142ugi - Kawalerskim i Oficerskim oraz niemieckim Bundesverdienstkreuz I Klasse. W 1997 roku w uznaniu zas\u0142ug dla Stolicy Rzeczypospolitej Polskiej uhonorowana zosta\u0142a Nagrod\u0105 Miasta Sto\u0142ecznego Warszawy. Bywa\u0142a okre\u015blana jako bezkompromisowa animatork\u0105 niezliczonych przedsi\u0119wzi\u0119\u0107 artystycznych i mecenas sztuki wysokiej. W 2016 r. artystka uleg\u0142a udarowi. \"Warska jest prawdziw\u0105 artystk\u0105. Prosz\u0119 zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119, jak staro\u015bwiecko brzmi dzisiaj ten zwrot - prawdziwy artysta. Dzi\u015b si\u0119 tak nie m\u00f3wi, m\u00f3wi si\u0119: aktor, pianista, re\u017cyser. Okre\u015blamy w ten spos\u00f3b profesj\u0119. Zaw\u0119\u017camy i precyzujemy. Natomiast w s\u0142owie artysta, nie zawsze kryje si\u0119 profesja. By\u0142o to okre\u015blenie predyspozycji psychicznych. Okre\u015blenie powa\u017cne, wr\u0119cz patetyczne, a czasami \u017cartobliwe. Oznacza\u0142o tyle, co marzyciel, fantasta. Wanda Warska \u015bpiewa, ale nie tylko \u015bpiewa. Jest fascynuj\u0105c\u0105 osobowo\u015bci\u0105, ma rzadk\u0105 umiej\u0119tno\u015b\u0107 wytwarzania w\u0142asnej, niepowtarzalnej atmosfery. Ciep\u0142a, sympatyczna, jednocze\u015bnie troch\u0119 dziwaczka, taki kot, kt\u00f3ry chadza w\u0142asnymi drogami\" - pisa\u0142a o Wandzie Warskiej Agnieszka Osiecka.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Wanda Warska, Piwnica pod Baranami"},
{"id": "3083026", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-autobus-zjechal-do-rowu-na-autostradzie-a4-osiem-osob-rannyc,nId,3083026", "date": "2019-07-07", "time": "06:56:18", "title": "                    Autobus zjecha\u0142 do rowu na autostradzie A4. Osiem os\u00f3b rannych                                               ", "lead": "Na opolskim odcinku autostrady A4 mi\u0119dzy Opolem a Brzegiem w niedziel\u0119 rano przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119 autokar z Ukrainy. Jak informuje dy\u017curny Generalnej Dyrekcji Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad w Opolu, osiem os\u00f3b jest rannych.", "text": "Na opolskim odcinku autostrady A4 mi\u0119dzy Opolem a Brzegiem w niedziel\u0119 rano przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119 autokar z Ukrainy. Jak informuje dy\u017curny Generalnej Dyrekcji Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad w Opolu, osiem os\u00f3b jest rannych. || Do zdarzenia dosz\u0142o na opolskim odcinku autostrady A4 mi\u0119dzy Opolem i Brzegiem na wysoko\u015bci Jankowic Wielkich. Autokarem jecha\u0142o 37 Ukrai\u0144c\u00f3w, w tym dw\u00f3ch kierowc\u00f3w. W\u015br\u00f3d pasa\u017cer\u00f3w by\u0142o jedno dziecko.Z nieustalonych przyczyn autokar zjecha\u0142 z drogi do rowu, a nast\u0119pnie przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119 na prawy bok. Wed\u0142ug GDDKiA, osiem os\u00f3b odnios\u0142o obra\u017cenia. Nie ma informacji o ci\u0119\u017cko rannych. Wszyscy pasa\u017cerowie i kierowcy opu\u015bcili autokar. Na miejscu l\u0105dowa\u0142 helikopter Lotniczego Pogotowia Ratunkowego. || Jak informuje GDKiA, kierowcy jad\u0105cy w kierunku Wroc\u0142awia musz\u0105 liczy\u0107 si\u0119 z utrudnieniami. Ruch w miejscu zdarzenia odbywa si\u0119 jednym pasem jezdni.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "autobus, wypadek, A4"},
{"id": "3083037", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-fakty-znad-wody/info/news-od-kurortu-do-dziewiczych-jezior-drugie-oblicze-pojezierza-l,nId,3083037", "date": "2019-07-07", "time": "07:55:03", "title": "                    Od kurortu do dziewiczych jezior. Drugie oblicze Pojezierza \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskiego                                               ", "lead": "Wczoraj go\u015bcili\u015bmy nad Jeziorem Bia\u0142ym \u2013 kurortem na Pojezierzu \u0141\u0119czy\u0144sko \u2013 W\u0142odawskim. Dzisiaj odwiedzamy po\u0142udniow\u0105 \u2013 \u0142\u0119czy\u0144sk\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 pojezierza.  Go\u015bcimy nad jeziorem Piaseczno w gminie Ludwin. Ta cz\u0119\u015b\u0107 pojezierza, w odr\u00f3\u017cnieniu od w\u0142odawskiej, ma zdecydowanie bardziej kameralny charakter, chocia\u017c znajduje si\u0119 tu a\u017c kilkadziesi\u0105t jezior. ", "text": "Wczoraj go\u015bcili\u015bmy nad Jeziorem Bia\u0142ym \u2013 kurortem na Pojezierzu \u0141\u0119czy\u0144sko \u2013 W\u0142odawskim. Dzisiaj odwiedzamy po\u0142udniow\u0105 \u2013 \u0142\u0119czy\u0144sk\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 pojezierza. Go\u015bcimy nad jeziorem Piaseczno w gminie Ludwin. Ta cz\u0119\u015b\u0107 pojezierza, w odr\u00f3\u017cnieniu od w\u0142odawskiej, ma zdecydowanie bardziej kameralny charakter, chocia\u017c znajduje si\u0119 tu a\u017c kilkadziesi\u0105t jezior. || Ludwin to gmina typowo turystyczna. Le\u017cy na p\u00f3\u0142noc od \u0141\u0119cznej stanowi\u0105c bram\u0119 na Pojezierze \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskie. W ca\u0142ej gminie mieszka na sta\u0142e do 5 tys. os\u00f3b. W miesi\u0105cach wakacyjnych, ze wzgl\u0119du na wzmo\u017cony ruch turystyczny, liczba ta ulega potrojeniu. Na terenie gminy znajduje si\u0119 kilka tysi\u0119cy domk\u00f3w letniskowych i rekreacyjnych. Nale\u017c\u0105 g\u0142\u00f3wnie do mieszka\u0144c\u00f3w Lublina, kt\u00f3rzy t\u0142umnie w weekendy opuszczaj\u0105 miasto i jad\u0105 na t\u0119 cz\u0119\u015b\u0107 pojezierza. W odleg\u0142o\u015bci niespe\u0142na 50 km od stolicy wojew\u00f3dztwa znajduje si\u0119 kilkana\u015bcie jezior - najbardziej sztandarowym jest Piaseczno. || Jezioro Piaseczno na powierzchni\u0119 prawie 85 hektar\u00f3w. W najg\u0142\u0119bszym miejscu osi\u0105ga 38,8 metra. To co odr\u00f3\u017cnia go od innych jezior, to widok lazurowej, przejrzystej wody i z\u0142ociste pla\u017ce. To najg\u0142\u0119bsze na Pojezierzu \u0141\u0119czy\u0144sko - W\u0142odawskim jezioro stanowi raj dla nurk\u00f3w i \u017ceglarzy. || Na wschodnim brzegu zlokalizowana jest baza dydaktyczna i \u017ceglarska specjalizuj\u0105ca si\u0119 w kursach \u017ceglarskich. Zachodni brzeg jeziora, kt\u00f3ry os\u0142oni\u0119ty jest sosnowo-brzozowym lasem, ma du\u017ce, \u0142adne strze\u017cone k\u0105pielisko z p\u0142ywaj\u0105cym pomostem. W pobli\u017cu znajduje si\u0119 o\u015brodek wypoczynkowy z polem namiotowym i wypo\u017cyczalni\u0105 sprz\u0119tu p\u0142ywaj\u0105cego. || var pvideo=false; pvideo = videojs('video-rmf24-player-0008I92JSFQEU2QI', { controls: true, muted:false, language:'pl' }); pvideo.vastClient({ adTagUrl: \"/vast-wrapper,place,3\", playAdAlways: false, adCancelTimeout: 2000, adsEnabled: false, preferredTech: 'html5', vpaidFlashLoaderPath: \"/j/videojs/VPAIDFlash.swf\", }); pvideo.ready(function(){ player = this; var vid = document.getElementById('video-rmf24-player-0008I92JSFQEU2QI_html5_api'); var title='Jezioro Piaseczno'; var mediaName = 'https://v.iplsc.com/-/0008I92JSFQEU2QI-V1.mp4'; player.on('vast.contentStart', function() { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoStart', title ,mediaName]); }); player.on('vast.firstPlay', function() { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoPlay', title ,mediaName]); }); var previousTime = 0; var currentTime = 0; var seekStart = null; var total=0; var startTime=0; player.on('timeupdate', function() { previousTime = (currentTime); currentTime= Math.floor(vid.currentTime); }); player.on('seeking', function() { if(seekStart === null) { seekStart = previousTime; total= seekStart- startTime; _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoTimeWatched', title ,mediaName, total]); startTime=null; } }); player.on('seeked', function() { seekStart = null; startTime= currentTime; }); player.on('pause', function() { if(startTime !==null){ total= currentTime- startTime; _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoTimeWatched', title ,mediaName, total]); } if(seekStart ===null && currentTime>0) { _gaq.push(['b._trackEvent', 'EmbedWideoPause', title ,mediaName, currentTime]); } }); /* player.on('vast.contentEnd', function () { console.log('koniec'); setTimeout(function () { console.log('koniec2'); // player.trigger('vast.reset'); player.trigger('vast.adStart'); player.trigger('vast.firstPlay'); // pvideo.play(); }, 0); }); */ }); Jezioro Piaseczno Jakub Rutka /RMF FM || Piaseczno jest najlepszym akwenem do nurkowania na Lubelszczy\u017anie. Nie ma drugiego o tak du\u017cej przejrzysto\u015bci wody. Utworzono tam podwodne trasy. Pierwsza z nich prowadzi do zatopionego holownika rzecznego na g\u0142\u0119boko\u015bci 16 metr\u00f3w, druga do platformy \u0107wiczeniowej 20 m. Trzecia do zatopionego na g\u0142\u0119boko\u015bci 30 m drewnianego kajaka. || W odleg\u0142o\u015bci kilku kilometr\u00f3w znajduje si\u0119 przynajmniej kilka innych jezior, chocia\u017cby \u0141ukcze, Rog\u00f3\u017ano i Zag\u0142\u0119bocze. Tak jak Piaseczno, te r\u00f3wnie\u017c s\u0105 akwenami typowo turystycznymi. W\u0119dkarze upodobali sobie szczeg\u00f3lnie jeziora - Bikcze, Krzcze\u0144 i U\u015bciwierz. Na nie wszystkie mo\u017cna dojecha\u0107 w kilkana\u015bcie minut rowerem, czy nawet doj\u015b\u0107 spacerem. S\u0142u\u017c\u0105 temu liczne mniej, lub bardziej wymagaj\u0105ce szlaki. || B\u0119d\u0105c w okolicy opr\u00f3cz wypoczynku nad wod\u0105 warto odwiedzi\u0107 kilka miejsc. W miejscowo\u015bci Drat\u00f3w znajduj\u0105 si\u0119 zabytkowa cerkiew i cmentarz prawos\u0142awny. W Kaniwoli zesp\u00f3\u0142 dworsko-parkowy ze starym drzewostanem. W samym Ludwinie do zabytk\u00f3w nale\u017cy budynek Urz\u0119du Gminy oraz dw\u00f3r i spichlerz.", "autor": "Krzysztof Kot, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "fakty znad wody, Pojezierze \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskie, woda, jezioro, wakacje"},
{"id": "3083030", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-w-grecji-ruszyly-wybory-moze-dojsc-do-zmiany-wladzy,nId,3083030", "date": "2019-07-07", "time": "07:20:38", "title": "                    W Grecji ruszy\u0142y wybory. Mo\u017ce doj\u015b\u0107 do zmiany w\u0142adzy                                               ", "lead": "W Grecji rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 w niedziel\u0119 przedterminowe wybory parlamentarne, w kt\u00f3rych do g\u0142osowania jest uprawnionych ponad 10 milion\u00f3w Grek\u00f3w. Lokale wyborcze zosta\u0142y otwarte o godz.7.00 (6.00 czasu polskiego) a zostan\u0105 zamkni\u0119te o godz.19.00 (18.00 czasu polskiego).", "text": "W Grecji rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 w niedziel\u0119 przedterminowe wybory parlamentarne, w kt\u00f3rych do g\u0142osowania jest uprawnionych ponad 10 milion\u00f3w Grek\u00f3w. Lokale wyborcze zosta\u0142y otwarte o godz.7.00 (6.00 czasu polskiego) a zostan\u0105 zamkni\u0119te o godz.19.00 (18.00 czasu polskiego). || Pierwsze wyniki g\u0142osowania powinny zosta\u0107 og\u0142oszone ju\u017c dwie godziny p\u00f3\u017aniej. Wed\u0142ug sonda\u017cy przedwyborczych, w wyborach zwyci\u0119\u017cy opozycyjna liberalno-konserwatywna Nowa Demokracja (ND) obiecuj\u0105ca zm\u0119czonym wieloletnim kryzysem ekonomicznym Grekom wi\u0119cej miejsc pracy i przyci\u0105gni\u0119cie zagranicznych inwestycji. ND, kt\u00f3rej przyw\u00f3dc\u0105 jest 51-letni Kyriakos Micotakis, syn by\u0142ego premiera i brat by\u0142ej minister spraw zagranicznych, mo\u017ce zdoby\u0107 ok 35 proc. g\u0142os\u00f3w. Na drugim miejscu ma si\u0119 znale\u017a\u0107 rz\u0105dz\u0105ca obecnie krajem Koalicja Radykalnej Lewicy (Syriza) z wynikiem oko\u0142o 28 proc. Do parlamentu maj\u0105 tak\u017ce wej\u015b\u0107 Ruch na Rzecz Zmiany (Kinal), kt\u00f3ry za\u0142o\u017cyli w 2018 r. g\u0142\u00f3wnie byli cz\u0142onkowie jednej z tradycyjnie najwi\u0119kszych partii Grecji Pasok (Og\u00f3lnogreckiego Ruchu Socjalistycznego), Komunistyczna Partia Grecji (KKE) oraz neonazistowski Z\u0142oty \u015awit. Dwie mniejsze partie, nowo powsta\u0142a mi\u0119dzynarodowa partia DiEM25 (Ruch Paneuropejski na Rzecz Demokratyzacji Unii Europejskiej) by\u0142ego kontrowersyjnego ministra finans\u00f3w w rz\u0105dzie Syrizy Janisa Warufakisa oraz skrajnie prawicowe Greckie Rozwi\u0105zanie sprzedaj\u0105cego w telewizji listy do Jezusa Kyriakosa Welopulosa, tak\u017ce maj\u0105 szans\u0119 na przekroczenie obowi\u0105zuj\u0105cego w Grecji trzyprocentowego progu wyborczego. || Grecki system wyborczy przewiduje dla partii, kt\u00f3ra zajmie w wyborach pierwsze miejsce premi\u0119 w postaci dodatkowych 50 miejsc. Ma to u\u0142atwi\u0107 zwyci\u0119zcy rz\u0105dzenie i oznacza, \u017ce konserwaty\u015bci w sumie maj\u0105 szans\u0119 ma zdobycie w nowym 300-osobowym parlamencie oko\u0142o 150-159 miejsc, co pozwoli\u0142oby im na samodzielne sprawowanie w\u0142adzy. || Tak na pewno b\u0119dzie, je\u015bli do parlamentu wejdzie tylko pi\u0119\u0107 pierwszych partii. Jednak je\u015bli DiEM25 i Greckie Rozwi\u0105zanie tak\u017ce tam si\u0119 znajd\u0105, to ND mo\u017ce potrzebowa\u0107 koalicyjnego partnera. Eksperci przewiduj\u0105, \u017ce w takiej sytuacji mo\u017ce nawet doj\u015b\u0107 do ponownych wybor\u00f3w, kt\u00f3re odby\u0142yby si\u0119 w sierpniu. Ciekawostk\u0105 jest, \u017ce w takim przypadku, nie obowi\u0105zywa\u0142aby ju\u017c zasada dodatkowych 50 miejsc, poniewa\u017c prawo to zosta\u0142o zmienione przez obecny rz\u0105d Syrizy trzy lata temu. Syriza tak\u017ce obni\u017cy\u0142a wiek uprawnionych do g\u0142osowania z 18 do 17 lat. Greckie wybory mia\u0142y si\u0119 oryginalnie odby\u0107 w pa\u017adzierniku tego roku, ale zosta\u0142y zwo\u0142ane wcze\u015bniej przez Premiera Aleksisa Ciprasa, po tym jak jego partia Syriza przegra\u0142a z ND w majowych wyborach do Parlamentu Europejskiego. Dla 44-letniego Ciprasa mia\u0142y by\u0107 sprawdzianem, czy jego polityka, lawiruj\u0105ca mi\u0119dzy drastycznymi oszcz\u0119dno\u015bciami bud\u017cetowymi narzuconymi Grecji przez tzw. trojk\u0119 (Europejsk\u0105 Komisj\u0119, Europejksi Bank Centralny oraz Mi\u0119dzynarodowy Fundusz Walutowy) w zamian za po\u017cyczki w wysoko\u015bci 256 miliard\u00f3w euro, a wysi\u0142kami zmierzaj\u0105cymi w kierunku poprawy losu tych najbardziej potrzebuj\u0105cych, ma w dalszym ci\u0105gu poparcie jego tradycyjnych zwolennik\u00f3w. Sonda\u017ce wskazuj\u0105 jednak na to, \u017ce tak nie jest. W kraju, gdzie panuje najwy\u017csze w Unii Europejskiej bezrobocie, obietnice absolwenta Harvardu i by\u0142ego finansisty Micotakisa, \u017cyzny grunt.Ludzie s\u0105 zm\u0119czeni Syriz\u0105. Micotakis obiecuje im rozw\u00f3j gospodarczy, wi\u0119cej miejsc pracy i lepsze wynagrodzenie. Nie ma pewno\u015bci, czy uda mu si\u0119 tych obietnic dotrzyma\u0107 ale wi\u0119kszo\u015b\u0107 wyborc\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce warto zaryzykowa\u0107 - m\u00f3wi Vasilis Ziras, dziennikarz pisz\u0105cy na tematy ekonomiczne dla gazety codziennej \u201cKathimerini\".", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Grecja, Wybory"},
{"id": "3083033", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-lampedusa-migranci-zeszli-z-pokladu-statku-alex,nId,3083033", "date": "2019-07-07", "time": "07:37:21", "title": "                    Lampedusa: Migranci zeszli z pok\u0142adu statku Alex                                               ", "lead": "Po kilku godzinach pr\u00f3by si\u0142 mi\u0119dzy szefem w\u0142oskiego MSW Matteo Salvinim a w\u0142osk\u0105 organizacj\u0105 pozarz\u0105dow\u0105, z pok\u0142adu jej \u017caglowca Alex zacumowanego na Lampedusie zesz\u0142o w nocy z soboty na niedziel\u0119 wszystkich ponad 40 migrant\u00f3w.", "text": "Po kilku godzinach pr\u00f3by si\u0142 mi\u0119dzy szefem w\u0142oskiego MSW Matteo Salvinim a w\u0142osk\u0105 organizacj\u0105 pozarz\u0105dow\u0105, z pok\u0142adu jej \u017caglowca Alex zacumowanego na Lampedusie zesz\u0142o w nocy z soboty na niedziel\u0119 wszystkich ponad 40 migrant\u00f3w. || Wcze\u015bniej wicepremier Salvini nie wyra\u017ca\u0142 zgody na zej\u015bcie migrant\u00f3w z pok\u0142adu jednostki w\u0142oskiej organizacji pozarz\u0105dowej Mediterranea Saving Humans, kt\u00f3ra wp\u0142yn\u0119\u0142a do portu na wyspie mimo zakazu w\u0142adz i gro\u017aby interwencji ze strony si\u0142 porz\u0105dkowych. Salvini t\u0142umacz\u0105c wydany zakaz stwierdzi\u0142, \u017ce organizacja ta \"lekcewa\u017cy w\u0142oskie prawo i pomaga przemytnikom migrant\u00f3w\". Za\u0142oga \u017caglowca, kt\u00f3rego nie chciano wpu\u015bci\u0107 na Lampedus\u0119, zignorowa\u0142a ten zakaz i w sobot\u0119 po po\u0142udniu wzi\u0119\u0142a kurs na jej brzeg t\u0142umacz\u0105c to fataln\u0105 sytuacj\u0105 higieniczno-sanitarn\u0105 na pok\u0142adzie oraz brakiem wody. Migrantom nie pozwolono jednak zej\u015b\u0107 na l\u0105d. Organizacja protestuj\u0105c przeciwko temu uzna\u0142a to za \"wi\u0119zienie ludzi\". W ci\u0105gu kilku godzin postoju z pok\u0142adu zabrano do szpitala z powodu odwodnienia czworo migrant\u00f3w: dwie kobiety i dw\u00f3ch nieletnich. Przed p\u00f3\u0142noc\u0105 tak\u017ce pozostali migranci opu\u015bcili pok\u0142ad sprowadzeni przez w\u0142oskich funkcjonariuszy. To rezultat decyzji Gwardii Finansowej o konfiskacie jednostki. Ministerstwo Spraw Wewn\u0119trznych W\u0142och, cytowane przez Ans\u0119, og\u0142osi\u0142o, \u017ce za\u0142oga Alexa zosta\u0142a obj\u0119ta \u015bledztwem w sprawie pomocy w nielegalnej imigracji. To kolejny w ostatnich dniach kryzys wok\u00f3\u0142 statku organizacji pozarz\u0105dowej ratuj\u0105cej migrant\u00f3w na Morzu \u015ar\u00f3dziemnym. Przed tygodniem blokad\u0119 Lampedusy sforsowa\u0142 statek niemieckiej organizacji Sea Watch 3 i wp\u0142yn\u0105\u0142 wbrew zakazowi do portu, co r\u00f3wnie\u017c za\u0142oga t\u0142umaczy\u0142a kryzysow\u0105 sytuacj\u0105 na pok\u0142adzie. Kapitan statku, Niemka Carola Rackete zosta\u0142a aresztowana, ale po kilku dniach zwolniona.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Lampedusa, alex, migranci, W\u0142ochy"},
{"id": "3083050", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-napiecie-iran-usa/fakty/news-iran-wzbogaca-uran-i-lamie-porozumienie-nuklearne,nId,3083050", "date": "2019-07-07", "time": "09:10:35", "title": "                    Iran wzbogaca uran i \u0142amie porozumienie nuklearne                                               ", "lead": "Iran rozpoczyna w niedziel\u0119 wzbogacanie uranu powy\u017cej poziomu ustalonego w porozumieniu nuklearnym - og\u0142osi\u0142y w\u0142adze tego pa\u0144stwa. Co 60 dni Teheran ma dalej ogranicza\u0107 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z tej umowy.", "text": "Iran rozpoczyna w niedziel\u0119 wzbogacanie uranu powy\u017cej poziomu ustalonego w porozumieniu nuklearnym - og\u0142osi\u0142y w\u0142adze tego pa\u0144stwa. Co 60 dni Teheran ma dalej ogranicza\u0107 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z tej umowy. || Wed\u0142ug ira\u0144skich w\u0142adz ponowne wzbogacanie uranu powy\u017cej limitu 3,67 proc. ustalonego w porozumieniu nuklearnym z 2015 roku b\u0119dzie mo\u017cna odnotowa\u0107 ju\u017c w poniedzia\u0142ek rano. Strona ira\u0144ska ostrzega przy tym, \u017ce jest gotowa do wzbogacania uranu na ka\u017cdym poziomie i w ka\u017cdej ilo\u015bci. || Wiceszef MSZ Iranu Abbas Arakczi t\u0142umaczy\u0142 w niedziel\u0119, i\u017c jego kraj podj\u0105\u0142 taki krok poniewa\u017c pozostali sygnatariusze umowy nie pomogli Teheranowi w sprzeda\u017cy ropy. Ostrzeg\u0142, \u017ce je\u015bli taka sytuacja si\u0119 utrzyma, to co 60 dni Teheran b\u0119dzie dalej ogranicza\u0142 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z tego porozumienia. || Podkre\u015bli\u0142 zarazem, \u017ce strona ira\u0144ska chce utrzyma\u0107 porozumienie nuklearne, ale jego postanowienia musz\u0105 by\u0107 przestrzegane przez innych cz\u0142onk\u00f3w uk\u0142adu. || To okazja do rozm\u00f3w. A je\u015bli nasi partnerzy nie skorzystaj\u0105 z tej okazji, to nie powinni w\u0105tpi\u0107 w nasz\u0105 determinacj\u0119, by opu\u015bci\u0107 porozumienie - zastrzeg\u0142 dyplomata. W jego ocenie jednak w przypadku zniesienia wszystkich sankcji na Iran do umowy mo\u017ce wr\u00f3ci\u0107 nawet USA. || Arakczi uzna\u0142 te\u017c, \u017ce w\u0142adze w Teheranie da\u0142y wystarczaj\u0105co du\u017co czasu dyplomacji, ale Europejczycy nie wype\u0142nili swoich zobowi\u0105za\u0144. Jego zdaniem ograniczanie ich przez Iran nie stanowi wi\u0119c z\u0142amania mi\u0119dzynarodowego paktu nuklearnego z 2015 roku. || W poniedzia\u0142ek szef MSZ Iranu Mohammad D\u017cawad Zarif poinformowa\u0142, \u017ce ira\u0144skie zapasy nisko wzbogaconego uranu przekroczy\u0142y limit 300 kg ustalony w porozumieniu \u015bwiatowych mocarstw (USA, Rosja, Chiny, Wielka Brytania, Francja i Niemcy) z Iranem w sprawie jego programu nuklearnego. || Informacj\u0119 t\u0119 potwierdzi\u0142a Mi\u0119dzynarodowa Agencja Energii Atomowej (MAEA), a w \u015brod\u0119 prezydent Iranu Hasan Rowhani og\u0142osi\u0142, \u017ce od niedzieli jego kraj b\u0119dzie zwi\u0119ksza\u0142 wzbogacanie uranu do takiego poziomu, jaki b\u0119dzie mu potrzebny. W ten dzie\u0144 mija wyznaczony pa\u0144stwom europejskim przez w\u0142adze w Teheranie termin na zaoferowanie nowych warunk\u00f3w uk\u0142adu nuklearnego. || Prezydent Donald Trump wycofa\u0142 USA w 2018 roku z paktu nuklearnego z Iranem, jednak pozosta\u0142e mocarstwa, kt\u00f3re sygnowa\u0142y te umow\u0119, chc\u0105 j\u0105 utrzyma\u0107 w mocy. Jest to bardzo trudne, bo Waszyngton na\u0142o\u017cy\u0142 sankcje na Iran i grozi takimi retorsjami wszystkim krajom i podmiotom, kt\u00f3re tych ogranicze\u0144 nie b\u0119d\u0105 respektowa\u0107. || Administracja Trumpa chce odci\u0105\u0107 Iran od \u015bwiatowego systemu finansowego i uniemo\u017cliwi\u0107 mu eksport ropy. Europejskie pa\u0144stwa, kt\u00f3re s\u0105 stronami umowy, przekonywa\u0142y jak dot\u0105d Teheran, \u017ce zdo\u0142aj\u0105 obej\u015b\u0107 ameryka\u0144skie zakazy. || Iran zawiesi\u0142 przestrzeganie niekt\u00f3rych zobowi\u0105za\u0144 wynikaj\u0105cych z umowy nuklearnej ju\u017c maju; jest to odpowied\u017a na jej wypowiedzenie przez Stany Zjednoczone i przywr\u00f3cenie przez administracj\u0119 Trumpa sankcji gospodarczych. Teheran zapowiedzia\u0142 te\u017c wtedy, \u017ce je\u015bli pozosta\u0142e strony umowy nie podejm\u0105 krok\u00f3w chroni\u0105cych jego gospodark\u0119 przed skutkami ameryka\u0144skich sankcji, to w ci\u0105gu 60 dni zacznie wzbogacanie uranu. || Napi\u0119cia w relacjach mi\u0119dzy Teheranem i Waszyngtonem widoczne s\u0105 r\u00f3wnie\u017c w Zatoce Perskiej. W czerwcu si\u0142y ira\u0144skie str\u0105ci\u0142y nad jej wodami ameryka\u0144skiego drona. || Wed\u0142ug dow\u00f3dcy ira\u0144skiej Gwardii Rewolucyjnej Golama Rezy D\u017calaliego po tym incydencie Stany Zjednoczone wys\u0142a\u0142y Teheranowi wiadomo\u015b\u0107 ostrzegaj\u0105c\u0105 o mo\u017cliwym operacji zbrojnej wymierzonej przeciwko Iranowi. Po str\u0105ceniu nieprzyjacielskiego drona Stany Zjednoczone przekaza\u0142y nam przez dyplomatycznych po\u015brednik\u00f3w, \u017ce chcia\u0142y przeprowadzi\u0107 ograniczon\u0105 ofensyw\u0119 - powiedzia\u0142 w niedziel\u0119 D\u017calali. Odpowied\u017a Iranu by\u0142a jednak, \u017ce ka\u017cd\u0105 operacj\u0119 uznajemy za pocz\u0105tek wojny - doda\u0142. || Trump potwierdza\u0142 wcze\u015bniej, \u017ce si\u0142y ameryka\u0144skie by\u0142y ju\u017c gotowe do ataku odwetowego przeciwko Iranowi, ale zdecydowa\u0142 si\u0119 wstrzyma\u0107 ten atak na 10 minut przed jego rozpocz\u0119ciem..", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Iran, porozumienie nuklearne"},
{"id": "3083043", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-corka-brucea-springsteena-chce-wystartowac-na-igrzyskach-ma-,nId,3083043", "date": "2019-07-07", "time": "08:42:15", "title": "                    C\u00f3rka Bruce\u2019a Springsteena chce wystartowa\u0107 na igrzyskach. Ma na to szans\u0119                                               ", "lead": "Jessica, c\u00f3rka s\u0142ynnego ameryka\u0144skiego piosenkarza Bruce'a Springsteena, kt\u00f3ra uprawia je\u017adziectwo marzy, by wst\u0105pi\u0107 na igrzyskach w Tokio. Na razie zajmuje sz\u00f3ste miejsce w ameryka\u0144skim rankingu w skokach przez przeszkody. Do dru\u017cyny zakwalifikuje si\u0119 najlepsza czw\u00f3rka.", "text": "Jessica, c\u00f3rka s\u0142ynnego ameryka\u0144skiego piosenkarza Bruce'a Springsteena, kt\u00f3ra uprawia je\u017adziectwo marzy, by wst\u0105pi\u0107 na igrzyskach w Tokio. Na razie zajmuje sz\u00f3ste miejsce w ameryka\u0144skim rankingu w skokach przez przeszkody. Do dru\u017cyny zakwalifikuje si\u0119 najlepsza czw\u00f3rka. || Wiem, \u017ce b\u0119dzie ci\u0119\u017cko, ale wierz\u0119, \u017ce kt\u00f3rego\u015b dnia pojad\u0119 na igrzyska. Dla mnie to super, \u017ce w konkursie nie ma podzia\u0142u na kobiety i m\u0119\u017cczyzn - po prostu mo\u017cesz rywalizowa\u0107 z najlepszymi i zawsze sprawi\u0107 niespodziank\u0119 - powiedzia\u0142a Jessica cytowana przez portal cbsnews.com. || Zawodniczka z Kalifornii doda\u0142a, \u017ce rodzice nie wywieraj\u0105 na niej \u017cadnej presji i bardzo j\u0105 wspieraj\u0105. 27-letnia Jessica Springsteen b\u0119dzie rywalizowa\u0142a o miejsce w czteroosobowym zespole USA na igrzyska w Tokio m.in. z innymi dzie\u0107mi s\u0142awnych ludzi w USA: Eve Jobs, c\u00f3rk\u0105 zmar\u0142ego w 2011 roku Steve'a Jobsa, za\u0142o\u017cyciela firmy komputerowej Apple, kt\u00f3ra w rankingu zajmuje \u00f3sme miejsce oraz 14. w tym zestawieniu Georgin\u0105 Bloomberg - c\u00f3rk\u0105 innego miliardera, Michaela Bloomberga, by\u0142ego burmistrza Nowego Jorku i w\u0142a\u015bciciela serwisu biznesowego Bloomberg. Prowadzi Elizabeth \"Beezie\" Madden.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "je\u017cdziectwo, igrzyska olimpijskie, Bruce Springsteen, jessica springsteen"},
{"id": "3083040", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-nowy-szef-pe-jest-potrzebny-szerszy-udzial-wszystkich-krajow,nId,3083040", "date": "2019-07-07", "time": "08:22:59", "title": "                    Nowy szef PE: Jest potrzebny szerszy udzia\u0142 wszystkich kraj\u00f3w w pracach Unii                                               ", "lead": "Nowy szef Parlamentu Europejskiego David Sassoli powiedzia\u0142 gazecie \"Corriere della Sera\", \u017ce w UE \"potrzebny jest szerszy udzia\u0142 wszystkich\" kraj\u00f3w. Tak odpowiedzia\u0142 na pytanie, czy pope\u0142nia si\u0119 b\u0142\u0105d marginalizowania Europy \u015arodkowo-Wschodniej.", "text": "Nowy szef Parlamentu Europejskiego David Sassoli powiedzia\u0142 gazecie \"Corriere della Sera\", \u017ce w UE \"potrzebny jest szerszy udzia\u0142 wszystkich\" kraj\u00f3w. Tak odpowiedzia\u0142 na pytanie, czy pope\u0142nia si\u0119 b\u0142\u0105d marginalizowania Europy \u015arodkowo-Wschodniej. || W wywiadzie dla najwi\u0119kszego w\u0142oskiego dziennika, kt\u00f3ry ukaza\u0142 si\u0119 w jego niedzielnym wydaniu, przewodnicz\u0105cy PE pytany o kwesti\u0119 ostatnich nominacji w unijnych instytucjach, zdecydowanych g\u0142\u00f3wnie- jak zauwa\u017cono - przez Francj\u0119 i Niemcy, stwierdzi\u0142: \"Refleksja nad narz\u0119dziami europejskiej demokracji umo\u017cliwi przyzna\u0107 pierwszoplanow\u0105 rol\u0119 tak\u017ce innym krajom i innym regionom\". || Refleksja, kt\u00f3r\u0105 proponuj\u0119 rozpocz\u0105\u0107 ju\u017c na pocz\u0105tku tej kadencji mo\u017ce doprowadzi\u0107 nas do Europy bardziej zjednoczonej, reprezentatywnej i zdolnej do podejmowania decyzji - stwierdzi\u0142 nowy przewodnicz\u0105cy Parlamentu Europejskiego. Nast\u0119pnie oceni\u0142, \u017ce wynik majowych wybor\u00f3w europejskich i czas, jaki up\u0142yn\u0105\u0142 od nich \"sygnalizuj\u0105 piln\u0105 potrzeb\u0119 zaj\u0119cia si\u0119 mechanizmami funkcjonowania Unii\". Odnosz\u0105c si\u0119 do kwestionowanego przez niekt\u00f3rych trybu nominacji na czo\u0142owe stanowiska w UE Sassoli przyzna\u0142: Bardzo wierzyli\u015bmy w czo\u0142owych kandydat\u00f3w. By\u0142a kampania europejskich rodzin politycznych. Wszyscy oczekiwali, \u017ce proces b\u0119dzie szanowany i \u017ce z niego wyniknie nominacja na przewodnicz\u0105cego Komisji Europejskiej.Ale tak nie by\u0142o. Moja kandydatura narodzi\u0142a si\u0119 w parlamencie, w wyniku zgody grup politycznych, by m\u00f3c rozpocz\u0105\u0107 kandydatur\u0119, kt\u00f3r\u0105 musimy wykorzysta\u0107 r\u00f3wnie\u017c po to, by poprawi\u0107 narz\u0119dzia demokracji europejskiej - o\u015bwiadczy\u0142 szef PE. Jako jedn\u0105 z tych kwestii wskaza\u0142 spraw\u0119 czo\u0142owych kandydat\u00f3w oraz to, \"jak chroni\u0107 wol\u0119 wyborcy\". Na uwag\u0119, \u017ce zmiana traktat\u00f3w mo\u017ce by\u0107 bardzo d\u0142uga, odpar\u0142: \"Potrzebny jest pakt polityczny mi\u0119dzy instytucjami\".Uwa\u017cam, \u017ce przydatna mog\u0142aby by\u0107 propozycja zwo\u0142ania konferencji mi\u0119dzyrz\u0105dowej na temat narz\u0119dzi demokracji europejskiej - doda\u0142 Sassoli. Jego zdaniem obecna kadencja PE mog\u0142aby \"udoskonali\u0107 nie tylko system czo\u0142owych kandydat\u00f3w, ale tak\u017ce na przyk\u0142ad wag\u0119 inicjatywy Parlamentu\", kt\u00f3ra - jak zaznaczy\u0142 - \"wci\u0105\u017c jest zbyt s\u0142aba\". Nast\u0119pnie przyzna\u0142, \u017ce \"ruszanie traktat\u00f3w jest z\u0142o\u017conym\" procesem. David Sassoli z centrolewicowej w\u0142oskiej Partii Demokratycznej odni\u00f3s\u0142 si\u0119 te\u017c do s\u0142\u00f3w lidera Ligi, wicepremiera Matteo Salviniego o tym, \u017ce fakt, i\u017c nie wybrano kandydata z jego ugrupowania na wiceprzewodnicz\u0105cego PE to \"antydemokratyczna dyskryminacja\". Jak powiedzia\u0142 szef Europarlamentu, wyb\u00f3r wiceprzewodnicz\u0105cych to \"proces przejrzysty i demokratyczny\". M\u00f3wi\u0105c o migracji wyrazi\u0142 opini\u0119, \u017ce je\u015bli Unia nie zostanie wyposa\u017cona w narz\u0119dzia interwencji i zarz\u0105dzania tym zjawiskiem, opisywane w mediach przypadki b\u0119d\u0105 si\u0119 powtarza\u0107 a wraz z nimi- zauwa\u017cy\u0142 - pytania o to , \"gdzie jest Europa\".Musimy zapewni\u0107 Unii warunki, by zajmowa\u0142a si\u0119 migracj\u0105 tak, jak innymi tematami - doda\u0142. Jego zdaniem konieczna jest reforma dotychczasowych zasad uj\u0119tych w Konwencji Dubli\u0144skiej. Rz\u0105dy s\u0105 cz\u0119sto g\u0142uche na ponaglenia Europarlamentu- powiedzia\u0142. Przypomnia\u0142, \u017ce migranci, kt\u00f3rzy przyp\u0142ywaj\u0105 do W\u0142och, Grecji, czy na Malt\u0119 przybywaj\u0105 do Europy. David Sassoli w nawi\u0105zaniu do trwaj\u0105cej we W\u0142oszech polemiki na temat roli organizacji pozarz\u0105dowych ratuj\u0105cych migrant\u00f3w i niedawnego aresztowania kapitan jednego ze statk\u00f3w podkre\u015bli\u0142: \"Ratowanie \u017cycia na morzu jest obowi\u0105zkiem, a ten, kto to robi, nie mo\u017ce i nie powinien by\u0107 prze\u015bladowany.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "david sassoli, Parlament Europejski, wywiady"},
{"id": "3083048", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-gazu-w-bytomiu-nie-wiadomo-kiedy-lokatorzy-wroca-do-k,nId,3083048", "date": "2019-07-07", "time": "09:02:55", "title": "                    Wybuch gazu w Bytomiu. Nie wiadomo, kiedy lokatorzy wr\u00f3c\u0105 do kamienicy                                               ", "lead": "Dzi\u015b drugi dzie\u0144 \u017ca\u0142oby w Bytomiu. Wczoraj, po wybuchu gazu zgin\u0119\u0142y tam 3 osoby, w tym dwoje dzieci. Stra\u017cacy i policja przez ca\u0142\u0105 noc pilnowali uszkodzonego budynku.", "text": "Dzi\u015b drugi dzie\u0144 \u017ca\u0142oby w Bytomiu. Wczoraj, po wybuchu gazu zgin\u0119\u0142y tam 3 osoby, w tym dwoje dzieci. Stra\u017cacy i policja przez ca\u0142\u0105 noc pilnowali uszkodzonego budynku. || Lokatorzy z kamienicy w kt\u00f3rej dosz\u0142o do wybuchu, to 22 osoby, noc sp\u0119dzili poza domem. 15 lokator\u00f3w by\u0142o u bliskich, 7 kolejnych w hostelu. Dzi\u015b przed po\u0142udniem maj\u0105 zapa\u015b\u0107 decyzje co dalej. Nie mo\u017cemy wej\u015b\u0107 do \u015brodka. Z parteru te dwa mieszkania s\u0105 ca\u0142kowicie wyczyszczone, nie ma nic. Wszystko le\u017cy na ulicy - m\u00f3wi\u0105 mieszka\u0144cy kamienicy w rozmowie z naszym reporterem. || Wczoraj wst\u0119pnie ustalono, \u017ce najprawdopodobniej konstrukcja budynku nie jest uszkodzona, ale w mieszkaniach s\u0105 zniszczenia, w niekt\u00f3rych m.in. w wybuch uszkodzi\u0142 wszystkie okna. || Wieczorem, kiedy stra\u017cacy sko\u0144czyli przeszukiwanie gruzowiska, mieszka\u0144com w asy\u015bcie stra\u017cak\u00f3w i policji pozwolono tylko wej\u015b\u0107 do \u015brodka, \u017ceby zabra\u0107 najpotrzebniejsze rzeczy. || \u015aledztwo w sprawie wybuchu ruszy\u0142o ju\u017c wczoraj. By\u0142y ju\u017c m.in. pierwsze, wst\u0119pne przes\u0142uchania. Cz\u0119\u015b\u0107 lokator\u00f3w, ze wzgl\u0119du na sw\u00f3j z\u0142y stan psychiczny, nie by\u0142a w stanie jeszcze rozmawia\u0107 z policjantami. || Pocz\u0105tkowo m\u00f3wiono, \u017ce wybuch\u0142a butla z gazem, potem pojawi\u0142a si\u0119 wersja, \u017ce to jednak gaz z instalacji. Mieszka\u0144cy te\u017c wspominali, \u017ce w rejonie przebudowywanej ulicy czuli gaz ju\u017c wcze\u015bniej.", "autor": "Marcin Buczek, Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM", "tags": "gaz, Bytom, wybuchy"},
{"id": "3083057", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-afganistan-osmiu-zabitych-i-49-rannych-w-zamachu-bombowym-ta,nId,3083057", "date": "2019-07-07", "time": "09:30:02", "title": "                    Afganistan: O\u015bmiu zabitych i 49 rannych w zamachu bombowym talib\u00f3w                                               ", "lead": "Co najmniej o\u015bmiu cz\u0142onk\u00f3w si\u0142 bezpiecze\u0144stwa zgin\u0119\u0142o w zamachu bombowym w \u015brodkowym Afganistanie przeprowadzonym przez talib\u00f3w - poinformowa\u0142 rzecznik rz\u0105du w Kabulu. Rannych w ataku terrorystycznym zosta\u0142o 49 cywil\u00f3w.", "text": "Co najmniej o\u015bmiu cz\u0142onk\u00f3w si\u0142 bezpiecze\u0144stwa zgin\u0119\u0142o w zamachu bombowym w \u015brodkowym Afganistanie przeprowadzonym przez talib\u00f3w - poinformowa\u0142 rzecznik rz\u0105du w Kabulu. Rannych w ataku terrorystycznym zosta\u0142o 49 cywil\u00f3w. || Samoch\u00f3d-pu\u0142apka eksplodowa\u0142 nad ranem w prowincji Ghazni. || Do przeprowadzenia zamachu przyznali si\u0119 talibowie. Dziesi\u0105tki funkcjonariuszy s\u0142u\u017cb bezpiecze\u0144stwa zabito lub raniono - przekaza\u0142 ich rzecznik Zabihullah Mud\u017cahid.Wed\u0142ug lokalnych w\u0142adz w zamachu ranne zosta\u0142y 72 osoby - poinformowa\u0142a agencja Associated Press. Wielu z nich to uczniowie pobliskiej szko\u0142y. Do zamachu dosz\u0142o w czasie, gdy w tygodniu w Katarze trwa\u0142a si\u00f3dma ju\u017c runda rozm\u00f3w pokojowych mi\u0119dzy przedstawicielami w\u0142adz USA i talibami w calu zako\u0144czenia wieloletniego konfliktu zbrojnego w Afganistanie. Przedstawiciele ameryka\u0144skiej administracji m\u00f3wili w sobot\u0119 o post\u0119pie w negocjacjach.W Afganistanie stacjonuje obecnie ok. 20 tys. zagranicznych \u017co\u0142nierzy, w wi\u0119kszo\u015bci z USA w ramach natowskiej misji Resolute Support, kt\u00f3rej celem jest szkolenie i wspieranie afga\u0144skich si\u0142 bezpiecze\u0144stwa oraz doradzanie im. Cz\u0119\u015b\u0107 si\u0142 USA przeprowadza operacje antyterrorystyczne.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Afganistan"},
{"id": "3083060", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-obajtek-robert-kubica-moze-dalej-liczyc-na-wsparcie-orlenu,nId,3083060", "date": "2019-07-07", "time": "09:49:21", "title": "                    Obajtek: Robert Kubica mo\u017ce dalej liczy\u0107 na wsparcie Orlenu                                               ", "lead": "\u201eTo by\u0142a bardzo dobra inwestycja\u201d - tak szef PKN Orlen Daniel Obajtek ocenia zaanga\u017cowanie firmy we wspieranie Roberta Kubicy w startach Formu\u0142y 1. Jak m\u00f3wi, mi\u0119dzy innymi dzi\u0119ki temu koncern jest ju\u017c rozpoznawalny na ca\u0142ym \u015bwiecie, a kibice, deklaruj\u0105c sympati\u0119 do polskiego kierowcy, deklaruj\u0105 te\u017c przywi\u0105zanie do firmy z nim zwi\u0105zanej.", "text": "\u201eTo by\u0142a bardzo dobra inwestycja\u201d - tak szef PKN Orlen Daniel Obajtek ocenia zaanga\u017cowanie firmy we wspieranie Roberta Kubicy w startach Formu\u0142y 1. Jak m\u00f3wi, mi\u0119dzy innymi dzi\u0119ki temu koncern jest ju\u017c rozpoznawalny na ca\u0142ym \u015bwiecie, a kibice, deklaruj\u0105c sympati\u0119 do polskiego kierowcy, deklaruj\u0105 te\u017c przywi\u0105zanie do firmy z nim zwi\u0105zanej. || W rozmowie z RMF FM Obajtek podkre\u015bla, \u017ce wspieranie Kubicy przez pa\u0144stwow\u0105 firm\u0119 si\u0119 jej op\u0142aca z kilku powod\u00f3w. S\u0105 dwa podej\u015bcia do tego tematu. Po pierwsze jest podej\u015bcie biznesowe, a po drugie jest podej\u015bcie CSR-owe i sportowe. Widzimy wzrosty, je\u017celi chodzi o detal. W zwi\u0105zku z tym widzimy, \u017ce to biznesowo si\u0119 nam op\u0142aca - m\u00f3wi. || Dodaje te\u017c, \u017ce powr\u00f3t polskiego kierowcy do elitarnych wy\u015bcig\u00f3w jest symboliczny. Sportowo i spo\u0142ecznie to r\u00f3wnie\u017c si\u0119 nam op\u0142aca. Robert Kubica nigdy mi nie obieca\u0142: b\u0119d\u0119 pierwszy, drugi, trzeci. Robert Kubica chcia\u0142 wej\u015b\u0107 do Formu\u0142y 1 i wszed\u0142. Jest to cz\u0142owiek, kt\u00f3ry jest pewnym symbolem w Polsce i na \u015bwiecie, \u017ce si\u0119 nigdy nie pooddaje, \u017ce powsta\u0142 jak feniks z popio\u0142\u00f3w. Ten symbol, kt\u00f3ry jest pokazuje jego si\u0142\u0119 - \u00adzaznacza. || My robimy wszystko by ropa, by ceny paliw by\u0142y jak najmniejsze. Nigdy nie wykorzystujemy w \u017cadnym wypadku pozycji jak\u0105 mamy - m\u00f3wi Obajtek. Przewiduje, \u017ce w najbli\u017cszych tygodniach wakacyjnych ceny paliw na stacjach powinny spada\u0107. Widzimy raczej tendencje spadkowe - stwierdza. || Deklaruje te\u017c, \u017ce na po\u0142\u0105czeniu dw\u00f3ch pa\u0144stwowych sp\u00f3\u0142ek - Orlenu i Lotosu zyskaj\u0105 przede wszystkim konsumenci. My ze swojej strony na pewno robimy wszystko, to co mo\u017cemy zrobi\u0107, by doprowadzi\u0107 do tej fuzji. Dzi\u0119ki tej fuzji zyska przede wszystkim pa\u0144stwo polskie i konsumenci, poniewa\u017c to jest jeden z element\u00f3w, gdzie b\u0119dziemy mie\u0107 jeszcze wi\u0119kszy wp\u0142yw na cen\u0119 paliw na stacjach - \u00adm\u00f3wi. || Zaznacza w rozmowie z naszym dziennikarzem, po fuzji firma b\u0119dzie mia\u0142a wi\u0119kszy wp\u0142yw na kszta\u0142towanie rynku. Nie b\u0119dziemy dublowa\u0107 pewnych proces\u00f3w. B\u0119dzie centralny zakup ropy, wi\u0119c automatycznie b\u0119dziemy mie\u0107 zupe\u0142nie inn\u0105 cen\u0119 i b\u0119dziemy brani pod uwag\u0119 przez ca\u0142y \u015bwiat jako \u015bredni odbiorca ropy, a nie ma\u0142y - stwierdza.", "autor": "Arkadiusz  Grochot, Marcin Buczek", "source": "RMF FM", "tags": "Daniel Obajtek, PKN Orlen S.A., Robert Kubica"},
{"id": "3083069", "url": "https://www.rmf24.pl/kultura/news-nie-zyje-cameron-boyce-gwiazdor-disneya-mial-20-lat,nId,3083069", "date": "2019-07-07", "time": "10:32:40", "title": "                    Nie \u017cyje Cameron Boyce. Gwiazdor Disneya mia\u0142 20 lat                                               ", "lead": "W USA zmar\u0142 Cameron Boyce, 20-letni tancerz, aktor i model, znany z produkcji Disneya. Przyczyn\u0105 by\u0142o nieznane dot\u0105d mediom schorzenie.", "text": "W USA zmar\u0142 Cameron Boyce, 20-letni tancerz, aktor i model, znany z produkcji Disneya. Przyczyn\u0105 by\u0142o nieznane dot\u0105d mediom schorzenie. || \u015amier\u0107 gwiazdora zosta\u0142a potwierdzona przez rodzin\u0119 - pisze Onet. || \"Z g\u0142\u0119bokim \u017calem informujemy, \u017ce dzi\u015b rano stracili\u015bmy Camerona\" - powiedzia\u0142 rzecznik rodziny. \"Zmar\u0142 we \u015bnie (...) \u015awiat straci\u0142 bez w\u0105tpienia jedn\u0105 z najja\u015bniejszych gwiazd, ale jego duch b\u0119dzie \u017cy\u0142 dzi\u0119ki dobroci i wsp\u00f3\u0142czuciu wszystkich, kt\u00f3rzy go znali i kochali. Jeste\u015bmy ca\u0142kowicie za\u0142amani i prosimy o uszanowanie naszej prywatno\u015bci w tym niezwykle trudnym czasie\". || Boyce pojawi\u0142 si\u0119 w wielu produkcjach Disneya. Wcieli\u0142 si\u0119 w rol\u0119 Luke\u2019a Rossa w serialu m\u0142odzie\u017cowym \"Jessie\". Wyst\u0105pi\u0142 tak\u017ce w filmach i serialach: \"Lustra\", \"Eagle Eye\", \"Du\u017ce dzieci\", \"Powodzenia\", \"Charlie!\", \"Taniec rz\u0105dzi\". Mogli\u015bmy go r\u00f3wnie\u017c zobaczy\u0107 w teledysku zespo\u0142u Panic At The Disco do piosenki \"That Green Gentleman (Things Have Changed)\", w kt\u00f3rym wcieli\u0142 si\u0119 w rol\u0119 ma\u0142ego Ryana Rossa.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "Cameron Boyce"},
{"id": "3081621", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-spotkanie-politykow-pis-z-philip-morris-polska-brudzinski-ni,nId,3081621", "date": "2019-07-06", "time": "15:44:00", "title": "                    Spotkanie polityk\u00f3w PiS z Philip Morris Polska. Brudzi\u0144ski: Nie ma co tej sprawy zamiata\u0107 pod dywan                                               ", "lead": "\"Nie ma co tej sprawy zamiata\u0107 pod dywan\" - tak szef sztabu wyborczego Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Joachim Brudzi\u0144ski komentuje ujawnione przez RMF FM tajemnicze spotkanie wicemarsza\u0142ka Sejmu Ryszarda Terleckiego z przedstawicielami giganta tytoniowego w Sejmie. Nasz reporter Patryk Michalski ustali\u0142, \u017ce nieoficjalne rozmowy odbywa\u0142y si\u0119 bez wiedzy Kancelarii Sejmu, a przedstawiciele Philip Morris Polska zaprezentowali wa\u017cnym politykom PiS wyniki bada\u0144 dotycz\u0105ce potencjalnie ni\u017cszej szkodliwo\u015bci podgrzewanych papieros\u00f3w. ", "text": "\"Nie ma co tej sprawy zamiata\u0107 pod dywan\" - tak szef sztabu wyborczego Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Joachim Brudzi\u0144ski komentuje ujawnione przez RMF FM tajemnicze spotkanie wicemarsza\u0142ka Sejmu Ryszarda Terleckiego z przedstawicielami giganta tytoniowego w Sejmie. Nasz reporter Patryk Michalski ustali\u0142, \u017ce nieoficjalne rozmowy odbywa\u0142y si\u0119 bez wiedzy Kancelarii Sejmu, a przedstawiciele Philip Morris Polska zaprezentowali wa\u017cnym politykom PiS wyniki bada\u0144 dotycz\u0105ce potencjalnie ni\u017cszej szkodliwo\u015bci podgrzewanych papieros\u00f3w. || Je\u017celi tutaj by\u0142yby podejmowane dzia\u0142ania o charakterze lobbystycznym to wszystkie przepisy prawa powinny zosta\u0107 wype\u0142nione - t\u0142umaczy\u0142 Brudzi\u0144ski. \u017badne dzia\u0142ania, na kt\u00f3re cho\u0107by cie\u0144 podejrze\u0144 pada, \u017ce mog\u0105 mie\u0107 charakter lobbystyczny, kt\u00f3re mog\u0105 rezonowa\u0107 medialnie, chocia\u017cby tak jak ten temat, nie mog\u0105 mie\u0107 miejsca - doda\u0142. || Nie mam podstaw, by s\u0105dzi\u0107, \u017ceby celem tego spotkania by\u0142a zmiana prawa - doda\u0142 Brudzi\u0144ski. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce obecnie parlamentarzy\u015bci PiS maj\u0105 zakaz udzia\u0142u w tego typu spotkaniach. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski wyda\u0142 tak\u0105 decyzj\u0119 po serii naszych materia\u0142\u00f3w. || Szef PiS napisa\u0142, \u017ce na podstawie statutu swej partii wydaje \"zakaz odbywania przez parlamentarzyst\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym lub co do kt\u00f3rych mo\u017cna sformu\u0142owa\u0107 domniemanie, \u017ce maj\u0105 taki charakter\", a \"wyj\u0105tek stanowi\u0105 spotkania, kt\u00f3re spe\u0142niaj\u0105 wymogi okre\u015blone w ustawie o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej w procesie stanowienia prawa\".\"Niezastosowanie si\u0119 do zakazu b\u0119dzie traktowane jako powa\u017cne z\u0142amanie Statutu partii\" - zdecydowa\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. || || Nasz dziennikarz Patryk Michalski ustali\u0142, \u017ce wicemarsza\u0142ek Ryszard Terlecki bez wiedzy Kancelarii Sejmu i wbrew procedurom zorganizowa\u0142 nieformalne spotkanie polityk\u00f3w PiS z pracownikami firmy tytoniowej Philip Morris Polska. Przedstawiciele korporacji zaprezentowali badania o potencjalnie mniejszej szkodliwo\u015bci nowoczesnych wyrob\u00f3w tytoniowych takich jak podgrzewane papierosy (kt\u00f3rych PM jest najwi\u0119kszym producentem). || W rozmowach za zamkni\u0119tymi drzwiami uczestniczyli tak\u017ce przedstawiciele Ministerstwa Zdrowia, pos\u0142owie i senatorowie. Przebieg spotkania nie zosta\u0142 udokumentowany, nie ma z niego stenogram\u00f3w, a na stronie internetowej Sejmu nie znajdziemy \u017cadnej wzmianki na jego temat. Ze strony koncernu w spotkaniu wzi\u0119li udzia\u0142 ludzie, kt\u00f3rzy nie s\u0105 zarejestrowani w Sejmie jako lobby\u015bci. || Z naszych informacji wynika tymczasem, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 bran\u017cy tytoniowej - w tym firma Philip Morris Polska - od ubieg\u0142ego roku zabiega\u0142a o poprawk\u0119 do ustawy tytoniowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142aby informowa\u0107 o nowoczesnych wyrobach tytoniowych. Wtedy si\u0119 nie uda\u0142o, poprawka ostatecznie nie znalaz\u0142a si\u0119 w ustawie. || W przes\u0142anym nam o\u015bwiadczeniu Philip Morris Polska zapewnia, \u017ce dzia\u0142a zgodnie z prawem i \"prowadzi otwarty dialog spo\u0142eczny z r\u00f3\u017cnymi \u015brodowiskami\".", "autor": "Patryk Michalski, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "Joachim Brudzi\u0144ski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "3081617", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-brudzinski-o-listach-wyborczych-sa-na-biurku-prezesa,nId,3081617", "date": "2019-07-06", "time": "15:13:00", "title": "                    Brudzi\u0144ski o listach wyborczych: S\u0105 na biurku prezesa                                               ", "lead": "\"Listy ju\u017c s\u0105 na biurku pana prezesa\" \u2013 stwierdzi\u0142 szef sztabu wyborczego Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, europose\u0142 Joachim Brudzi\u0144ski pytany o listy kandydat\u00f3w na wybory parlamentarne. \"Mam nadziej\u0119, \u017ce w najbli\u017cszym czasie w\u0142adze statutowe ju\u017c ostatecznie te listy zatwierdz\u0105, po to \u017ceby nasi kandydaci mogli zaj\u0105\u0107 si\u0119 tym co jest istot\u0105 ka\u017cdej kampanii wyborczej, czyli kampani\u0105 wyborcz\u0105 r\u00f3wnie\u017c w tym odniesieniu indywidualnym\" \u2013 powiedzia\u0142.", "text": "\"Listy ju\u017c s\u0105 na biurku pana prezesa\" \u2013 stwierdzi\u0142 szef sztabu wyborczego Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, europose\u0142 Joachim Brudzi\u0144ski pytany o listy kandydat\u00f3w na wybory parlamentarne. \"Mam nadziej\u0119, \u017ce w najbli\u017cszym czasie w\u0142adze statutowe ju\u017c ostatecznie te listy zatwierdz\u0105, po to \u017ceby nasi kandydaci mogli zaj\u0105\u0107 si\u0119 tym co jest istot\u0105 ka\u017cdej kampanii wyborczej, czyli kampani\u0105 wyborcz\u0105 r\u00f3wnie\u017c w tym odniesieniu indywidualnym\" \u2013 powiedzia\u0142. || || Pytany, sk\u0105d wystartuje premier Mateusz Morawiecki, Brudzi\u0144ski odpar\u0142: \"O tym, z kt\u00f3rych okr\u0119g\u00f3w nasi kandydaci b\u0119d\u0105 otwiera\u0107 listy b\u0119dziemy decydowa\u0107 w gronie \u015bcis\u0142ego kierownictwa, czyli w gronie Komitetu Politycznego\". Dopytywany, czy kt\u00f3ry\u015b z europos\u0142\u00f3w PiS planuje start w jesiennych wyborach Brudzi\u0144ski stwierdzi\u0142, \u017ce by\u0142oby to \"bardzo nie w porz\u0105dku wobec wyborc\u00f3w\". Nie przewidujemy \u017ceby ktokolwiek z nas, europos\u0142\u00f3w kt\u00f3rzy dopiero co uzyskali mandaty mia\u0142 robi\u0107 z wyborc\u00f3w wariat\u00f3w - powiedzia\u0142. Szef sztabu PiS pytany by\u0142 te\u017c o to, kiedy zostanie zaprezentowany gotowy program na wybory parlamentarne. On w tej chwili si\u0119 wykuwa. To te\u017c nas r\u00f3\u017cni od naszych oponent\u00f3w, kt\u00f3rzy dzisiaj rozjechali si\u0119 po Polsce i pogardliwie na\u015bmiewaj\u0105 si\u0119 z mieszka\u0144c\u00f3w mniejszych miast tylko i wy\u0142\u0105cznie dlatego, \u017ce ci g\u0142osuj\u0105 na PiS. Ma\u0142o tego, jeszcze si\u0119 tym chwal\u0105 na portalach spo\u0142eczno\u015bciowych, uwa\u017caj\u0105c to za niezwykle dowcipne i wyrafinowane, a tak naprawd\u0119 ten pe\u0142en pogardy rechot, kt\u00f3ry mo\u017cna zaobserwowa\u0107 na filmikach zamieszczanych przez naszych konkurent\u00f3w politycznych, tym nas r\u00f3\u017cni - odpar\u0142 polityk. S\u0105dz\u0119, \u017ce gotowy program poka\u017cemy opinii publicznej jeszcze przed wrze\u015bniem - zapowiedzia\u0142.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Joachim Brudzi\u0144ski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107, listy wyborcze"},
{"id": "3081636", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-tusk-odpowiada-na-slowa-kaczynskiego-cel-ambitny-tylko-kompe,nId,3081636", "date": "2019-07-06", "time": "16:37:00", "title": "                    Tusk odpowiada na s\u0142owa Kaczy\u0144skiego: Cel ambitny, tylko kompetencje nie te                                               ", "lead": "Donald Tusk odni\u00f3s\u0142 si\u0119 na Twitterze do s\u0142\u00f3w Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego z konwencji w Katowicach. Prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w swoim wyst\u0105pieniu podkre\u015bli\u0142, \u017ce \"Polska musi pozosta\u0107 wysp\u0105 wolno\u015bci\". \"Jeste\u015bmy dzisiaj wysp\u0105 wolno\u015bci, cho\u0107 niekt\u00f3rzy chc\u0105 to zak\u0142\u00f3ci\u0107 jeste\u015bmy wysp\u0105 wolno\u015bci i dlatego jeste\u015bmy tak cenni dla wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata i musimy uczyni\u0107 wszystko, by to trwa\u0142o\" \u2013 doda\u0142.", "text": "Donald Tusk odni\u00f3s\u0142 si\u0119 na Twitterze do s\u0142\u00f3w Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego z konwencji w Katowicach. Prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w swoim wyst\u0105pieniu podkre\u015bli\u0142, \u017ce \"Polska musi pozosta\u0107 wysp\u0105 wolno\u015bci\". \"Jeste\u015bmy dzisiaj wysp\u0105 wolno\u015bci, cho\u0107 niekt\u00f3rzy chc\u0105 to zak\u0142\u00f3ci\u0107 jeste\u015bmy wysp\u0105 wolno\u015bci i dlatego jeste\u015bmy tak cenni dla wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata i musimy uczyni\u0107 wszystko, by to trwa\u0142o\" \u2013 doda\u0142. || || Alternatyw\u0105 jest czas przesz\u0142y - ten, w kt\u00f3rym nic nie mo\u017cna by\u0142o zrobi\u0107, wszystko by\u0142o niemo\u017cliwe, ale czas przesz\u0142y mo\u017cna powiedzie\u0107 na sw\u00f3j spos\u00f3b wzbogacony o to wszystko, co ostatnio us\u0142yszeli\u015bmy i zobaczyli\u015bmy, o tak\u0105 wielk\u0105 ofensyw\u0119 - u\u017cyj\u0119 tego okre\u015blenia, cho\u0107 wiem, \u017ce ono b\u0119dzie przedmiotem ataku - wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a - m\u00f3wi\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. Wed\u0142ug lidera PiS, trzeba budowa\u0107 Polsk\u0119 \"siln\u0105 i \u017cyczliw\u0105\", kt\u00f3ra rozwi\u0105zuje problemy spo\u0142eczne. Tak\u0105 Polsk\u0119 chcemy budowa\u0107, tak\u0105 zbudujemy, a jedyna droga do tego prowadzi przez nasze kolejne zwyci\u0119stwa - doda\u0142 prezes PiS Do tych s\u0142\u00f3w odni\u00f3s\u0142 si\u0119 na Twitterze by\u0142y premier Donald Tusk. \"M\u00f3wi\u0105, \u017ce chc\u0105 \"odrzuci\u0107 ofensyw\u0119 z\u0142a\" i \u017ce b\u0119d\u0105 szerzy\u0107 dobro. Cel ambitny, tylko kompetencje zupe\u0142nie nie te\" - podkre\u015bli\u0142. || M\u00f3wi\u0105, \u017ce chc\u0105 \u201eodrzuci\u0107 ofensyw\u0119 z\u0142a\u201d i \u017ce b\u0119d\u0105 szerzy\u0107 dobro. Cel ambitny, tylko kompetencje zupe\u0142nie nie te. \u2014 Donald Tusk (@donaldtusk) 6 lipca 2019 ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Donald Tusk, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "3081628", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-schetyna-ponownie-deklaruje-chec-rozmow-o-szerszej-koalicji-,nId,3081628", "date": "2019-07-06", "time": "15:55:27", "title": "                    Schetyna: Ponownie deklaruj\u0119 ch\u0119\u0107 rozm\u00f3w o szerszej koalicji. Przede wszystkim z PSL                                               ", "lead": "\"Deklaruj\u0119 ponownie ch\u0119\u0107 rozm\u00f3w o szerszej koalicji, przede wszystkim z PSL. Szerokiego bloku demokratycznych \u015brodowisk opozycji chc\u0105 Polki i Polacy\" - napisa\u0142 szef PO Grzegorz Schetyna. Zapowiedzia\u0142 rozmowy na przysz\u0142y tydzie\u0144.", "text": "\"Deklaruj\u0119 ponownie ch\u0119\u0107 rozm\u00f3w o szerszej koalicji, przede wszystkim z PSL. Szerokiego bloku demokratycznych \u015brodowisk opozycji chc\u0105 Polki i Polacy\" - napisa\u0142 szef PO Grzegorz Schetyna. Zapowiedzia\u0142 rozmowy na przysz\u0142y tydzie\u0144. || Prezes PSL W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz o\u015bwiadczy\u0142 po zako\u0144czeniu sobotnich obrad Rady Naczelnej PSL, \u017ce Stronnictwo proponuje w wyborach parlamentarnych dwa bloki wyborcze dla opozycji: blok centrowy, chadecki, umiarkowany z udzia\u0142em PSL oraz blok lewicowy. Szef ludowc\u00f3w zadeklarowa\u0142 otwarto\u015b\u0107 na rozmowy z PO. Ale musi by\u0107 jasna deklaracja, czy PO chce budowa\u0107 razem z nami umiarkowan\u0105, centrow\u0105 koalicj\u0119 czy wybiera koalicj\u0119 lewicow\u0105 - zaznaczy\u0142 Kosiniak-Kamysz. Jednocze\u015bnie zapowiedzia\u0142, \u017ce PSL z partiami lewicowymi w koalicj\u0119 na pewno nie wejdzie.Dopytywany, czy jego oferta skierowana jest tylko do PO czy do ca\u0142ej Koalicji Obywatelskiej, kt\u00f3r\u0105 Platforma wsp\u00f3\u0142tworzy z Nowoczesn\u0105 i Inicjatyw\u0105 Polska, prezes PSL odpar\u0142: Od lat mamy wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z PO, wsp\u00f3\u0142pracujemy, w sejmikach i w powiatach. Zaproszenie jest wi\u0119c skierowane do tego partnera, kt\u00f3rego znamy od lat.Decyzj\u0119 PSL skomentowa\u0142 na Twitterze przewodnicz\u0105cy Platformy Obywatelskiej Grzegorz Schetyna. W imieniu Koalicji Obywatelskiej i Samorz\u0105dowc\u00f3w deklaruj\u0119 ponownie ch\u0119\u0107 rozm\u00f3w o szerszej koalicji, przede wszystkim z PSL. Szerokiego bloku demokratycznych \u015brodowisk opozycji chc\u0105 Polki i Polacy. Rozmowy w przysz\u0142ym tygodniu - napisa\u0142 Schetyna. W imieniu Koalicji Obywatelskiej i Samorz\u0105dowc\u00f3w deklaruj\u0119 ponownie ch\u0119\u0107 rozm\u00f3w o szerszej koalicji, przede wszystkim z PSL.Szerokiego bloku demokratycznych \u015brodowisk opozycji chc\u0105 Polki i Polacy. Rozmowy w przysz\u0142ym tygodniu. \u2014 Grzegorz Schetyna (@SchetynadlaPO) 6 lipca 2019 Natomiast szef klubu PO-KO S\u0142awomir Neumann powiedzia\u0142 PAP, \u017ce je\u017celi W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz po wyj\u015bciu z Koalicji Europejskiej, pr\u00f3buje teraz jeszcze rozbi\u0107 Koalicj\u0119 Obywatelsk\u0105, m\u00f3wi\u0105c \u017ce chce rozmawia\u0107 tylko z PO to znaczy, \u017ce to jest tak naprawd\u0119 decyzja o samodzielnym starcie PSL-u. W jego ocenie, samodzielny start ludowc\u00f3w w wyborach to \"prezent dla PiS\".Do deklaracji PSL odnie\u015bli si\u0119 r\u00f3wnie\u017c przedstawiciele lewicy. W rozmowie z PAP sekretarz generalny Wiosny i szef sztabu wyborczego tej partii Krzysztof Gawkowski powiedzia\u0142, \u017ce \"Wiosna w tej chwili przygotowuje si\u0119 do startu i prowadzi dalej rozmowy, niczego nie wyklucza\". Na stole le\u017c\u0105 trzy mo\u017cliwo\u015bci: nasz samodzielny start, start w bloku lewicowym i ca\u0142y czas (mo\u017cliwy start) w bloku partii opozycyjnych. Jakie b\u0119d\u0105 rozstrzygni\u0119cia? Odpowied\u017a przyniesie najbli\u017cszy tydzie\u0144 - powiedzia\u0142. S\u0105dz\u0119, \u017ce nie tylko PSL b\u0119dzie decydowa\u0142o, jakie bloki powstan\u0105 na jesienne wybory, ale r\u00f3wnie\u017c inne si\u0142y polityczne - podkre\u015bli\u0142 Gawkowski.Rzeczniczka SLD Anna Maria \u017bukowska pytana przez PAP, jak SLD odbiera decyzj\u0119 PSL, odpowiedzia\u0142a: Tak zdecydowa\u0142o suwerennie PSL, teraz zosta\u0142 ju\u017c tylko jeden z koalicjant\u00f3w dotychczasowych z Koalicji Europejskiej, kt\u00f3ry si\u0119 dot\u0105d nie wypowiedzia\u0142 - jest to Platforma Obywatelska. Jest to najwi\u0119ksza partia opozycyjna w Polsce, nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci i zwi\u0105zku z tym czekamy na decyzj\u0119 Platformy w jakim komitecie chce startowa\u0107.W majowych wyborach do Parlamentu Europejskiego PSL startowa\u0142o w ramach Koalicji Europejskiej z PO, Nowoczesn\u0105, SLD i Zielonymi. Mandaty uzyska\u0142o trzech europos\u0142\u00f3w Stronnictwa. 1 czerwca Rada Naczelna PSL podj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119 o budowie bloku wyborczego na wybory parlamentarne pod nazw\u0105 Koalicja Polska. Do wsp\u00f3\u0142pracy zaprosi\u0142a ugrupowania, kt\u00f3rym bliskie s\u0105 \"warto\u015bci chrze\u015bcija\u0144skie, demokratyczne, ludowe i narodowe\".Lider PO Grzegorz Schetyna m\u00f3wi\u0142 podczas pi\u0105tkowej konferencji prasowej, \u017ce szeroka koalicja opozycji ma wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 w kampanii i wygra\u0107 wybory. Takie jest nasze za\u0142o\u017cenie, taki jest cel. Bardzo wyra\u017anie chc\u0119 powiedzie\u0107, \u017ce zrobimy wszystko, \u017ceby tak si\u0119 sta\u0142o - zadeklarowa\u0142 lider PO.Wiemy, \u017ce du\u017co dzieje si\u0119 na scenie politycznej, \u017ce r\u00f3\u017cne partie, ugrupowania pr\u00f3buj\u0105 szuka\u0107 swojej to\u017csamo\u015bci czy swojego udzia\u0142u w koalicyjnych porozumieniach. Chc\u0119 bardzo wyra\u017anie powiedzie\u0107: naszym pierwszym wyborem jest PSL, te\u017c chc\u0119 bardzo wyra\u017anie powiedzie\u0107, \u017ce Koalicja istnieje i b\u0119dzie istnia\u0142a - zapowiedzia\u0142 Schetyna. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Grzegorz Schetyna"},
{"id": "3081639", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-szydlo-nie-mozemy-odpuscic-sobie-kampanii-do-polskiego-parla,nId,3081639", "date": "2019-07-06", "time": "16:41:29", "title": "                    Szyd\u0142o: Nie mo\u017cemy odpu\u015bci\u0107 sobie kampanii do polskiego parlamentu                                               ", "lead": "\"Nie mo\u017cemy odpu\u015bci\u0107 w tej chwili kampanii do polskiego parlamentu, mimo, \u017ce mamy dobre sonda\u017ce i wygrali\u015bmy wcze\u015bniej wybory do Parlamentu Europejskiego\" - powiedzia\u0142a podczas konwecnji PiS w Katowicach europos\u0142anka, by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o.", "text": "\"Nie mo\u017cemy odpu\u015bci\u0107 w tej chwili kampanii do polskiego parlamentu, mimo, \u017ce mamy dobre sonda\u017ce i wygrali\u015bmy wcze\u015bniej wybory do Parlamentu Europejskiego\" - powiedzia\u0142a podczas konwecnji PiS w Katowicach europos\u0142anka, by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o. || Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107 na to, by\u015bmy w tej chwili odpu\u015bcili t\u0119 kampani\u0119, by\u015bmy pomy\u015bleli sobie, \u017ce s\u0105 dobre sonda\u017ce, jeste\u015bmy naprawd\u0119 na dobrej pozycji, wygrane wybory do Parlamentu Europejskiego daj\u0105 nadziej\u0119, \u017ce wygramy jesieni\u0105. Wygramy, ale wtedy, gdy b\u0119dziemy razem i b\u0119dziemy ci\u0119\u017cko pracowa\u0107 - o\u015bwiadczy\u0142a Szyd\u0142o. || Doda\u0142a, ze Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 jest przygotowane do jesiennych wybor\u00f3w, zdeterminowane i ma program. Przypomnia\u0142a, \u017ce od czterech lat realizowany przez rz\u0105d program przywr\u00f3ci\u0142 godne \u017cycie polskim rodzinom i sta\u0142 si\u0119 programem nap\u0119dzaj\u0105cym w imponuj\u0105cym tempie polsk\u0105 gospodark\u0119.Zasadniczym priorytetem by\u0142y programy spo\u0142eczne, ale te programy sta\u0142y si\u0119 jednocze\u015bnie programami rozwojowymi i to jest unikalne na skal\u0119 nie tylko europejsk\u0105, ale my\u015bl\u0119 \u017ce i wielu innych b\u0119dzie si\u0119 na nas wzorowa\u0107 - podkre\u015bli\u0142a Szyd\u0142o.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Beata Szyd\u0142o"},
{"id": "3081644", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-rozszczelniony-gazociag-w-nysie-konieczna-byla-ewakuacja,nId,3081644", "date": "2019-07-06", "time": "17:07:00", "title": "                    Rozszczelniony gazoci\u0105g w Nysie. Konieczna by\u0142a ewakuacja                                               ", "lead": "Rozszczelnienie gazoci\u0105gu na ul. Pi\u0142sudskiego w Nysie. Konieczna by\u0142a ewakuacja. ", "text": "Rozszczelnienie gazoci\u0105gu na ul. Pi\u0142sudskiego w Nysie. Konieczna by\u0142a ewakuacja. || || Pracownicy pogotowia gazowego s\u0105 na miejscu, uda\u0142o im si\u0119 opanowa\u0107 wyciek gazu. Ze wzgl\u0119d\u00f3w bezpiecze\u0144stwa stra\u017cacy na czas akcji ewakuowali z 5 pobliskich budynk\u00f3w 40 os\u00f3b oraz zamkn\u0119li okoliczne drogi. Ewakuowani mog\u0105 ju\u017c wr\u00f3ci\u0107 do dom\u00f3w. Sytuacja jest ju\u017c opanowana, ale naprawa gazoci\u0105gu potrwa kilka godzin. ", "autor": "Mateusz Czmiel ", "source": "RMF FM", "tags": "nysa, gazoci\u0105g"},
{"id": "3081648", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-cialo-noworodka-w-szafie-30-latka-z-zarzutem-zabojstwa,nId,3081648", "date": "2019-07-06", "time": "17:30:00", "title": "                    Cia\u0142o noworodka w szafie. 30-latka z zarzutem zab\u00f3jstwa                                               ", "lead": "30-letnia mieszkanka Miejskiej G\u00f3rki (wielkopolskie) us\u0142ysza\u0142a zarzut zab\u00f3jstwa dziecka \u2013 poinformowa\u0142 rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Poznaniu prok. Micha\u0142 Sm\u0119tkowski. Zw\u0142oki noworodka policja odnalaz\u0142a ukryte w szafie.", "text": "30-letnia mieszkanka Miejskiej G\u00f3rki (wielkopolskie) us\u0142ysza\u0142a zarzut zab\u00f3jstwa dziecka \u2013 poinformowa\u0142 rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Poznaniu prok. Micha\u0142 Sm\u0119tkowski. Zw\u0142oki noworodka policja odnalaz\u0142a ukryte w szafie. || || 2 lipca do szpitala w Rawiczu zosta\u0142a przywieziona 30-letnia mieszkanka Miejskiej G\u00f3rki w Wielkopolsce. || Lekarze stwierdzili, \u017ce kobieta niedawno urodzi\u0142a dziecko. Zawiadomiono policj\u0119. Funkcjonariusze udali si\u0119 do miejsca zamieszkania tej kobiety i tam w szafie znaleziono zw\u0142oki noworodka p\u0142ci m\u0119skiej - relacjonowa\u0142 prokurator Sm\u0119tkowski. Przeprowadzona sekcja zw\u0142ok noworodka wykaza\u0142a, \u017ce dziecko urodzi\u0142o si\u0119 \u017cywe; \u017cy\u0142o co najmniej kilkana\u015bcie minut. Dziecko mia\u0142o obra\u017cenia g\u0142owy, kt\u00f3re spowodowa\u0142y jego \u015bmier\u0107 - podkre\u015bli\u0142. || Kobieta w pi\u0105tek po po\u0142udniu opu\u015bci\u0142a szpital i zaraz po tym zosta\u0142a zatrzymana. Wczoraj wieczorem zosta\u0142 jej przedstawiony zarzut zab\u00f3jstwa - relacjonowa\u0142 prokurator. 30-latka na wniosek prokuratury zosta\u0142a tymczasowo aresztowana na 3 miesi\u0105ce. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "zarzuty, zab\u00f3jstwo"},
{"id": "3081650", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-marcin-bulka-zostal-pilkarzem-paris-saint-germain,nId,3081650", "date": "2019-07-06", "time": "17:54:00", "title": "                    Marcin Bu\u0142ka zosta\u0142 pi\u0142karzem Paris Saint-Germain                                               ", "lead": "Marcin Bu\u0142ka \u2013 utalentowany polski bramkarz \u2013 przeszed\u0142 na zasadzie wolnego transferu z Chelsea Londyn do Paris Saint-Germain. Jak poinformowa\u0142 w sobot\u0119 mistrz Francji, 19-letni pi\u0142karz podpisa\u0142 umow\u0119 do czerwca 2021 roku.", "text": "Marcin Bu\u0142ka \u2013 utalentowany polski bramkarz \u2013 przeszed\u0142 na zasadzie wolnego transferu z Chelsea Londyn do Paris Saint-Germain. Jak poinformowa\u0142 w sobot\u0119 mistrz Francji, 19-letni pi\u0142karz podpisa\u0142 umow\u0119 do czerwca 2021 roku. || Marcin Bu\u0142ka trafi\u0142 do Chelsea trzy lata temu z Escoli Warszawa. W londy\u0144skim zespole wyst\u0119powa\u0142 w m\u0142odzie\u017cowych dru\u017cynach. Gra\u0142 te\u017c w reprezentacji Polski junior\u00f3w.Jestem bardzo zadowolony i zaszczycony, mog\u0105c do\u0142\u0105czy\u0107 do Paris Saint-Germain. Ten klub ma nie tylko wspania\u0142\u0105 renom\u0119 we Francji i Europie, ale jest r\u00f3wnie\u017c znany z tego, \u017ce w ostatnich latach pozwala\u0142 wielu m\u0142odym graczom pokaza\u0107 sw\u00f3j potencja\u0142 - stwierdzi\u0142 Marcin Bu\u0142ka, cytowany na oficjalnej stronie PSG. Po moim do\u015bwiadczeniu w Anglii zrobi\u0119 wszystko, aby kontynuowa\u0107 tutaj moje post\u0119py z tym fantastycznym sk\u0142adem, a szczeg\u00f3lnie z najlepszymi bramkarzami. Nie mog\u0119 si\u0119 ju\u017c doczeka\u0107 do\u0142\u0105czenia do trening\u00f3w w poniedzia\u0142ek - doda\u0142. Niedawno z francuskiego klubu odszed\u0142 do\u015bwiadczony w\u0142oski golkiper Gianluigi Buffon, kt\u00f3ry wr\u00f3ci\u0142 do Juventusu Turyn. Ponadto w bramce PSG wyst\u0119puje Alphonse Areola, a do Eintrachtu Frankfurt by\u0142 wypo\u017cyczony do ko\u0144ca minionego sezonu Niemiec Kevin Trapp. Wynika z tego, \u017ce polski bramkarz b\u0119dzie ubiega\u0107 si\u0119 o miano trzeciego w dru\u017cynie.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Marcin Bu\u0142ka, Paris Saint-Germain"},
{"id": "3081661", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-24-godzinny-trening-rmf4rt-gladiators-i-rmf4rt-ocr-zakonczon,nId,3081661", "date": "2019-07-06", "time": "18:54:00", "title": "                    24-godzinny trening RMF4RT Gladiators i RMF4RT OCR zako\u0144czony sukcesem!                                               ", "lead": "Zacz\u0119li w sobot\u0119 o godz. 18 - sko\u0144czyli 24 godziny p\u00f3\u017aniej. Dob\u0119 trwa\u0142 wyj\u0105tkowy trening przed krakowsk\u0105 siedzib\u0105 RMF FM. Bra\u0142y nim udzia\u0142 zespo\u0142y RMF4RT Gladiators i RMF4RT OCR. ", "text": "Zacz\u0119li w sobot\u0119 o godz. 18 - sko\u0144czyli 24 godziny p\u00f3\u017aniej. Dob\u0119 trwa\u0142 wyj\u0105tkowy trening przed krakowsk\u0105 siedzib\u0105 RMF FM. Bra\u0142y nim udzia\u0142 zespo\u0142y RMF4RT Gladiators i RMF4RT OCR. || Trening rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w sobot\u0119 przy dobrej pogodzie i doskona\u0142ych nastrojach obu ekip. Uczestnicy wykonywali m.in. p\u0119tl\u0119 biegow\u0105 wok\u00f3\u0142 Kopca Ko\u015bciuszki. || Korzystali te\u017c z urz\u0105dze\u0144 treningowych, kt\u00f3re rozstawiono przed siedzib\u0105 naszego radia. || Jak podkre\u015blali uczestnicy wyj\u0105tkowego treningu, 24 godziny aktywno\u015bci to walka z czasem, ze zm\u0119czeniem i ze swoimi s\u0142abo\u015bciami. || Tak wygl\u0105da\u0142 niedzielny trening || || A tak min\u0119\u0142a noc z soboty na niedziel\u0119... || Trenerzy RMF4RT Gladiators oraz zawodnicy RMF4RT OCR \u0107wiczyli przez ca\u0142\u0105 dob\u0119 od godziny 18:00 w sobot\u0119 6 lipca do niedzieli 7 lipca do godziny 18:00. W niedziel\u0119 o 5 rano rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 otwarty trening od wschodu do zachodu s\u0142o\u0144ca. Dla ch\u0119tnych - kt\u00f3rzy chc\u0105 poprawi\u0107 form\u0119 przed urlopem lub po prostu porusza\u0107 si\u0119 na zewn\u0105trz przygotowali\u015bmy aktywno\u015bci w postaci: acroYogi, zaj\u0119\u0107 na p\u0142aski brzuch czy \u0107wicze\u0144 na zdrowy kr\u0119gos\u0142up. || ", "autor": "Urszula Gwiazda, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3081659", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-tour-de-france-mike-teunissen-pierwszym-liderem,nId,3081659", "date": "2019-07-06", "time": "18:13:00", "title": "                    Tour de France: Mike Teunissen pierwszym liderem                                               ", "lead": "Holender Mike Teunissen z grupy Jumbo-Visma wygra\u0142 po finiszu z peletonu pierwszy etap wy\u015bcigu kolarskiego Tour de France, d\u0142ugo\u015bci 194,5 km ze startem i met\u0105 w Brukseli. Minimalnie wyprzedzi\u0142 S\u0142owaka Petera Sagana (Bora-Hansgrohe). Trzeci by\u0142 Australijczyk Caleb Ewan (Lotto Soudal).", "text": "Holender Mike Teunissen z grupy Jumbo-Visma wygra\u0142 po finiszu z peletonu pierwszy etap wy\u015bcigu kolarskiego Tour de France, d\u0142ugo\u015bci 194,5 km ze startem i met\u0105 w Brukseli. Minimalnie wyprzedzi\u0142 S\u0142owaka Petera Sagana (Bora-Hansgrohe). Trzeci by\u0142 Australijczyk Caleb Ewan (Lotto Soudal). || P\u00f3\u0142tora kilometra przed met\u0105 dosz\u0142o do kraksy z udzia\u0142em du\u017cej liczby kolarzy. Tylko ok. 50 pozosta\u0142ych liczy\u0142o si\u0119 w walce o etapowe zwyci\u0119stwo. Teunissen sprawi\u0142 niespodziank\u0119, wyprzedzaj\u0105c w ko\u0144cowym sprincie Sagana, kt\u00f3ry jeszcze 50 m przed met\u0105 wydawa\u0142 si\u0119 pewnym zwyci\u0119zc\u0105. Holender schowany by\u0142 za W\u0142ochem Sonnym Colbrellim (Bahrain-Merida) i w ostatniej chwili skutecznie zaatakowa\u0142. Zosta\u0142 pierwszym od 30 lat reprezentantem tego kraju, kt\u00f3ry przejedzie przynajmniej jeden etap w \u017c\u00f3\u0142tej koszulce.Nie mog\u0119 w to uwierzy\u0107 - cieszy\u0142 si\u0119 na mecie sobotni zwyci\u0119zca, kt\u00f3ry mia\u0142 tego dnia pracowa\u0107 na koleg\u0119 z zespo\u0142u i rodaka Dylana Groenewegena.Od tygodni przygotowywali\u015bmy si\u0119 na to, \u017ceby Dylan m\u00f3g\u0142 wywalczy\u0107 \u017c\u00f3\u0142t\u0105 koszulk\u0119, a p\u00f3\u0142tora kilometra przed ko\u0144cem wszystko si\u0119 posypa\u0142o, bo uczestniczy\u0142 w kraksie. P\u00f3\u017aniej pomy\u015bla\u0142em, \u017ce przecie\u017c ja jeszcze tu jestem, mam si\u0142\u0119, wi\u0119c mo\u017cemy spr\u00f3bowa\u0107 - relacjonowa\u0142 26-letni Teunissen, cytowany w serwisie cyclingnews.com. || Sygna\u0142 do startu da\u0142 peletonowi Eddy Merckx, pi\u0119ciokrotny triumfator Tour de France. W tym roku przypada 50. rocznica pierwszego sukcesu legendarnego belgijskiego kolarza. Nied\u0142ugo po rozpocz\u0119ciu rywalizacji od\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 czteroosobowa ucieczka, w kt\u00f3rej znalaz\u0142 si\u0119 Greg Van Avermaet (CCC). Po 20 km jej przewaga wynosi\u0142a ju\u017c trzy i p\u00f3\u0142 minuty. Belg, kt\u00f3ry ostatecznie dojecha\u0142 do mety na 11. pozycji i by\u0142 najlepszym tego dnia kolarzem polskiego teamu, kt\u00f3ry debiutuje w \"Wielkiej P\u0119tli\". Co wi\u0119cej, obj\u0105\u0142 prowadzenie w klasyfikacji g\u00f3rskiej, poniewa\u017c by\u0142 pierwszy na podje\u017adzie w Geraardsbergen. W tegorocznej \"Wielkiej P\u0119tli\" startuje 176 zawodnik\u00f3w z 22 dru\u017cyn. W stawce jest dw\u00f3ch polskich kolarzy - Micha\u0142 Kwiatkowski (Ineos) i debiutant \u0141ukasz Wi\u015bniowski (CCC). Obaj zostali zatrzymani przez kraks\u0119, ale obj\u0119\u0142a ich neutralizacja i do kolejnego etapu przyst\u0105pi\u0105 bez strat. W niedziel\u0119 w Brukseli odb\u0119dzie si\u0119 jazda dru\u017cynowa na czas na dystansie 27 km. Wy\u015bcig zako\u0144czy si\u0119 28 lipca tradycyjnie w Pary\u017cu.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "TdF, tour de france, kolarstwo"},
{"id": "3081674", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/news-wazny-dzien-w-brytyjskiej-rodzinie-krolewskiej-maly-archie-z,nId,3081674", "date": "2019-07-06", "time": "19:51:00", "title": "                    Wa\u017cny dzie\u0144 w brytyjskiej rodzinie kr\u00f3lewskiej. Ma\u0142y Archie zosta\u0142 ochrzczony                                               ", "lead": "W kaplicy zamku Windsor ochrzczony zosta\u0142 dzi\u015b syn ksi\u0119cia Harry'ego i Meghan Markle - Archie. Brytyjska rodzina kr\u00f3lewska opublikowa\u0142a oficjalne zdj\u0119cia z tej uroczysto\u015bci. ", "text": "W kaplicy zamku Windsor ochrzczony zosta\u0142 dzi\u015b syn ksi\u0119cia Harry'ego i Meghan Markle - Archie. Brytyjska rodzina kr\u00f3lewska opublikowa\u0142a oficjalne zdj\u0119cia z tej uroczysto\u015bci. || || W uroczysto\u015bci wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 ksi\u0105\u017c\u0119 Karol z \u017con\u0105 Kamil\u0105 oraz ksi\u0105\u017c\u0119 Wilhelm z ma\u0142\u017conk\u0105 Katarzyn\u0105. Na zdj\u0119ciach jest te\u017c babcia Archiego, matka Mehgan - Doria Ragland i Sarah McCorquodale - siostra ksi\u0119\u017cnej Diany. || Archie Harrison Mountbatten-Windsor urodzi\u0142 si\u0119 6 maja 2019 roku w Londynie. Jest pierwszym dzieckiem ksi\u0119cia Hary\u2019ego i Meghan Markle. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3081671", "url": "https://www.rmf24.pl/ekonomia/news-obajtek-mamy-wielka-determinacje-aby-przeprowadzic-proces-pr,nId,3081671", "date": "2019-07-06", "time": "19:20:00", "title": "                    Obajtek: Mamy wielk\u0105 determinacj\u0119, aby przeprowadzi\u0107 proces przej\u0119cia Lotosu                                               ", "lead": "Mamy wielk\u0105 determinacj\u0119, aby przeprowadzi\u0107 proces przej\u0119cia kapita\u0142owego Grupy Lotos do ko\u0144ca. B\u0119dzie to korzystne dla obu sp\u00f3\u0142ek, dla Gda\u0144ska, P\u0142ocka i ca\u0142ej polskiej gospodarki - powiedzia\u0142 Daniel Obajtek, prezes zarz\u0105du PKN Orlen.", "text": "Mamy wielk\u0105 determinacj\u0119, aby przeprowadzi\u0107 proces przej\u0119cia kapita\u0142owego Grupy Lotos do ko\u0144ca. B\u0119dzie to korzystne dla obu sp\u00f3\u0142ek, dla Gda\u0144ska, P\u0142ocka i ca\u0142ej polskiej gospodarki - powiedzia\u0142 Daniel Obajtek, prezes zarz\u0105du PKN Orlen. || Za nami kolejny krok, z\u0142o\u017cyli\u015bmy formalny wniosek do Komisji Europejskiej. Liczymy na pozytywn\u0105 decyzj\u0119. Pozostajemy w sta\u0142ym kontakcie z przedstawicielami KE - relacjonowa\u0142 Obajtek. Mamy wielk\u0105 determinacj\u0119, aby przeprowadzi\u0107 proces przej\u0119cia kapita\u0142owego Grupy Lotos do ko\u0144ca. B\u0119dzie to korzystne dla obu sp\u00f3\u0142ek, dla Gda\u0144ska, P\u0142ocka i ca\u0142ej polskiej gospodarki - doda\u0142. || Obajtek t\u0142umaczy\u0142, \u017ce fuzja Orlenu i Lotosu ma pozwoli\u0107 konkurowa\u0107 i istnie\u0107 polskiej firmie przez 10,15, 20 lat. Doda\u0142, \u017ce kapitalizacja po po\u0142\u0105czeniu obu firm wyniesie 19 mld dolar\u00f3w. Por\u00f3wna\u0142 to do globalnego giganta paliwowego BP, kt\u00f3rego kapitalizacja wynosi 130 mld dolar\u00f3w. || PKN Orlen z\u0142o\u017cy\u0142 w \u015brod\u0119 w Komisji Europejskiej formalny wniosek o zgod\u0119 na przej\u0119cie kapita\u0142owe Grupy Lotos. Wed\u0142ug niego, celem przej\u0119cia jest m.in. stworzenie \"silnego gracza\" z mi\u0119dzynarodowym potencja\u0142em, jeszcze bardziej licz\u0105cego si\u0119 na rynku dostaw ropy. Jak poinformowa\u0142 PKN Orlen, z\u0142o\u017cony wniosek zawiera m.in. za\u0142o\u017cenia transakcji i argumentacj\u0119 dotycz\u0105c\u0105 jej wp\u0142ywu na konkurencj\u0119 na rynkach, gdzie obie sp\u00f3\u0142ki dzia\u0142aj\u0105; do wniosku za\u0142\u0105czono pakiet dokument\u00f3w wewn\u0119trznych obydwu sp\u00f3\u0142ek, kt\u00f3re maj\u0105 pozwoli\u0107 Komisji Europejskiej na zweryfikowanie trafno\u015bci podnoszonej argumentacji.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "PKN Orlen S.A., lotos, Daniel Obajtek"},
{"id": "3081685", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-usa-wybuch-gazu-w-centrum-handlowym-20-osob-rannych,nId,3081685", "date": "2019-07-06", "time": "20:30:00", "title": "                    USA: Wybuch gazu w centrum handlowym, 20 os\u00f3b rannych                                               ", "lead": "Co najmniej 20 os\u00f3b zosta\u0142o rannych w wybuchu gazu, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w centrum handlowym w mie\u015bcie Plantation na Florydzie. Stan dw\u00f3ch rannych lekarze oceniaj\u0105 jako krytyczny.", "text": "Co najmniej 20 os\u00f3b zosta\u0142o rannych w wybuchu gazu, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w centrum handlowym w mie\u015bcie Plantation na Florydzie. Stan dw\u00f3ch rannych lekarze oceniaj\u0105 jako krytyczny. || Stra\u017c po\u017carna tu\u017c przed po\u0142udniem miejscowego czasu poinformowa\u0142a na Twitterze, \u017ce w wybuchu gazu w centrum handlowym rannych zosta\u0142o wiele os\u00f3b.Stra\u017cacy przeszukuj\u0105 gruzy budynku - przekaza\u0142 zast\u0119pca komendanta miejscowej stra\u017cy po\u017carnej Joel Gordon. || Policja zaapelowa\u0142a do mieszka\u0144c\u00f3w o omijanie okolicy zdarzenia. || ", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "wybuch gazu"},
{"id": "3084599", "url": "https://www.rmf24.pl/tylko-w-rmf24/rozmowa-poludnie/news-prof-slawomir-sowinski-pis-narzuca-tempo-opozycja-nie-ma-cza,nId,3084599", "date": "2019-07-08", "time": "12:00:00", "title": "                    Prof. S\u0142awomir Sowi\u0144ski: PiS narzuca tempo. Opozycja nie ma czasu, musi zako\u0144czy\u0107 wewn\u0119trzny pl\u0105s                                               ", "lead": "\"To zdecydowanie Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 narzuca tempo, kierunek i dynamik\u0119 wy\u015bcigu. Opozycja w\u0142a\u015bciwie ju\u017c nie ma czasu, musi przej\u015b\u0107 do kolejnego etapu, musi zako\u0144czy\u0107 wewn\u0119trzny pl\u0105s, wewn\u0119trzne zastanawianie si\u0119 nad sob\u0105. I musi podj\u0105\u0107 decyzj\u0119\" - m\u00f3wi go\u015b\u0107 Rozmowy w samo po\u0142udnie politolog z Uniwersytetu Kardyna\u0142a Stefana Wyszy\u0144skiego S\u0142awomir Sowi\u0144ski pytany o kampani\u0119 przed najbli\u017cszymi wyborami parlamentarnymi. \"Prawd\u0105 jest, \u017ce kampani\u0119 wygrywa si\u0119 i przegrywa w ci\u0105gu ostatniego miesi\u0105ca. Natomiast, \u017ceby mie\u0107 dobry wy\u015bcig na kolejny miesi\u0105c, to trzeba ten wy\u015bcig rozpocz\u0105\u0107 znacznie wcze\u015bniej\" - podkre\u015bla go\u015b\u0107 Marcina Zaborskiego. \u201eOpozycja musi dzisiaj odpowiedzie\u0107, w jakiej idzie formule organizacyjnej, w jakiej idzie formule programowej, bo je\u015bli tego nie zrobi sama, to PiS sformatuje opozycj\u0119, wepchnie j\u0105 w pewien r\u00f3g i jej szanse b\u0119d\u0105 przekre\u015blone\" - podkre\u015bla prof. Sowi\u0144ski.", "text": "\"To zdecydowanie Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 narzuca tempo, kierunek i dynamik\u0119 wy\u015bcigu. Opozycja w\u0142a\u015bciwie ju\u017c nie ma czasu, musi przej\u015b\u0107 do kolejnego etapu, musi zako\u0144czy\u0107 wewn\u0119trzny pl\u0105s, wewn\u0119trzne zastanawianie si\u0119 nad sob\u0105. I musi podj\u0105\u0107 decyzj\u0119\" - m\u00f3wi go\u015b\u0107 Rozmowy w samo po\u0142udnie politolog z Uniwersytetu Kardyna\u0142a Stefana Wyszy\u0144skiego S\u0142awomir Sowi\u0144ski pytany o kampani\u0119 przed najbli\u017cszymi wyborami parlamentarnymi. \"Prawd\u0105 jest, \u017ce kampani\u0119 wygrywa si\u0119 i przegrywa w ci\u0105gu ostatniego miesi\u0105ca. Natomiast, \u017ceby mie\u0107 dobry wy\u015bcig na kolejny miesi\u0105c, to trzeba ten wy\u015bcig rozpocz\u0105\u0107 znacznie wcze\u015bniej\" - podkre\u015bla go\u015b\u0107 Marcina Zaborskiego. \u201eOpozycja musi dzisiaj odpowiedzie\u0107, w jakiej idzie formule organizacyjnej, w jakiej idzie formule programowej, bo je\u015bli tego nie zrobi sama, to PiS sformatuje opozycj\u0119, wepchnie j\u0105 w pewien r\u00f3g i jej szanse b\u0119d\u0105 przekre\u015blone\" - podkre\u015bla prof. Sowi\u0144ski. || Wybory majowe pokaza\u0142y, \u017ce dla Polak\u00f3w wa\u017cne s\u0105 nadal sprawy aksjologiczne - jak kwestia Ko\u015bcio\u0142a w \u017cyciu publicznym, rodziny czy mniejszo\u015bci seksualne. (...) Te wybory te\u017c pokaza\u0142y, \u017ce jeste\u015bmy w tych kwestiach dosy\u0107 podzieleni i tak\u017ce podzieleni s\u0105 wyborcy opozycji - powiedzia\u0142 go\u015b\u0107 Rozmowy w samo po\u0142udnie prof. S\u0142awomir Sowi\u0144ski. || Diagnoza PSL, \u017ce opozycja powinna stworzy\u0107 przynajmniej dwie czy trzy oferty programowe - wydaje si\u0119 by\u0107 racjonalna - oceni\u0142. Dwa bloki wyborcze (przed najbli\u017cszymi wyborami parlamentarnymi - przyp. red.) s\u0105 w stanie p\u00f3j\u015b\u0107 znacznie szerzej, dotrze\u0107 do wyborc\u00f3w, kt\u00f3rzy z r\u00f3\u017cnych powod\u00f3w, np. obawiaj\u0105c si\u0119 rewolucji obyczajowej - zostan\u0105 w domu - stwierdzi\u0142. || Profesor Sowi\u0144ski oceni\u0142: PSL id\u0105cy w ramach szerokiej koalicji, razem z polityki lewicowymi, b\u0119dzie oddala\u0142 si\u0119 od swojego elektoratu. Moim zdaniem jedyna droga PSL-u do jego ludowego elektoratu, to jest p\u00f3j\u015bcie pod w\u0142asnym sztandarem, przypomnienie tradycji, w\u0142asnego j\u0119zyka. To jest oczywi\u015bcie ryzyko. (...) Ale bez podj\u0119cia tego ryzyka, PSL straci na rzecz PiS-u. || Marcin Zaborski nawi\u0105za\u0142 te\u017c do r\u00f3\u017cnicy zda\u0144 pomi\u0119dzy premierem Mateuszem Morawieckim a urz\u0119dnikami prezydenta RP dotycz\u0105cej jesiennego terminu wybor\u00f3w do parlamentu. To osobliwa i zastanawiaj\u0105ca dla politologa sprawa - zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 Sowi\u0144ski. Polska konstytucja i artyku\u0142 98 nie pozostawia w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce to prezydent jest tym kt\u00f3ry wyznacza kalendarz wybor\u00f3w parlamentarnych i publiczne wchodzenie w rol\u0119 prezydenta trudno uzna\u0107 za przypadek - zauwa\u017cy\u0142 politolog i doda\u0142: Premier Morawiecki jest politykiem zbyt do\u015bwiadczonym, \u017ceby pozwoli\u0107 sobie na sondowanie jak zareaguje \u015brodowisko prezydenta. || To \u017ce pan premier zdecydowa\u0142 si\u0119 teraz na taki g\u0142os, moim zdaniem oznacza to tyle, \u017ce nie jest spraw\u0105 zdecydowan\u0105 i przes\u0105dzon\u0105, kto b\u0119dzie kandydatem w wyborach prezydenckich w roku 2020 ze strony obozu Zjednoczonej Prawicy. (...) My\u015bl\u0119, \u017ce to jest w tej chwili przedmiotem jakiej\u015b rozmowy i by\u0107 mo\u017ce jakiej\u015b politycznej rozgrywki i by\u0107 mo\u017ce ta wypowied\u017a to sygna\u0142, \u017ce takie ustalenia trwaj\u0105 - doda\u0142. || Czy Beata Szyd\u0142o mo\u017ce by\u0107 kandydatk\u0105 na prezydenta PiS? - pyta\u0142 Marcin Zaborski prof. S\u0142awomira Sowi\u0144skiego. Tego bym nie wyklucza\u0142 jako pewnego wariantu, zwa\u017cywszy na znakomity wynik pani premier do Parlamentu Europejskiego. To mo\u017ce by\u0107 jeden ze scenariuszy - m\u00f3wi\u0142 Sowi\u0144ski. Wa\u017cne jest i PiS na to czeka, kogo mo\u017cna b\u0119dzie spodziewa\u0107 si\u0119 po drugiej stronie. Je\u015bli opozycja postawi na kogo\u015b takiego jak Rafa\u0142 Trzaskowski, to kandydatura Dudy by\u0142aby kandydatur\u0105 odpowiedni\u0105, bo m\u00f3g\u0142by on przekonywa\u0107, \u017ce jest prezydentem umiarkowanym - zauwa\u017cy\u0142 Sowi\u0144ski i doda\u0142: Je\u015bli opozycja zdecydowa\u0142aby si\u0119 swoim kandydatem uczyni\u0107 W\u0142adys\u0142awa Kosiniaka-Kamysza, to sytuacja polityczna Andrzeja Dudy by\u0142aby trudniejsza i wtedy by\u0107 mo\u017ce trzeba by\u0142oby szuka\u0107 innego kandydata.", "autor": "", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3084696", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-nie-dostal-podwyzki-przecial-przewody-hamulcowe-w-aucie-prac,nId,3084696", "date": "2019-07-08", "time": "13:06:38", "title": "                    Nie dosta\u0142 podwy\u017cki, przeci\u0105\u0142 przewody hamulcowe w aucie pracodawcy                                               ", "lead": "34-letni pracownik jednej z firm dzia\u0142aj\u0105cych w Brusach na Pomorzu zdenerwowany tym, \u017ce nie dosta\u0142 podwy\u017cki, przeci\u0105\u0142 przewody hamulcowe w aucie pracodawcy, odkr\u0119ci\u0142 te\u017c cz\u0119\u015b\u0107 \u015brub mocuj\u0105cych ko\u0142o. Za nara\u017cenie \u017cycia i zdrowia szefa grozi mu teraz pi\u0119\u0107 lat wi\u0119zienia.", "text": "34-letni pracownik jednej z firm dzia\u0142aj\u0105cych w Brusach na Pomorzu zdenerwowany tym, \u017ce nie dosta\u0142 podwy\u017cki, przeci\u0105\u0142 przewody hamulcowe w aucie pracodawcy, odkr\u0119ci\u0142 te\u017c cz\u0119\u015b\u0107 \u015brub mocuj\u0105cych ko\u0142o. Za nara\u017cenie \u017cycia i zdrowia szefa grozi mu teraz pi\u0119\u0107 lat wi\u0119zienia. || 34-latkowi postawiono zarzuty nara\u017cenia pracodawcy \"na bezpo\u015brednie niebezpiecze\u0144stwo utraty \u017cycia lub zdrowia\" oraz zniszczenie mienia nale\u017c\u0105cego do niego. || W ubieg\u0142ym tygodniu na posterunek policji w Brusach zg\u0142osi\u0142 si\u0119 60-letni m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry poinformowa\u0142, \u017ce w kr\u00f3tkim czasie kto\u015b dwukrotnie uszkodzi\u0142 jego auto. W samochodzie zosta\u0142y przeci\u0119te przewody hamulcowe oraz przewody wspomagania kierownicy, odkr\u0119cono te\u017c trzy \u015bruby mocuj\u0105ce jedno z k\u00f3\u0142 pojazdu. W\u0142a\u015bciciel auta wyceni\u0142 straty na ponad 1,6 tys. z\u0142. Jak m\u00f3wi oficer prasowa Komendy Powiatowej Policji w Chojnicach Justyna Przytarska, pracuj\u0105cy nad spraw\u0105 funkcjonariusze przez kilka dni sprawdzali r\u00f3\u017cne wersje zdarze\u0144. Badali mi\u0119dzy innymi, czy w\u0142a\u015bciciel auta nie uszkodzi\u0142 przewod\u00f3w oraz ko\u0142a przypadkowo, w trakcie jazdy - wyja\u015bni\u0142a. Doda\u0142a, \u017ce ostatecznie policjanci ustalili, i\u017c usterki w aucie nie pojawi\u0142y si\u0119 przypadkowo, a spowodowa\u0142 je 34-latek zatrudniony przez w\u0142a\u015bciciela samochodu. W mieszkaniu pracownika funkcjonariusze znale\u017ali narz\u0119dzia, kt\u00f3re mog\u0142y pos\u0142u\u017cy\u0107 do uszkodzenia samochodu oraz trzy \u015bruby pochodz\u0105ce z auta pracodawcy. W trakcie przes\u0142uchania 34-latek przyzna\u0142, \u017ce majstrowa\u0142 w poje\u017adzie szefa. Zezna\u0142, \u017ce zrobi\u0142 to, bo nie by\u0142 zadowolony z wysoko\u015bci zarobk\u00f3w, jakie otrzymywa\u0142 za prac\u0119 u 60-latka - wyja\u015bni\u0142a Przytarska. 34-latkowi mo\u017ce grozi\u0107 do 5 lat wi\u0119zienia. Prokuratura zastosowa\u0142a wobec m\u0119\u017cczyzny \u015brodek zapobiegawczy w postaci dozoru policyjnego.", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "podwy\u017cka, hamulce"},
{"id": "3081687", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-gazu-w-bytomiu-trzy-osoby-nie-zyja-prezydent-miasta-o,nId,3081687", "date": "2019-07-06", "time": "20:49:00", "title": "                    Wybuch gazu w Bytomiu, trzy osoby nie \u017cyj\u0105. Prezydent miasta og\u0142osi\u0142 \u017ca\u0142ob\u0119                                               ", "lead": "Po \u015bmierci trzech os\u00f3b w wybuchu gazu w kamienicy przy ul. Katowickiej prezydent Bytomia og\u0142osi\u0142 \u017ca\u0142ob\u0119. Odwo\u0142ano wszystkie imprezy miejskie zaplanowane na sobot\u0119 i niedziel\u0119. ", "text": "Po \u015bmierci trzech os\u00f3b w wybuchu gazu w kamienicy przy ul. Katowickiej prezydent Bytomia og\u0142osi\u0142 \u017ca\u0142ob\u0119. Odwo\u0142ano wszystkie imprezy miejskie zaplanowane na sobot\u0119 i niedziel\u0119. || W wyniku eksplozji zgin\u0119\u0142y trzy osoby - kobieta i dwoje jej dzieci. Z budynku ewakuowano 21 os\u00f3b, w tym r\u00f3wnie\u017c trzy osoby poszkodowane. Najci\u0119\u017cszych obra\u017ce\u0144 dozna\u0142a przechodz\u0105ca w trakcie wybuchu w pobli\u017cu budynku kobieta, kt\u00f3ra trafi\u0142a do Centrum Leczenia Oparze\u0144 w Siemianowicach \u015al\u0105skich. Zniszczona kamienica zosta\u0142a wy\u0142\u0105czona z u\u017cytkowania przez nadz\u00f3r budowlany. || \"Prezydent Mariusz Wo\u0142osz powo\u0142a\u0142 wraz ze s\u0142u\u017cbami miejskimi, policj\u0105 i stra\u017c\u0105 po\u017carn\u0105 sztab kryzysowy. Rodzinie ofiar i rodzinom os\u00f3b poszkodowanych zapewniono pomoc psychologiczn\u0105. Na placu Klasztornym dla mieszka\u0144c\u00f3w zosta\u0142o zorganizowane wsparcie w szkole i w specjalnym busie\" - czytamy w komunikacie Urz\u0119du Miasta Bytomia. \"Dla wszystkich tych, kt\u00f3rzy nie b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 do swoich mieszka\u0144 zosta\u0142y zapewnione miejsca noclegowe. Mieszka\u0144cy kamienicy i s\u0105siednich budynk\u00f3w mog\u0105 te\u017c uzyska\u0107 informacje pod numerem telefonu Powiatowego Centrum Zarz\u0105dzania Kryzysowego: 697 441 454\" - podkre\u015blono. || Jak informowa\u0142 w sobot\u0119 wieczorem komendant wojew\u00f3dzki Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej nadbrygadier Jacek Kleszczewski, stra\u017c po\u017carna zako\u0144czy\u0142a przeszukiwanie gruzowiska i prace polegaj\u0105ce na stabilizacji stropu pomieszczenia, gdzie dosz\u0142o do eksplozji. My w asy\u015bcie policji bierzemy pojedyncze osoby, aby mog\u0142y zabra\u0107 swoje rzeczy - wyja\u015bni\u0142. || Kleszczewski by\u0142 pytany, czy do stra\u017cak\u00f3w trafi\u0142y zg\u0142oszenia, \u017ce w okolicach kamienicy czu\u0107 wo\u0144 gazu. My to sprawdzali\u015bmy - do nas nie wp\u0142yn\u0119\u0142y \u017cadne takie zg\u0142oszenia na przestrzeni trzech miesi\u0119cy. Mamy natomiast potwierdzenie od pana prezydenta, \u017ce w tym akurat obiekcie dwa tygodnie temu by\u0142a robiona inspekcja instalacji gazowej i przesz\u0142a pozytywnie - poinformowa\u0142. || || Jest za wcze\u015bnie, \u017ceby diagnozowa\u0107, jakie by\u0142y przyczyny tego zdarzenia. Ogl\u0119dziny b\u0119d\u0105 trwa\u0142y jaki\u015b czas. Musimy je przeprowadzi\u0107 skrupulatnie i rzetelnie, a\u017ceby precyzyjnie ustali\u0107, co by\u0142o przyczyn\u0105 wybuchu - przekaza\u0142 dziennikarzom m\u0142 insp. Mariusz Krzystyniak, zast\u0119pca Komendanta Wojew\u00f3dzkiego Policji w Katowicach.Musimy porozmawia\u0107 z lokatorami tego budynku. Na dzie\u0144 dzisiejszy jest to utrudnione. Nie wszyscy s\u0105 w dobrej kondycji fizycznej. Z tymi osobami, z kt\u00f3rymi mo\u017cemy rozmawia\u0107 w tej chwili, trwaj\u0105 czynno\u015bci. Natomiast z tymi, kt\u00f3re nie najlepiej si\u0119 czuj\u0105, jeste\u015bmy um\u00f3wieni na dzie\u0144 jutrzejszy - t\u0142umaczy\u0142 Krzystyniak. || W niedziel\u0119 ok. godz. 10 mieszka\u0144cy kamienicy otrzymaj\u0105 informacj\u0119 o stanie budynku. Zapowiedzia\u0142 to Wojewoda \u015al\u0105ski Jaros\u0142aw Wieczorek. B\u0119d\u0105 informowani, w jakim harmonogramie b\u0119d\u0105 post\u0119powa\u0142y prace naprawcze, kt\u00f3re umo\u017cliwi\u0105 im powr\u00f3t do gospodarstw domowych - doda\u0142. Wieczorek pytany o to, czy cz\u0119\u015b\u0107 mieszka\u0144 mo\u017ce nie nadawa\u0107 si\u0119 ju\u017c do zamieszkania, powiedzia\u0142, \u017ce b\u0119dzie tak \"do czasu wykonania pewnych czynno\u015bci zabezpieczaj\u0105cych\". Trzeba naprawi\u0107 strop, tam, gdzie dosz\u0142o do eksplozji, trzeba naprawi\u0107 \u015bciank\u0119 dzia\u0142ow\u0105, trzeba doprowadzi\u0107 do takiej konserwacji, aby nie zagra\u017ca\u0142o to lokatorom - oceni\u0142. Jest odci\u0119ty pr\u0105d, jest odci\u0119ty gaz, trudno m\u00f3wi\u0107 o warunkach do normalnego funkcjonowania. Brakuj\u0119 stolarki okiennej. Zarz\u0105dca podj\u0105\u0142 wszelkie czynno\u015bci, aby niezw\u0142ocznie podj\u0105\u0107 si\u0119 tego zadania, \u017ceby t\u0119 kamienic\u0119 jak najszybciej doprowadzi\u0107 do stanu u\u017cyteczno\u015bci, \u017ceby lokatorzy mogli wr\u00f3ci\u0107 jak najszybciej do swoich domostw - podkre\u015bli\u0142.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Bytom, wybuchy"},
{"id": "3084639", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-rwacy-potok-brudnej-wody-wpadl-do-wisly-zatrwazajace-nagrani,nId,3084639", "date": "2019-07-08", "time": "11:13:35", "title": "                    Rw\u0105cy potok brudnej wody wpad\u0142 do Wis\u0142y. Zatrwa\u017caj\u0105ce nagranie                                               ", "lead": "Na Facebooku pojawi\u0142 si\u0119 zatrwa\u017caj\u0105cy film, na kt\u00f3rym wida\u0107 jak do Wis\u0142y wp\u0142ywa wielki potok czarnej wody. Zdarzenie, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w weekend nagra\u0142 jeden z w\u0119dkarzy. ", "text": "Na Facebooku pojawi\u0142 si\u0119 zatrwa\u017caj\u0105cy film, na kt\u00f3rym wida\u0107 jak do Wis\u0142y wp\u0142ywa wielki potok czarnej wody. Zdarzenie, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w weekend nagra\u0142 jeden z w\u0119dkarzy. || Do zdarzenia dosz\u0142o 6 lipca w Bieruniu na \u015al\u0105sku. Internauta, kt\u00f3ry zamie\u015bci\u0142 nagranie, napisa\u0142, \u017ce do rzeki mia\u0142 zosta\u0107 wpuszczony w\u0119glowy szlam z Kopalni W\u0119gla Kamiennego Piast. || Tak si\u0119 niszczy polskie rzeki (Wis\u0142a - Bieru\u0144), woda z KWK Piast - tragedia - czytamy w jego wpisie na Facebooku. W sprawie powiadomiono policj\u0119 oraz stra\u017c po\u017carn\u0105. Na miejscu zdarzenia pojawi\u0142 si\u0119 tak\u017ce przedstawiciel z Bieru\u0144skiego Przedsi\u0119biorstwa In\u017cynierii Komunalnej. || Bieru\u0144skie Przedsi\u0119biorstwo In\u017cynierii Komunalnej zapewnia, \u017ce ciecz nie jest szkodliwa dla \u015brodowiska. Wed\u0142ug ich opinii czarna ciecz pochodzi\u0142a ze zbiornika retencyjnego w\u00f3d powierzchniowych i mog\u0142a by\u0107 zmieszana z mu\u0142em dennym. || Jak napisa\u0142 w o\u015bwiadczeniu prezes przedsi\u0119biorstwa, mu\u0142 jest substancj\u0105 naturalnie wyst\u0119puj\u0105c\u0105 w zbiornikach retencyjnych i nie jest agresywny dla \u015brodowiska. || W toku procesu technologicznego dosz\u0142o do awaryjnego zassania mu\u0142u dennego ze zbiornika retencyjnego w\u00f3d melioracyjnych przy ul. Bijasowickiej w Bieruniu.W nast\u0119pstwie zosta\u0142 on automatycznie przetransportowany ruroci\u0105giem do systemu wodnego. Mu\u0142 denny jest substancj\u0105 naturalnie wyst\u0119puj\u0105c\u0105 w zbiornikach retencyjnych i nie jest substancj\u0105 agresywn\u0105 dla \u015brodowiska. Dodatkowo sytuacj\u0119 pogarsza bardzo niski stan w\u00f3d powierzchniowych. Do\u0142o\u017cymy stara\u0144, aby zminimalizowa\u0107 ilo\u015b\u0107 namu\u0142u dennego w czerpni. W trybie awaryjnym przyst\u0105piono do prac. || Urz\u0105d miasta w Bieruniu zwr\u00f3ci si\u0119 do Wojew\u00f3dzkiego Inspektoratu Ochrony \u015arodowiska o zbadanie pr\u00f3bek wody z Wis\u0142y. ", "autor": "Arkadiusz  Grochot, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "Rzeka, Wis\u0142a"},
{"id": "3081694", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-jacht-i-love-poland-znowu-w-wodzie,nId,3081694", "date": "2019-07-06", "time": "21:36:00", "title": "                    Jacht \"I love Poland\" znowu w wodzie                                               ", "lead": "Jacht \"I love Poland\" ponownie na wodzie. Jednostka zosta\u0142a zwodowana w marinie na Rhode Island - informuje korespondent RMF FM Pawe\u0142 \u017buchowski. ", "text": "Jacht \"I love Poland\" ponownie na wodzie. Jednostka zosta\u0142a zwodowana w marinie na Rhode Island - informuje korespondent RMF FM Pawe\u0142 \u017buchowski. || Jednostka zosta\u0142a zwodowana, a remont dobiega ko\u0144ca. Naprawiono burt\u0119 i jacht zosta\u0142 pomalowany. Polska Fundacja Narodowa nie zdradza koszt\u00f3w naprawy jachtu. Na Rhode Island jest ju\u017c za\u0142oga, kt\u00f3ra po awarii zosta\u0142a wys\u0142ana do Polski. || Jacht I Love Poland ponownie na wodzie. Jednostka zosta\u0142a zwodowana. Remont dobiega ko\u0144ca. Jak wida\u0107 naprawiono burt\u0119, jacht zosta\u0142 pomalowany. @Fundacja_PFN nie chce zdradzi\u0107 ile kosztowa\u0107 b\u0119dzie naprawa jednostki na kt\u00f3rej w kwietniu z\u0142ama\u0142 si\u0119 maszt. @RMF24pl pic.twitter.com/gbBYMrwgbv \u2014 Pawe\u0142 \u017buchowski (@p_zuchowski) 6 lipca 2019 || 22 kwietnia z\u0142ama\u0142 si\u0119 maszt jednostki, kt\u00f3ry p\u00f3\u017aniej uszkodzi\u0142 burt\u0119. Jacht \"I love Poland\" znajdowa\u0142 si\u0119 50 mil na wsch\u00f3d od p\u00f3\u0142wyspu Sandy Hook. Wcze\u015bniej wyp\u0142yn\u0105\u0142 z portu w Nowym Jorku. || \u017badnego b\u0142\u0119du jako \u017ceglarze nie zrobili\u015bmy. Zawi\u00f3d\u0142 sprz\u0119t - t\u0142umaczy\u0142 w rozmowie z RMF FM kapitan jachtu Jaros\u0142aw Kaczorowski. Jachty to s\u0105 bardzo skomplikowane przyrz\u0105dy s\u0142u\u017c\u0105ce do p\u0142ywania. Tam jest mn\u00f3stwo element\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 zawie\u015b\u0107. Czasami co\u015b p\u0119knie, co\u015b zawiedzie- przekonywa\u0142. || ", "autor": "Pawe\u0142 \u017buchowski, Maciej Nycz", "source": "RMF FM", "tags": "Polska Fundacja Narodowa, PFN"},
{"id": "3084660", "url": "https://www.rmf24.pl/tylko-w-rmf24/kuba-kaluga/autor/news-elk-nastolatek-zmarl-w-placowce-opiekunczo-wychowawczej,nId,3084660", "date": "2019-07-08", "time": "12:12:43", "title": "                    E\u0142k: Nastolatek zmar\u0142 w plac\u00f3wce opieku\u0144czo-wychowawczej                                               ", "lead": "Prokuratura i policja z E\u0142ku w woj. warmi\u0144sko-mazurskim wyja\u015bniaj\u0105 spraw\u0119 \u015bmierci ch\u0142opca w plac\u00f3wce opieku\u0144czo-wychowawczej. Wczoraj jego cia\u0142o odnalaz\u0142a jedna z pracuj\u0105cych tam os\u00f3b.", "text": "Prokuratura i policja z E\u0142ku w woj. warmi\u0144sko-mazurskim wyja\u015bniaj\u0105 spraw\u0119 \u015bmierci ch\u0142opca w plac\u00f3wce opieku\u0144czo-wychowawczej. Wczoraj jego cia\u0142o odnalaz\u0142a jedna z pracuj\u0105cych tam os\u00f3b. || Jak ustali\u0142 reporter RMF FM Kuba Ka\u0142uga, prokuratura nie chce zdradza\u0107 szczeg\u00f3\u0142\u00f3w dotycz\u0105cych tego, jak zgin\u0119\u0142o dziecko, zanim okoliczno\u015bci tej tragedii nie zostan\u0105 dok\u0142adnie wyja\u015bnione. Sekcja zw\u0142ok nie\u017cyj\u0105cego nastolatka dopiero ma si\u0119 odby\u0107. || Jan Mikucki, prokurator rejonowy w E\u0142ku w rozmowie z RMF FM zaznaczy\u0142, \u017ce dzia\u0142ania podejmowane s\u0105 w tej sprawie w kierunku przest\u0119pstwa polegaj\u0105cego na namawianiu kogo\u015b lub pomocy w odebraniu sobie \u017cycia. Doda\u0142 te\u017c, \u017ce przes\u0142uchiwany w tej sprawie b\u0119dzie ca\u0142y personel pracuj\u0105cy w plac\u00f3wce. Trzeba dok\u0142adnie wyja\u015bni\u0107, co dzia\u0142o si\u0119 tam, zanim dosz\u0142o do tragedii.", "autor": "Kuba Ka\u0142uga, Katarzyna Staszko", "source": "RMF FM", "tags": "E\u0142k, nastolatek"},
{"id": "3084784", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-ustawa-o-zamrozeniu-cen-pradu-wciaz-nie-dziala,nId,3084784", "date": "2019-07-08", "time": "15:30:21", "title": "                    Ustawa o zamro\u017ceniu cen pr\u0105du wci\u0105\u017c nie dzia\u0142a                                               ", "lead": "Mija tydzie\u0144 od wej\u015bcia w \u017cycie nowej wersji ustawy pr\u0105dowej - i wci\u0105\u017c nie ma do niej rozporz\u0105dze\u0144. Ministerstwo Energii t\u0142umaczy, \u017ce trwaj\u0105 konsultacje. Nieoficjalnie jednak s\u0142yszymy, \u017ce zastrze\u017cenia ma Komisja Europejska. W efekcie mamy w Polsce chaos.", "text": "Mija tydzie\u0144 od wej\u015bcia w \u017cycie nowej wersji ustawy pr\u0105dowej - i wci\u0105\u017c nie ma do niej rozporz\u0105dze\u0144. Ministerstwo Energii t\u0142umaczy, \u017ce trwaj\u0105 konsultacje. Nieoficjalnie jednak s\u0142yszymy, \u017ce zastrze\u017cenia ma Komisja Europejska. W efekcie mamy w Polsce chaos. || 13 czerwca Sejm uchwali\u0142 bez poprawek nowel\u0119 zamra\u017caj\u0105c\u0105 ceny pr\u0105du przez ca\u0142y 2019 rok m.in. dla gospodarstw domowych, mikro- i ma\u0142ych firm, szpitali i jednostek sektora finans\u00f3w publicznych, w tym samorz\u0105d\u00f3w. Pod koniec czerwca ustaw\u0119 podpisa\u0142 prezydent Andrzej Duda. || Jak jednak informuje reporter RMF FM Krzysztof Berenda, nadal nie ma rozporz\u0105dze\u0144 do tej nowej ustawy. Ministerstwo Energii t\u0142umaczy, \u017ce trwaj\u0105 jeszcze konsultacje. A wed\u0142ug nieoficjalnych informacji, zastrze\u017cenia wci\u0105\u017c ma Komisja Europejska. || Od pocz\u0105tku roku ceny pr\u0105du nie zmieni\u0142y si\u0119 dla gospodarstw domowych. Straty z tego tytu\u0142u ponosz\u0105 sp\u00f3\u0142ki energetyczne. || Szef resortu energii zapowiada wi\u0119c, \u017ce po wakacjach elektrownie powinny dosta\u0107 rekompensaty. || Zamro\u017cenie cen rz\u0105d obieca\u0142 r\u00f3wnie\u017c samorz\u0105dom i firmom. Jak na razie bez efektu. Spraw\u0119 mia\u0142a za\u0142atwi\u0107 nowa ustawa - ale na razie po prostu nie dzia\u0142a. || W efekcie chaosu polskie firmy od grudnia nie maj\u0105 pewno\u015bci, ile p\u0142aci si\u0119 w Polsce za pr\u0105d. A to r\u00f3wnie\u017c - jak ostrzega w najnowszym raporcie Narodowy Bank Polski - przek\u0142ada si\u0119 na wzrosty cen.", "autor": "Krzysztof Berenda, Katarzyna Staszko", "source": "RMF FM", "tags": "ceny pr\u0105du"},
{"id": "3084687", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-nie-umie-przegrywac-nie-szanuje-innych-mocne-slowa-trenera-t,nId,3084687", "date": "2019-07-08", "time": "12:49:44", "title": "                    \u201eNie umie przegrywa\u0107, nie szanuje innych\u201d. Mocne s\u0142owa trenera Tite o Messim                                               ", "lead": "Lionel Messi zbojkotowa\u0142 sobotni\u0105 ceremoni\u0119 wr\u0119czenia reprezentacji Argentyny medali za trzecie miejsce w Copa America. Oskar\u017cy\u0142 te\u017c s\u0119dzi\u00f3w o stronniczo\u015b\u0107 i korupcj\u0119 .", "text": "Lionel Messi zbojkotowa\u0142 sobotni\u0105 ceremoni\u0119 wr\u0119czenia reprezentacji Argentyny medali za trzecie miejsce w Copa America. Oskar\u017cy\u0142 te\u017c s\u0119dzi\u00f3w o stronniczo\u015b\u0107 i korupcj\u0119 . || W sobotnim meczu Copa America Argentyna pokona\u0142a Chile 2:1, a Messi po raz drugi w karierze reprezentacyjnej otrzyma\u0142 czerwon\u0105 kartk\u0119. W 36. minucie gwiazdor Barcelony wda\u0142 si\u0119 w przepychank\u0119 z Garym Medelem, a paragwajski s\u0119dzia Mario Diaz bez wahania wykluczy\u0142 obu z gry. || Wcze\u015bniej czerwon\u0105 kartk\u0119 Messi dosta\u0142 tylko raz - debiutuj\u0105c w seniorskiej dru\u017cynie narodowej w 2005 roku w towarzyskim spotkaniu z W\u0119grami. || Pi\u0142karz w jasny spos\u00f3b da\u0142 do zrozumienia, co my\u015bli o decyzji s\u0119dzi\u00f3w o przyznaniu mu czerwonej kartki. Zbojkotowa\u0142 sobotni\u0105 ceremoni\u0119 i nie pojawia\u0142 si\u0119 na wr\u0119czeniu medali. || Nie poszed\u0142em na ceremoni\u0119 z kilku powod\u00f3w. Poniewa\u017c nie chc\u0119 by\u0107 cz\u0119\u015bci\u0105 tego spektaklu zepsucia, tego braku szacunku. Jeste\u015bmy zm\u0119czeni korupcj\u0105, s\u0119dziami i tym wszystkim, co psuje widowisko - powiedzia\u0142 Messi dziennikarzom. || Selekcjoner reprezentacji Brazylii Tite skrytykowa\u0142 zachowanie Messiego . On musi mie\u0107 wi\u0119cej szacunku do innych i powinien akceptowa\u0107, kiedy przegrywa - podkre\u015bli\u0142 Tite. Przyzna\u0142 jednocze\u015bnie, \u017ce kara dla Messiego w spotkaniu z Chile by\u0142a zbyt surowa, ale mimo to Argenty\u0144czyk powinien by\u0107 bardziej ostro\u017cny w swoich opiniach. || Po przegranym p\u00f3\u0142finale z Brazyli\u0105 (0:2) Argenty\u0144czycy narzekali na arbitr\u00f3w i z\u0142o\u017cyli skarg\u0119 do Po\u0142udniowoameryka\u0144skiej Konfederacji Pi\u0142karskiej w zwi\u0105zku z \"powa\u017cnymi b\u0142\u0119dami s\u0119dziowskimi\". Argenty\u0144ska federacja podejrzewa\u0142a nawet, \u017ce kr\u00f3tkie przerwy w systemie wideoweryfikacji (VAR) nie by\u0142y dzie\u0142em przypadku, poniewa\u017c dosz\u0142o do nich podczas dw\u00f3ch akcji, kt\u00f3re mog\u0142y zako\u0144czy\u0107 si\u0119 rzutami karnymi dla \"Albicelestes\".", "autor": "Aleksandra Wojciechowska ", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Lionel Messi, pi\u0142ka no\u017cna, Copa America"},
{"id": "3084663", "url": "https://www.rmf24.pl/kultura/news-ruszyly-zdjecia-do-psow-3-kiedy-premiera,nId,3084663", "date": "2019-07-08", "time": "12:16:07", "title": "                    Ruszy\u0142y zdj\u0119cia do \"Ps\u00f3w 3\". Kiedy premiera?                                               ", "lead": "Premiera \"Ps\u00f3w 3\" zaplanowana jest na 2020 rok. Na ekranie zobaczymy starych znajomych, b\u0119d\u0105 te\u017c nowi bohaterowie. Zacz\u0119\u0142y si\u0119 zdj\u0119cia do trzeciej cz\u0119\u015bci filmu. ", "text": "Premiera \"Ps\u00f3w 3\" zaplanowana jest na 2020 rok. Na ekranie zobaczymy starych znajomych, b\u0119d\u0105 te\u017c nowi bohaterowie. Zacz\u0119\u0142y si\u0119 zdj\u0119cia do trzeciej cz\u0119\u015bci filmu. || \"Podobno czeka na to ca\u0142y \u015bwiat\" - \u017cartuje na swoim vlogu Cezary Pazura. Aktor dodaje, \u017ce do roli musia\u0142 zgoli\u0107 brod\u0119. O tym, \u017ce \"Psy 3\" powstan\u0105 s\u0142uchaczy RMF FM, jako pierwszych, osobi\u015bcie poinformowa\u0142 re\u017cyser W\u0142adys\u0142aw Pasikowski ju\u017c w marcu 2019. || W\u0142adys\u0142aw Pasikowski jest autorem scenariusza i re\u017cyserem filmu. Tw\u00f3rca kultowych \"Ps\u00f3w\", kr\u0119c\u0105c \"Pok\u0142osie\" czy \"Jacka Stronga\" o pu\u0142kowniku Kukli\u0144skim i \"Kuriera\" o Nowaku-Jeziora\u0144skim, z miejsca z napisem \u201cspecjalista od m\u0119skiego kina\" przesun\u0105\u0142 w miejsce z napisem \u201cten, kt\u00f3ry opowiada o trudnej polskiej historii\". Pytany w rozmowie z RMF FM, swoim pierwszym radiowym wywiadzie, czy to zamys\u0142, czy tak si\u0119 po prostu z\u0142o\u017cy\u0142o, odpowiada\u0142: \"Tak si\u0119 z\u0142o\u017cy\u0142o, ale mam dla pa\u0144stwa mi\u0142\u0105 wiadomo\u015b\u0107, a przynajmniej dla cz\u0119\u015bci z pa\u0144stwa. Brzmi ona tak - jak tylko sko\u0144cz\u0119 ten film (chodzi o \"Kuriera\"), zaczynam zdj\u0119cia do filmu \"Psy 3\", wi\u0119c wracam tam, gdzie by\u0142a pani \u0142askawa umie\u015bci\u0107 mnie przed chwil\u0105\". || I Bogus\u0142aw Linda, i Cezary Pazura deklarowali, \u017ce zagraj\u0105 w trzeciej cz\u0119\u015bci \"Ps\u00f3w\". Pasikowski zawsze wraca do swoich ulubionych aktor\u00f3w. \"Lubi\u0119 robi\u0107 filmy z przyjaci\u00f3\u0142mi, to du\u017co \u0142atwiejsze ni\u017c robi\u0107 filmy z wrogami\" - m\u00f3wi\u0142 re\u017cyser w wywiadzie dla RMF FM.", "autor": "Katarzyna Sobiechowska-Szuchta, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "W\u0142adys\u0142aw Pasikowski, 'Psy'"},
{"id": "3084723", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-cudze-chwalicie-swego-nie-znacie-brytyjski-guardian-poleca-w,nId,3084723", "date": "2019-07-08", "time": "13:32:10", "title": "                    Cudze chwalicie, swego nie znacie. Brytyjski Guardian poleca wczasy na Warmii i Mazurach                                               ", "lead": "\u201eTo raj dla kajakarzy\u201d - pisze Dixie Wills, dziennikarz i podr\u00f3\u017cnik, wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cy z brytyjskim Guardianem, kt\u00f3ry sp\u0119dzi\u0142 aktywny urlop w woj. warmi\u0144sko \u2013 mazurskim. Zdaniem Willsa Kraina Wielkich Jezior Mazurskich to prawdziwe okno na \u015bwiat natury. Idealna przestrze\u0144 do zwiedzania, przyjazna rowerzystom i wielbicielom sport\u00f3w wodnych.", "text": "\u201eTo raj dla kajakarzy\u201d - pisze Dixie Wills, dziennikarz i podr\u00f3\u017cnik, wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cy z brytyjskim Guardianem, kt\u00f3ry sp\u0119dzi\u0142 aktywny urlop w woj. warmi\u0144sko \u2013 mazurskim. Zdaniem Willsa Kraina Wielkich Jezior Mazurskich to prawdziwe okno na \u015bwiat natury. Idealna przestrze\u0144 do zwiedzania, przyjazna rowerzystom i wielbicielom sport\u00f3w wodnych. || Nie sk\u0142ami\u0119 m\u00f3wi\u0105c, \u017ce byli\u015bmy po prostu oczarowani. Nigdy wcze\u015bniej nie s\u0142ysza\u0142am o Wielkich Jeziorach Mazurskich, nie wiedzia\u0142am nawet, \u017ce w Polsce jest a\u017c tyle jezior. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce na wsch\u00f3d od Gda\u0144ska, le\u017cy wojew\u00f3dztwie warmi\u0144sko-mazurskim, znane jako Kraina Tysi\u0105ca Jezior - pisze Dixie Wills. Jak zaznacza ta liczba nie jest zgodna z prawd\u0105, bo w rzeczywisto\u015bci jest tam ponad 3 tys. jezior. || Brytyjczyk zwiedzi\u0142 m.in. Olsztyn, W\u0119gorzewo, Mamerki, Sorkwity i Ryn. Zaliczy\u0142 sp\u0142yw kajakowy Krutyni\u0105 i zjad\u0142 obiad nad jeziorem Ukiel. || Na \u0142amach Guardiana Wills zach\u0119ca do sp\u0119dzenia urlopu na Warmii i Mazurach, zw\u0142aszcza tych, kt\u00f3rzy lubi\u0105 aktywny wypoczynek. To przestrze\u0144 stworzona dla rowerzyst\u00f3w i wielbicieli kajak\u00f3w. || Kraina Wielkich Jezior Mazurskich jest \"portalem do zagubionego \u015bwiata\" - reasumuje Dixie Wills. || Ca\u0142y artyku\u0142 przeczytacie &gt;&gt; tutaj&lt;&lt;.", "autor": "Katarzyna Staszko", "source": "RMF FM", "tags": "Mazury, Kraina Wielkich Jezior, aktywny wypoczynek, Guardian"},
{"id": "3084794", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-wimbledon-serena-williams-i-rafael-nadal-w-cwiercfinale,nId,3084794", "date": "2019-07-08", "time": "15:55:07", "title": "                    Wimbledon: Serena Williams i Rafael Nadal w \u0107wier\u0107finale                                               ", "lead": "Ameryka\u0144ska tenisistka Serena Williams awansowa\u0142a - po raz 14. w karierze - do \u0107wier\u0107fina\u0142u Wimbledonu. Zdobywczyni 23 tytu\u0142\u00f3w wielkoszlemowych w singlu pewnie pokona\u0142a Hiszpank\u0119 Carl\u0119 Suarez Navarro 6:2, 6:2. Sw\u00f3j mecz wygra\u0142 r\u00f3wnie\u017c Rafael Nadal. Hiszpan pokona\u0142 Portugalczyka Joao Sous\u0119 6:2, 6:2, 6:2. Nadal po raz si\u00f3dmy dotar\u0142 do czo\u0142owej \"\u00f3semki\" w londy\u0144skiej imprezie.\n", "text": "Ameryka\u0144ska tenisistka Serena Williams awansowa\u0142a - po raz 14. w karierze - do \u0107wier\u0107fina\u0142u Wimbledonu. Zdobywczyni 23 tytu\u0142\u00f3w wielkoszlemowych w singlu pewnie pokona\u0142a Hiszpank\u0119 Carl\u0119 Suarez Navarro 6:2, 6:2. Sw\u00f3j mecz wygra\u0142 r\u00f3wnie\u017c Rafael Nadal. Hiszpan pokona\u0142 Portugalczyka Joao Sous\u0119 6:2, 6:2, 6:2. Nadal po raz si\u00f3dmy dotar\u0142 do czo\u0142owej \"\u00f3semki\" w londy\u0144skiej imprezie. || 63 minuty zaj\u0119\u0142o Serenie Williams wygranie poniedzia\u0142kowego pojedynku. W ko\u0144c\u00f3wce pierwszego seta Carla Suarez Navarro mia\u0142a dwie okazje na prze\u0142amanie, ale rywalka w obu sytuacjach si\u0119 wybroni\u0142a. Williams po raz 16. wyst\u0105pi\u0142a w 1/8 fina\u0142u londy\u0144skiej imprezy, a po raz 14. awansowa\u0142a do kolejnego etapu. W \"\u00f3semce\" Wielkiego Szlema znalaz\u0142a si\u0119 po raz 51. || Kolejn\u0105 rywalk\u0105 m\u0142odszej z si\u00f3str Williams b\u0119dzie jej rodaczka Alison Riske, kt\u00f3ra w 1/8 fina\u0142u wyeliminowa\u0142a liderk\u0119 \u015bwiatowego rankingu Ashleigh Barty. Australijka, kt\u00f3ra w pierwszej po\u0142owie czerwca zwyci\u0119\u017cy\u0142a we French Open, by\u0142a wskazywana - obok Williams - jako jedna z g\u0142\u00f3wnych faworytek zmaga\u0144 na trawiastych kortach. Riske wygra\u0142a 3:6, 6:2, 6:3.Williams poza startem w singlu wyst\u0119puje w tej edycji tak\u017ce w mik\u015bcie, w kt\u00f3rym tworzy duet z Brytyjczykiem Andym Murrayem. W sobot\u0119 awansowali do drugiej rundy. || W innym poniedzia\u0142kowym starciu rozstawiony z numerem trzecim Rafael Nadal pokona\u0142 Portugalczyka Joao Sous\u0119 6:2, 6:2, 6:2. Hiszpa\u0144ski tenisista po raz si\u00f3dmy dotar\u0142 do czo\u0142owej \"\u00f3semki\" w londy\u0144skiej imprezie. || W dw\u00f3ch pierwszych partiach Nadal prze\u0142ama\u0142 rywala ju\u017c w jego pierwszych gemach serwisowych. W secie otwarcia prowadzi\u0142 nawet 4:0. Ani razu nie by\u0142 zagro\u017cony strat\u0105 podania, a sam wykorzysta\u0142 sze\u015b\u0107 z o\u015bmiu szans na \"breaka\". Przy stanie 1:1 zawodnicy rozegrali akcj\u0119 sk\u0142adaj\u0105c\u0105 si\u0119 z 20 uderze\u0144, kt\u00f3r\u0105 33-letni Hiszpan zako\u0144czy\u0142 bekhendem pos\u0142anym po przek\u0105tnej w biegu. Cz\u0119\u015b\u0107 publiczno\u015bci nagrodzi\u0142a go za to zagranie owacj\u0105 na stoj\u0105co. Pojedynek zako\u0144czy\u0142 za\u015b asem. || By\u0142 to najkr\u00f3tszy mecz wicelidera \u015bwiatowego rankingu w tej edycji londy\u0144skiej imprezy. Jak na razie straci\u0142 w niej jednego seta. W poniedzia\u0142ek odes\u0142a\u0142 z kwitkiem Sous\u0119, kt\u00f3ry w przypadku sprawienia niespodzianki i pokonania Nadala zosta\u0142by pierwszym Portugalczykiem w \u0107wier\u0107finale Wielkiego Szlema. || Kolejnym rywalem Nadala b\u0119dzie jeden z Amerykan\u00f3w - Tennys Sandgren lub Sam Querrey.", "autor": "Katarzyna Staszko", "source": "PAP", "tags": "serena williams, Wimbledon 2019"},
{"id": "3084706", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zostawila-niemowle-w-nagrzanym-aucie-i-poszla-sprzedawac-odz,nId,3084706", "date": "2019-07-08", "time": "13:42:38", "title": "                    Zostawi\u0142a niemowl\u0119 w nagrzanym aucie i posz\u0142a sprzedawa\u0107 odzie\u017c                                               ", "lead": "Do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia mo\u017ce grozi\u0107 31-letniej kobiecie, kt\u00f3ra zostawi\u0142a na blisko godzin\u0119 swoje 8-miesi\u0119czne dziecko w zamkni\u0119tym samochodzie na parkingu. Temperatura na zewn\u0105trz wynosi\u0142a ok. 25 stopni Celsjusza. Dziewczynka z objawami odwodnienia zosta\u0142a przewieziona do szpitala.", "text": "Do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia mo\u017ce grozi\u0107 31-letniej kobiecie, kt\u00f3ra zostawi\u0142a na blisko godzin\u0119 swoje 8-miesi\u0119czne dziecko w zamkni\u0119tym samochodzie na parkingu. Temperatura na zewn\u0105trz wynosi\u0142a ok. 25 stopni Celsjusza. Dziewczynka z objawami odwodnienia zosta\u0142a przewieziona do szpitala. || W sobot\u0119 na jednym z parking\u00f3w w Lubinie przechodnie zauwa\u017cyli ma\u0142e dziecko, kt\u00f3re g\u0142o\u015bno p\u0142aka\u0142o w zamkni\u0119tym samochodzie. || Matka zostawi\u0142a dziecko na blisko godzin\u0119, podczas gdy na zewn\u0105trz temperatura powietrza wynosi\u0142a oko\u0142o 25 stopni Celsjusza. Pojazd sta\u0142 w nas\u0142onecznionym miejscu.Jak si\u0119 okaza\u0142o, matka 8-miesi\u0119cznej dziewczynki, 31-letnia kobieta, zostawi\u0142a dziecko w samochodzie, kiedy spa\u0142o. W tym czasie posz\u0142a na gie\u0142d\u0119 handlowa\u0107 odzie\u017c\u0105. Kiedy dziecko si\u0119 obudzi\u0142o, zacz\u0119\u0142o g\u0142o\u015bno p\u0142aka\u0107 i to zaniepokoi\u0142o przebywaj\u0105cych na gie\u0142dzie ludzi, kt\u00f3rzy zadzwonili na policj\u0119 - m\u00f3wi Monika Kaleta z biura prasowego dolno\u015bl\u0105skiej policji. || W tym samym czasie, gdy na miejscu zdarzenia pojawi\u0142a si\u0119 policja, do auta podesz\u0142a matka dziewczynki, kt\u00f3ra otworzy\u0142a drzwi samochodu. By\u0142a zaskoczona obecno\u015bci\u0105 funkcjonariuszy. Pod jej opiek\u0105 znajdowa\u0142o si\u0119 jeszcze dwoje dzieci - powiedzia\u0142a policjantka. Na miejsce zdarzenia wezwano zesp\u00f3\u0142 pogotowia ratunkowego. Dziewczynka z objawami odwodnienia zosta\u0142a przewieziona do szpitala.Pozosta\u0142a dw\u00f3jka ma\u0142oletnich przekazana zosta\u0142a ich ojcu, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 na miejscu interwencji. 31-letnia matka zosta\u0142a zatrzymana i trafi\u0142a do policyjnej celi. Us\u0142ysza\u0142a ju\u017c zarzuty - doda\u0142a Kaleta. Poinformowa\u0142a, \u017ce za nara\u017cenie dziecka na bezpo\u015brednie niebezpiecze\u0144stwo utraty \u017cycia lub zdrowia kobiecie grozi kara nawet do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia. || ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "PAP", "tags": "niemowl\u0119, auto"},
{"id": "3084770", "url": "https://www.rmf24.pl/raporty/raport-napiecie-iran-usa/fakty/news-iran-rozpoczal-wzbogacanie-uranu-do-4-5-proc,nId,3084770", "date": "2019-07-08", "time": "15:16:22", "title": "                    Iran rozpocz\u0105\u0142 wzbogacanie uranu do 4,5 proc.                                               ", "lead": "Iran rozpocz\u0105\u0142 wzbogacanie uranu do poziomu 4,5 proc., co odpowiada obecnym potrzebom kraju \u2013 takie o\u015bwiadczenie wyda\u0142 rzecznik ira\u0144skiej agencji energii atomowej Behruz Kamalwandi. Limit wyznaczony przez mi\u0119dzynarodowe porozumienie atomowe to 3,67 proc.", "text": "Iran rozpocz\u0105\u0142 wzbogacanie uranu do poziomu 4,5 proc., co odpowiada obecnym potrzebom kraju \u2013 takie o\u015bwiadczenie wyda\u0142 rzecznik ira\u0144skiej agencji energii atomowej Behruz Kamalwandi. Limit wyznaczony przez mi\u0119dzynarodowe porozumienie atomowe to 3,67 proc. || Wypowied\u017a Kamalwandiego przytoczy\u0142y ira\u0144skie agencje prasowe, ISNA oraz Fars. Dzie\u0144 wcze\u015bniej w\u0142adze ira\u0144skie poinformowa\u0142y, \u017ce Iran przekroczy\u0142 pu\u0142ap 3,67 proc. || Rzecznik ira\u0144skiej agencji energii atomowej powiedzia\u0142, \u017ce w\u0142adze rozwa\u017caj\u0105 r\u00f3\u017cne dzia\u0142ania w reakcji na odej\u015bcie przez USA od porozumienia nuklearnego i wznowienie przez Waszyngton antyira\u0144skich sankcji. W\u015br\u00f3d omawianych mo\u017cliwo\u015bci wskaza\u0142 wzbogacanie uranu do poziomu 20 proc. lub wy\u017cszego oraz ponowne uruchomienie wir\u00f3wek, kt\u00f3rych dezaktywacja by\u0142a jednym z najwa\u017cniejszych postanowie\u0144 umowy. Doda\u0142, \u017ce zwi\u0119kszenie liczby wir\u00f3wek jest opcj\u0105 w ramach trzeciego kroku Iranu w zakresie zmniejszenia zobowi\u0105za\u0144 wobec umowy j\u0105drowej. Wskaza\u0142, \u017ce mo\u017cliwe jest ponowne uruchomienie wir\u00f3wek IR-2 i IR-2M. Rozpocz\u0119cie wzbogacania rozszczepialnego uranu do 20 proc. by\u0142oby dramatycznym krokiem, bo do tego poziomu Iran doszed\u0142 przed obowi\u0105zywaniem porozumienia; jest to te\u017c uwa\u017cane za wa\u017cny etap po\u015bredni na drodze do poziomu 90 proc. koniecznego do produkcji bomby atomowej - podkre\u015bla Reuters. || Kamalwandi zaznaczy\u0142, \u017ce europejscy sygnatariusze umowy nuklearnej powinni dzia\u0142a\u0107 szybko, aby zrealizowa\u0107 swoje obietnice, poniewa\u017c Iran b\u0119dzie nadal redukowa\u0142 swoje zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z umowy, dop\u00f3ki nie osi\u0105gnie rezultatu. W zesz\u0142ym tygodniu w poniedzia\u0142ek szef MSZ Iranu Mohammad D\u017cawad Zarif poinformowa\u0142, \u017ce ira\u0144skie zapasy nisko wzbogaconego uranu przekroczy\u0142y limit 300 kg ustalony w porozumieniu \u015bwiatowych mocarstw (USA, Rosja, Chiny, Wielka Brytania, Francja i Niemcy) z Iranem w sprawie jego programu nuklearnego. Potwierdzi\u0142a to Mi\u0119dzynarodowa Agencja Energii Atomowej (MAEA). W zesz\u0142ym tygodniu min\u0105\u0142 wyznaczony przez Teheran pa\u0144stwom europejskim na zaoferowanie nowych warunk\u00f3w uk\u0142adu nuklearnego. W niedziel\u0119 rzecznik ira\u0144skiego rz\u0105du zapowiedzia\u0142, je\u015bli jego sygnatariusze nie zezwol\u0105 na eksport ira\u0144skiej ropy, Teheran co 60 dni b\u0119dzie dalej ogranicza\u0142 swoje zobowi\u0105zania w ramach tej umowy. W maju 2018 roku prezydent Donald Trump wycofa\u0142 USA z paktu nuklearnego z Iranem, jednak pozosta\u0142e mocarstwa, kt\u00f3re sygnowa\u0142y te umow\u0119, chc\u0105 j\u0105 utrzyma\u0107 w mocy. Jest to bardzo trudne, bo Waszyngton na\u0142o\u017cy\u0142 sankcje na Teheran i grozi takimi retorsjami wszystkim krajom i podmiotom, kt\u00f3re tych ogranicze\u0144 nie b\u0119d\u0105 respektowa\u0107.", "autor": "Joanna Potocka", "source": "PAP", "tags": "Iran"},
{"id": "3084763", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-swr-etapowe-zwyciestwo-sonika-dwoch-polakow-na-czele,nId,3084763", "date": "2019-07-08", "time": "14:55:29", "title": "                    SWR: Etapowe zwyci\u0119stwo Sonika, dw\u00f3ch Polak\u00f3w na czele                                               ", "lead": "Rafa\u0142 Sonik zawsze powtarza, \u017ce g\u00f3ry to jego drugi dom. R\u00f3wnie\u017c podczas rajd\u00f3w najlepiej czuje si\u0119 na stromych, w\u0105skich, technicznych przejazdach. Drugi etap Silk Way Rally nie by\u0142 co prawda pod tym wzgl\u0119dem idealny, poniewa\u017c nie brakowa\u0142o b\u0142ota i przepraw przez g\u0142\u0119bok\u0105 wod\u0119, ale siedmiokrotny zdobywca Pucharu \u015awiata wykaza\u0142 si\u0119 najwi\u0119ksz\u0105 ostro\u017cno\u015bci\u0105 spo\u015br\u00f3d quadowc\u00f3w i dzi\u0119ki temu nie tylko wygra\u0142 etap, ale zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c liderem rywalizacji. ", "text": "Rafa\u0142 Sonik zawsze powtarza, \u017ce g\u00f3ry to jego drugi dom. R\u00f3wnie\u017c podczas rajd\u00f3w najlepiej czuje si\u0119 na stromych, w\u0105skich, technicznych przejazdach. Drugi etap Silk Way Rally nie by\u0142 co prawda pod tym wzgl\u0119dem idealny, poniewa\u017c nie brakowa\u0142o b\u0142ota i przepraw przez g\u0142\u0119bok\u0105 wod\u0119, ale siedmiokrotny zdobywca Pucharu \u015awiata wykaza\u0142 si\u0119 najwi\u0119ksz\u0105 ostro\u017cno\u015bci\u0105 spo\u015br\u00f3d quadowc\u00f3w i dzi\u0119ki temu nie tylko wygra\u0142 etap, ale zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c liderem rywalizacji. || Kluczem do dzisiejszego wyniku by\u0142a ostro\u017cno\u015b\u0107. Jecha\u0142em troch\u0119 jak saper, zwalniaj\u0105c przed ka\u017cdym przejazdem przez wod\u0119 i wybieraj\u0105c najlepsz\u0105 drog\u0119. Dzi\u0119ki temu bez wi\u0119kszych przyg\u00f3d dojecha\u0142em do mety, ale musz\u0119 przyzna\u0107, \u017ce raz wjecha\u0142em do tak g\u0142\u0119bokiego bajora, \u017ce musia\u0142em d\u0142ugo si\u0119 \u015blizga\u0107, by wydosta\u0107 si\u0119 na suchy grunt - relacjonowa\u0142 krakowianin. || Arkadiusz Lindner, kt\u00f3ry otwiera\u0142 tras\u0119, uszkodzi\u0142 felg\u0119 i przebi\u0142 opon\u0119. Straci\u0142 wiele cennych minut na napraw\u0119 usterek, zdo\u0142a\u0142 jednak utrzyma\u0107 kilkuminutow\u0105 przewag\u0119 nad Aleksandrem Maksimowem w klasyfikacji generalnej. Rosjanin wypad\u0142 z trasy na pocz\u0105tkowych kilometrach odcinka specjalnego. Aleksander sp\u00f3\u017ani\u0142 si\u0119 na start i ruszy\u0142 minut\u0119 po mnie. Kiedy mnie wyprzedza\u0142, wida\u0107 by\u0142o, \u017ce chce nadgoni\u0107 jak najwi\u0119cej czasu. W po\u015bpiechu musia\u0142 pope\u0142ni\u0107 b\u0142\u0105d i wpad\u0142 mi\u0119dzy drzewa. Zatrzyma\u0142em si\u0119 przy nim, ale pokaza\u0142, \u017ce wszystko w porz\u0105dku i mam jecha\u0107 dalej - opowiada\u0142 Rafa\u0142 Sonik. || Mnie r\u00f3wnie\u017c nie omin\u0119\u0142a przygoda. Przed jedn\u0105 z setek dziur z wod\u0105 zwolni\u0142em i nagle poczu\u0142em uderzenie w bark. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce nie widzia\u0142em motocyklisty, kt\u00f3ry pr\u00f3bowa\u0142 mnie wyprzedzi\u0107 tu\u017c przed wod\u0105. Widzia\u0142, \u017ce nie zd\u0105\u017cy, wi\u0119c wychyli\u0142 si\u0119, zderzyli\u015bmy si\u0119 barkami i \u0142okciami, a on po\u0142o\u017cy\u0142 motocykl. Na szcz\u0119\u015bcie obaj wyszli\u015bmy z tej sytuacji bez szwanku - m\u00f3wi\u0142 quadowiec. || Etap z Bajkalska do U\u0142an Ude by\u0142 drugim i ostatnim na terytorium Rosji. We wtorek rano zawodnicy przekrocz\u0105 granic\u0119 i trzeci, licz\u0105cy 243 km odcinek specjalny odb\u0119dzie si\u0119 ju\u017c na terytorium Mongolii. Ta cz\u0119\u015b\u0107 Rosji jest pi\u0119kna, a jej g\u00f3ry kojarz\u0105 mi si\u0119 z Bieszczadami, cho\u0107 jest tu znacznie wi\u0119cej g\u0142az\u00f3w ni\u017c w naszych g\u00f3rach. Od jutra mam ju\u017c jednak nadziej\u0119, \u017ce b\u0119dzie bardziej sucho i nasze \u015bciganie w Mongolii nabierze jeszcze wi\u0119kszych rumie\u0144c\u00f3w - doda\u0142 na koniec Sonik. || II etap1. Rafa\u0142 Sonik (POL) 2:56.392. Aleksander Maksimow (RUS) +12.003. Arkadiusz Lindner (POL) +12.13 || Klasyfikacja generalna:1. Rafa\u0142 Sonik (POL) 3:37.46 2. Arkadiusz Lindner (POL) +6.32 3. Aleksander Maksimow (RUS) +10.56 Zapraszamy na: www.facebook.com/rafalsonikofficial/ oraz www.instagram.com/rafalsonik/ || ", "autor": "", "source": "Materia\u0142y prasowe", "tags": "Rafa\u0142 Sonik"},
{"id": "3084753", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-tragedia-na-krajowej-79-zginal-motocyklista,nId,3084753", "date": "2019-07-08", "time": "14:31:40", "title": "                    Tragedia na krajowej \"79\". Zgin\u0105\u0142 motocyklista                                               ", "lead": "Motocyklista zgin\u0105\u0142 w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na drodze krajowej nr 79 w We\u0142ninie w \u015awi\u0119tokrzyskiem. Jego pojazd zderzy\u0142 si\u0119 z autem osobowym \u2013 przekaza\u0142 oficer prasowy Komendy Powiatowej Policji w Busku-Zdroju Tomasz Piwowarski.", "text": "Motocyklista zgin\u0105\u0142 w wypadku, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na drodze krajowej nr 79 w We\u0142ninie w \u015awi\u0119tokrzyskiem. Jego pojazd zderzy\u0142 si\u0119 z autem osobowym \u2013 przekaza\u0142 oficer prasowy Komendy Powiatowej Policji w Busku-Zdroju Tomasz Piwowarski. || Do wypadku dosz\u0142o ok. godz. 13:00 na odcinku S\u0142upia - Nowy Korczyn. || Z ustale\u0144 wynika, \u017ce kieruj\u0105cy autem osobowym 54-letni m\u0119\u017cczyzna wykonuj\u0105c manewr skr\u0119tu w lewo na skrzy\u017cowaniu z drogi podporz\u0105dkowanej najprawdopodobniej nie ust\u0105pi\u0142 pierwsze\u0144stwa przejazdu jad\u0105cemu z naprzeciwka motocyklowi - poinformowa\u0142 Piwowarski.Pomimo akcji reanimacyjnej nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107 motocyklisty.W zwi\u0105zku z wypadkiem na drodze krajowej nr 79 policja wprowadzi\u0142a ruch wahad\u0142owy. Utrudnienia mog\u0105 potrwa\u0107 do godz. 17:00.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "wypadek"},
{"id": "3084781", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-mamed-chalidow-wznawia-kariere-powroce-tam-gdzie-moje-miejsc,nId,3084781", "date": "2019-07-08", "time": "15:32:36", "title": "                    Mamed Chalidow wznawia karier\u0119. \"Powr\u00f3c\u0119 tam, gdzie moje miejsce\"                                               ", "lead": "Mamed Chalidow, jeden z najbardziej znanych polskich zawodnik\u00f3w mieszanych sztuk walki wraca do klatki. 38-latek zapowiedzia\u0142 to na swoim Facebooku. \"To wasze g\u0142osy nios\u0142y mnie ostatnie 15 lat. To dla was powr\u00f3c\u0119 tam, gdzie moje miejsce - do klatki MMA\" \u2013 czytamy na jego stronie.", "text": "Mamed Chalidow, jeden z najbardziej znanych polskich zawodnik\u00f3w mieszanych sztuk walki wraca do klatki. 38-latek zapowiedzia\u0142 to na swoim Facebooku. \"To wasze g\u0142osy nios\u0142y mnie ostatnie 15 lat. To dla was powr\u00f3c\u0119 tam, gdzie moje miejsce - do klatki MMA\" \u2013 czytamy na jego stronie. || Ostatni\u0105 walk\u0119 Chalidow stoczy\u0142 1 grudnia 2018 roku podczas gali KSW 46. Przegra\u0142 wtedy decyzj\u0105 s\u0119dzi\u00f3w z Tomaszem Narkunem. Bezpo\u015brednio po walce og\u0142osi\u0142 zako\u0144czenie kariery t\u0142umacz\u0105c si\u0119 problemami zdrowotnymi. || Teraz jednak zawodnik z Olsztyna zapowiada sw\u00f3j powr\u00f3t. \"Sam wejd\u0119 do klatki .... i mog\u0119 wam obieca\u0107 jedno: mocniejszy ni\u017c kiedykolwiek, wybudzony przez odg\u0142osy broni we w\u0142asnym domu, gro\u017aniejszy ni\u017c kiedykolwiek. Oczerniony i os\u0105dzony wr\u00f3c\u0119 pewniejszy ni\u017c kiedykolwiek. Bo w\u0142a\u015bnie ta sytuacja pokaza\u0142a mi ostatecznie, \u017ce niech\u0119tne jednostki zalewa fala lojalnych fan\u00f3w wpieraj\u0105cych mnie przez lata a za kilkoma pojedynczymi gwizdami stoj\u0105 setki tysi\u0119cy tych, kt\u00f3rzy wo\u0142ali i wo\u0142aj\u0105 na trybunach moje imi\u0119. To wasze g\u0142osy nios\u0142y mnie ostatnie 15 lat. To dla was powr\u00f3c\u0119 tam gdzie moje miejsce - do klatki ... klatki MMA\" - czytamy na jego Facebooku. || W swoim wpisie Chalidow nawi\u0105zuje do jego niedawnego zatrzymania. Jak informowali\u015bmy w RMF FM, zawodnik zosta\u0142 zatrzymany przez Biuro Operacji Antyterrorystycznych. Chodzi o paserstwo luksusowych samochod\u00f3w. Prokurator ustali\u0142, \u017ce Chalidow mia\u0142 uczestniczy\u0107 w handlu kradzionymi samochodami, kt\u00f3re by\u0142y nabywane w Czechach. Chodzi o takie pojazdy jak Porsche Panamera, Range Rover Evoque, BMW M6, czy BMW serii 7. || Po przes\u0142uchaniu 38-latek us\u0142ysza\u0142 11 zarzut\u00f3w, kt\u00f3re dotycz\u0105 paserstwa, zniszczenia mienia, zniewa\u017cania funkcjonariuszy i naruszenia nietykalno\u015bci. Chalidow nie przyzna\u0142 si\u0119 do winy i z\u0142o\u017cy\u0142 obszerne wyja\u015bnienia. Nie zosta\u0142 aresztowany. || Mamed Chalidow w MMA walczy\u0142 od 2004 roku. W tym czasie stoczy\u0142 42 walki, z kt\u00f3rych 34 wygra\u0142, sze\u015b\u0107 przegra\u0142, a dwie zremisowa\u0142 - przypomina Onet.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "Mamed Chalidow, KSW, MALKOWSKI"},
{"id": "3084792", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-bruksela-materialy-wybuchowe-w-szafie-pod-schodami-remontowa,nId,3084792", "date": "2019-07-08", "time": "15:50:46", "title": "                    Bruksela: Materia\u0142y wybuchowe w szafie pod schodami remontowanego domu                                               ", "lead": "W jednym z dom\u00f3w w brukselskiej dzielnicy Anderlecht odkryto du\u017c\u0105 ilo\u015b\u0107 materia\u0142\u00f3w wybuchowych. \u0141adunek zawiera\u0142 gwo\u017adzie i \u015bruby, ale s\u0142u\u017cby nie wskazuj\u0105 na ch\u0119\u0107 u\u017cycia go w ewentualnym zamachu terrorystycznym.", "text": "W jednym z dom\u00f3w w brukselskiej dzielnicy Anderlecht odkryto du\u017c\u0105 ilo\u015b\u0107 materia\u0142\u00f3w wybuchowych. \u0141adunek zawiera\u0142 gwo\u017adzie i \u015bruby, ale s\u0142u\u017cby nie wskazuj\u0105 na ch\u0119\u0107 u\u017cycia go w ewentualnym zamachu terrorystycznym. || Wed\u0142ug publicznego nadawcy RTBF \u0142adunek zosta\u0142 odkryty przypadkowo w szafie pod schodami domu przez pracownika budowlanego podczas prac remontowych. Gdy zauwa\u017cy\u0142 podejrzany pakunek, zaalarmowa\u0142 policj\u0119. || U\u017cycie \u015brub i gwo\u017adzi przypomina \u0142adunki wykorzystywane w zamachach terrorystycznych w Pary\u017cu i Brukseli w 2015 i 2016 r. W przydomowym sk\u0142adzie, kt\u00f3rego unieszkodliwieniem zaj\u0119li si\u0119 wojskowi, by\u0142 te\u017c kastet oraz zapalniki. || S\u0142u\u017cby staraj\u0105 si\u0119 ustali\u0107, do kogo nale\u017ca\u0142y zgromadzone przedmioty oraz do czego mia\u0142by by\u0107 u\u017cyte. Trwa analiza odcisk\u00f3w palc\u00f3w oraz materia\u0142u DNA znalezionego na miejscu. || Cho\u0107 do odkrycia dosz\u0142o w sobot\u0119 w godzinach wieczornych, prokuratura wyda\u0142a w tej sprawie o\u015bwiadczenie dopiero w poniedzia\u0142ek. W weekend w Brukseli startowa\u0142 wy\u015bcig Tour De France, kt\u00f3ry przyci\u0105gn\u0105\u0142 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy ludzi chc\u0105cych kibicowa\u0107 kolarzom. Zdaniem prokuratury nic jednak nie wskazuje, \u017ce chciano przygotowa\u0107 na niego zamach. Wed\u0142ug s\u0142u\u017cb znalezisko mo\u017ce by\u0107 star\u0105 skrytk\u0105 na materia\u0142y wybuchowe. || Belgia by\u0142a wcze\u015bniej celem atak\u00f3w terrorystycznych ze strony fanatyk\u00f3w zwi\u0105zanych z tzw. Pa\u0144stwem Islamskim. Najtragiczniejszy z nich mia\u0142 miejsce 22 marca 2016 r., gdy w wyniku dw\u00f3ch zamach\u00f3w przeprowadzonych tego samego dnia, na lotnisku i w metrze, zgin\u0119\u0142o 32 osoby, a 340 zosta\u0142o rannych.", "autor": "Joanna Potocka", "source": "PAP", "tags": "Bruksela"},
{"id": "3081548", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-afrykanskie-upaly-we-wloszech-czerwony-alert-we-florencji-na,nId,3081548", "date": "2019-07-06", "time": "09:27:29", "title": "                    Afryka\u0144skie upa\u0142y we W\u0142oszech. Czerwony alert we Florencji, najgor\u0119cej na Sardynii                                               ", "lead": "40-stopniowe upa\u0142y maj\u0105 utrzymywa\u0107 si\u0119 w du\u017cej cz\u0119\u015bci W\u0142och w czasie weekendu. Najgor\u0119cej b\u0119dzie na Sardynii, gdzie temperatury wzrosn\u0105 do 42 stopni. Alarm w zwi\u0105zku z upa\u0142em obowi\u0105zuje te\u017c mi\u0119dzy innymi we Florencji.", "text": "40-stopniowe upa\u0142y maj\u0105 utrzymywa\u0107 si\u0119 w du\u017cej cz\u0119\u015bci W\u0142och w czasie weekendu. Najgor\u0119cej b\u0119dzie na Sardynii, gdzie temperatury wzrosn\u0105 do 42 stopni. Alarm w zwi\u0105zku z upa\u0142em obowi\u0105zuje te\u017c mi\u0119dzy innymi we Florencji. || Nad W\u0142ochy, od po\u0142udnia po p\u00f3\u0142noc, nadesz\u0142a kolejna fala gor\u0105ca z Afryki z temperaturami powy\u017cej 35-36 stopni w wi\u0119kszo\u015bci w\u0142oskich miast. Taka pogoda towarzyszy\u0107 b\u0119dzie pierwszej fazie masowych wyjazd\u00f3w na wakacje. || Wyj\u0105tkowo dotkliwy upa\u0142 panowa\u0107 b\u0119dzie do poniedzia\u0142ku na Sardynii, gdzie wypoczywaj\u0105 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy turyst\u00f3w. Regionalna Obrona Cywilna na wyspie wyda\u0142a ostrze\u017cenie w zwi\u0105zku z zapowiadanym przez synoptyk\u00f3w wzrostem temperatur do 41-42 stopni. Pocz\u0105tkowo najgor\u0119cej b\u0119dzie w \u015brodkowej cz\u0119\u015bci Sardynii, a potem front ten rozszerzy si\u0119 na obszary na po\u0142udniu i na wschodzie.Czerwony alert z powodu upa\u0142\u00f3w obowi\u0105zuje we Florencji. Zosta\u0142 wprowadzony przez miejscowe w\u0142adze, kt\u00f3re przestrzegaj\u0105 przed mo\u017cliwymi konsekwencjami dla zdrowia.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Upa\u0142y, W\u0142ochy"},
{"id": "3081554", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-uwaga-na-oszustow-probuja-wyludzic-pieniadze-od-klientow-ban,nId,3081554", "date": "2019-07-06", "time": "10:01:11", "title": "                    Uwaga na oszust\u00f3w! Pr\u00f3buj\u0105 wy\u0142udzi\u0107 pieni\u0105dze od klient\u00f3w bank\u00f3w                                               ", "lead": "Oszu\u015bci znale\u017ali nowy spos\u00f3b, \u017ceby wy\u0142udzi\u0107 pieni\u0105dze od klient\u00f3w bank\u00f3w. Wysy\u0142aj\u0105 oni smsy z informacj\u0105 o przychodz\u0105cym przelewie. Przed naci\u0105gaczami ostrzega mi\u0119dzy innymi mBank.", "text": "Oszu\u015bci znale\u017ali nowy spos\u00f3b, \u017ceby wy\u0142udzi\u0107 pieni\u0105dze od klient\u00f3w bank\u00f3w. Wysy\u0142aj\u0105 oni smsy z informacj\u0105 o przychodz\u0105cym przelewie. Przed naci\u0105gaczami ostrzega mi\u0119dzy innymi mBank. || Oszu\u015bci wysy\u0142aj\u0105 wiadomo\u015b\u0107 sms lub e-mail z wiadomo\u015bci\u0105, \u017ce zosta\u0142o zarejestrowane zlecenie wykonania przelewu na nasze konto. W celu jego potwierdzenia potrzebne jest jednak otworzenie za\u0142\u0105cznika do wiadomo\u015bci. || Po klikni\u0119ciu w plik na naszym urz\u0105dzeniu instaluje si\u0119 z\u0142o\u015bliwe oprogramowanie, kt\u00f3re mo\u017ce skutkowa\u0107 przej\u0119ciem kontroli nad naszym kontem przez haker\u00f3w. || Je\u017celi ju\u017c klikn\u0119li\u015bmy na za\u0142\u0105cznik, warto jak najszybciej przeskanowa\u0107 komputer programem antywirusowym w poszukiwaniu z\u0142o\u015bliwego oprogramowania. Trzeba te\u017c jak najszybciej zmieni\u0107 has\u0142o do bankowo\u015bci internetowej, konta pocztowego i do portali spo\u0142eczno\u015bciowych. || mBank przypomina te\u017c, \u017ce nigdy nie wysy\u0142a wiadomo\u015bci e-mail zawieraj\u0105cych link do logowania do serwisu transakcyjnego i nie prosi o podanie danych osobowych w czasie logowania. Nie prosi te\u017c o wykonywanie przelew\u00f3w testowych.", "autor": "Arkadiusz  Grochot, Krzysztof Berenda", "source": "RMF FM", "tags": "oszu\u015bci, pieni\u0105dze, mBank"},
{"id": "3081559", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-gdansk-wypadek-na-obwodnicy-poludniowej-sa-duze-utrudnienia-,nId,3081559", "date": "2019-07-06", "time": "10:02:11", "title": "                    Gda\u0144sk: Wypadek na Obwodnicy Po\u0142udniowej. S\u0105 du\u017ce utrudnienia w w ruchu                                               ", "lead": "Do wypadku dw\u00f3ch tir\u00f3w dosz\u0142o na Obwodnicy Po\u0142udniowej Gda\u0144ska mi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami Gda\u0144sk-Lipce i Gda\u0144sk Po\u0142udnie. Kierowcy musz\u0105 spodziewa\u0107 si\u0119 sporych utrudnie\u0144 w ruchu.", "text": "Do wypadku dw\u00f3ch tir\u00f3w dosz\u0142o na Obwodnicy Po\u0142udniowej Gda\u0144ska mi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami Gda\u0144sk-Lipce i Gda\u0144sk Po\u0142udnie. Kierowcy musz\u0105 spodziewa\u0107 si\u0119 sporych utrudnie\u0144 w ruchu. || Zablokowany zosta\u0142 ruch w kierunku drogi krajowej numer 6. W kierunku Warszawy pojazdy poruszaj\u0105 si\u0119 po jednym pasie jezdni.Dy\u017curny Punktu Informacji Drogowej oddzia\u0142u gda\u0144skiego Generalnej Dyrekcji Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad Daniel Strzeli\u0144ski poinformowa\u0142, \u017ce utrudnienia w ruchu mog\u0105 potrwa\u0107 do ok. godz. 11. || ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "wypadek"},
{"id": "3081558", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-niedziela-handlowa-czy-jutro-zrobimy-zakupy,nId,3081558", "date": "2019-07-06", "time": "10:21:37", "title": "                    Niedziela handlowa. Czy jutro zrobimy zakupy?                                               ", "lead": "Od pocz\u0105tku 2019 roku zakaz niedzielnego handlu obowi\u0105zuje we wszystkie niedziele z wyj\u0105tkiem ostatniej w miesi\u0105cu. Dlatego w najbli\u017csz\u0105 niedziel\u0119 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te.", "text": "Od pocz\u0105tku 2019 roku zakaz niedzielnego handlu obowi\u0105zuje we wszystkie niedziele z wyj\u0105tkiem ostatniej w miesi\u0105cu. Dlatego w najbli\u017csz\u0105 niedziel\u0119 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te. || Ustawa o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta wesz\u0142a w \u017cycie 1 marca 2018 roku. Zgodnie z ni\u0105, w tym roku handel jest dozwolony w jedn\u0105 niedziel\u0119 w miesi\u0105cu - ostatni\u0105, a tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. || Zakaz nie obowi\u0105zuje m.in. w cukierniach, lodziarniach, na stacjach paliw, w kwiaciarniach, w sklepach z pras\u0105 i kawiarniach. || Od 2020 r. zakaz handlu nie b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 jedynie w ostatni\u0105 niedziel\u0119 stycznia, kwietnia, czerwca i sierpnia. Zakupy zrobimy tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. || Za z\u0142amanie zakazu handlu w niedziele grozi kara w wysoko\u015bci od 1 tys. z\u0142 do 100 tys. z\u0142, a przy uporczywym \u0142amaniu ustawy - kara ograniczenia wolno\u015bci. ", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF24", "tags": "niedziela handlowa, zakupy, sklepy"},
{"id": "3081563", "url": "https://www.rmf24.pl/kultura/news-malowany-ptak-jest-zwiastun-ekranizacji-glosnej-ksiazki-kosi,nId,3081563", "date": "2019-07-06", "time": "10:40:41", "title": "                    \"Malowany ptak\": Jest zwiastun ekranizacji g\u0142o\u015bnej ksi\u0105\u017cki Kosi\u0144skiego                                               ", "lead": "W sieci mo\u017cna ju\u017c ogl\u0105da\u0107 zwiastun filmu \"Malowany ptak\" w re\u017cyserii V\u00e1clava Marhoula. Ekranizacja g\u0142o\u015bnej ksi\u0105\u017cki Jerzego Kosi\u0144skiego o tym samym tytule b\u0119dzie mia\u0142a swoj\u0105 premier\u0119 we wrze\u015bniu w Czechach. Obraz b\u0119dzie wy\u015bwietlany te\u017c w polskich kinach. ", "text": "W sieci mo\u017cna ju\u017c ogl\u0105da\u0107 zwiastun filmu \"Malowany ptak\" w re\u017cyserii V\u00e1clava Marhoula. Ekranizacja g\u0142o\u015bnej ksi\u0105\u017cki Jerzego Kosi\u0144skiego o tym samym tytule b\u0119dzie mia\u0142a swoj\u0105 premier\u0119 we wrze\u015bniu w Czechach. Obraz b\u0119dzie wy\u015bwietlany te\u017c w polskich kinach. || Jerzy Kosi\u0144ski wyda\u0142 swoj\u0105 powie\u015b\u0107 w 1965 roku. Akcja rozgrywa si\u0119 podczas II wojny \u015bwiatowej. W ksi\u0105\u017cce jest przedstawiony \u015bwiat widziany oczyma m\u0142odego ch\u0142opca, \"uwa\u017canego za cyga\u0144skiego lub \u017cydowskiego przyb\u0142\u0119d\u0119\". Dziecko b\u0142\u0105ka si\u0119 mi\u0119dzy miasteczkami Europy Wschodniej, gdzie widzi \u017byd\u00f3w i Rom\u00f3w wysy\u0142anych do oboz\u00f3w koncentracyjnych. Ch\u0142opiec sam do\u015bwiadcza akt\u00f3w okrucie\u0144stwa i przemocy. Powie\u015b\u0107 Kosi\u0144skiego wzbudzi\u0142a spore kontrowersje - mi\u0119dzy innymi ze wzgl\u0119du na zawarte w niej brutalne sceny gwa\u0142tu. Pojawiaj\u0105 si\u0119 te\u017c g\u0142osy, \u017ce ksi\u0105\u017cka jest antypolska i prezentuje niew\u0142a\u015bciwy obraz mieszka\u0144c\u00f3w wsi. Vaclav Marhoul og\u0142osi\u0142, \u017ce naby\u0142 prawa do filmowej adaptacji powie\u015bci w 2010 roku. Zdj\u0119cia do filmu rozpocz\u0119to w marcu 2017 roku. Film jest koprodukcj\u0105 czesko-s\u0142owacko-ukrai\u0144sk\u0105. Premiera filmu w Czechach odb\u0119dzie si\u0119 ju\u017c we wrze\u015bniu. Wed\u0142ug wielu \"Malowany ptak\" b\u0119dzie pokazywany na festiwalu w Wenecji - podaje Onet. Prawdopodobnie r\u00f3wnie\u017c polscy widzowie b\u0119d\u0105 mieli szans\u0119 obejrze\u0107 obraz w kinach. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": ""},
{"id": "3081569", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-prezydent-barcelony-nie-ma-tematu-powrotu-neymara,nId,3081569", "date": "2019-07-06", "time": "11:04:57", "title": "                    Prezydent Barcelony: Nie ma tematu powrotu Neymara                                               ", "lead": "Prezydent Barcelony Josep Maria Bartomeu wypowiedzia\u0142 si\u0119 na temat ewentualnego transferu Neymara do katalo\u0144skiego klubu. Z jego s\u0142\u00f3w wynika, \u017ce do takiej transakcji mo\u017ce nie doj\u015b\u0107.", "text": "Prezydent Barcelony Josep Maria Bartomeu wypowiedzia\u0142 si\u0119 na temat ewentualnego transferu Neymara do katalo\u0144skiego klubu. Z jego s\u0142\u00f3w wynika, \u017ce do takiej transakcji mo\u017ce nie doj\u015b\u0107. || Prezydent FC Barcelona Josep Maria Bartomeu wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konferencji prasowej. Oczywi\u015bcie jednym z najwa\u017cniejszych temat\u00f3w by\u0142y transfery, a przede wszystkim kwestia Neymara. W ostatnim czasie pojawia\u0142o si\u0119 coraz wi\u0119cej informacji m\u00f3wi\u0105cych o tym, \u017ce Brazylijczyk mo\u017ce odej\u015b\u0107 z PSG i ponownie zagra\u0107 w barwach Dumy Katalonii. Ten scenariusz raczej si\u0119 jednak nie spe\u0142ni. || Wiemy, \u017ce chce odej\u015b\u0107 z PSG, ale wiemy te\u017c, \u017ce PSG nie chce go pu\u015bci\u0107. Z tego powodu temat nie istnieje - powiedzia\u0142 Bartomeu, nie chc\u0105c wdawa\u0107 si\u0119 w szczeg\u00f3\u0142y - pisze Onet. Nigdy nie rozmawiamy o pi\u0142karzach innych klub\u00f3w. To kwestia szacunku. Dlatego te\u017c nie chcieliby\u015bmy, by inne zespo\u0142y robi\u0142y to w stosunku do naszych graczy - dodawa\u0142 szef Dumy Katalonii. || Dziennikarze pytali go tak\u017ce czy podtrzymuje opini\u0119, \u017ce Ousmane Dembele jest lepszym pi\u0142karzem od Neymara. Tak. On jest m\u0142ody i utalentowany. To inny pi\u0142karz od tych, kt\u00f3rzy obecnie s\u0105 na szczycie. Bardzo go lubi\u0119. Wci\u0105\u017c mo\u017ce si\u0119 jeszcze bardzo rozwin\u0105\u0107 i chcemy \u017ceby to zrobi\u0142 w Barcelonie - m\u00f3wi\u0142 Bartomeu.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "Onet/ RMF FM", "tags": "Neymar, FC Barcelona"},
{"id": "3081575", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-szokujace-wyniki-sekcji-zwlok-szopa-ewarda-byl-katowany-prze,nId,3081575", "date": "2019-07-06", "time": "11:26:18", "title": "                    Szokuj\u0105ce wyniki sekcji zw\u0142ok szopa Ewarda. By\u0142 katowany przed \u015bmierci\u0105                                               ", "lead": "Zwrot w sprawie \u015bmierci znanego w Olsztynie szopa Edwarda. Dot\u0105d podawano, \u017ce zwierz\u0119 zmar\u0142o po tym, jak tury\u015bci zamkn\u0119li go w plastikowej beczce. Z wynik\u00f3w sekcji zw\u0142ok wynika, \u017ce szop mia\u0142 liczne obra\u017cenia. M\u00f3g\u0142 by\u0107 katowany przed \u015bmierci\u0105 - podaje portal TKO.pl.  ", "text": "Zwrot w sprawie \u015bmierci znanego w Olsztynie szopa Edwarda. Dot\u0105d podawano, \u017ce zwierz\u0119 zmar\u0142o po tym, jak tury\u015bci zamkn\u0119li go w plastikowej beczce. Z wynik\u00f3w sekcji zw\u0142ok wynika, \u017ce szop mia\u0142 liczne obra\u017cenia. M\u00f3g\u0142 by\u0107 katowany przed \u015bmierci\u0105 - podaje portal TKO.pl. || O wynikach sekcji zw\u0142ok szopa poinformowa\u0142a na Facebooku jego w\u0142a\u015bcicielka. Badania wykaza\u0142y: przekrwienie w jamie ustnej i w oczach, rozleg\u0142y wylew krwi w okolicy piersiowej i okolicy l\u0119d\u017awiowej kr\u0119gos\u0142upa (uraz zadany z g\u00f3ry o wielko\u015bci 12cm x 8cm), rozleg\u0142e wylewy krwi mi\u0119dzy 7 a 12 \u017cebrem, rozleg\u0142e obrz\u0119ki i wylewy krwi w p\u0142ucach, w krtani i tchawicy \u015bluz oraz piana. Do tego przekrwiony by\u0142 m\u00f3zg, w\u0105troba i nerki.Wed\u0142ug nieoficjalnych portalu TKO.pl, wszystkie te obra\u017cenia by\u0142y wynikiem cios\u00f3w wymierzonych du\u017cej wielko\u015bci przedmiotem drewnianym - najprawdopodobniej kijem baseballowym. || Podobno wsadzili go tylko do beczki, a ja chcia\u0142am im uwierzy\u0107... Obiecuje Ci Edward, \u017ce nie spoczn\u0119 dop\u00f3ki nie wymierz\u0119 sprawiedliwo\u015bci za Twoj\u0105 \u015bmier\u0107... - napisa\u0142a na portalu spo\u0142eczno\u015bciowym w\u0142a\u015bcicielka szopa. || Szop Edward by\u0142 znany w Olsztynie, mia\u0142 wielu fan\u00f3w na portalach spo\u0142eczno\u015bciowych. Wraz ze swoj\u0105 w\u0142a\u015bcicielk\u0105 regularnie odwiedza\u0142 miejscowe plac\u00f3wki opieku\u0144cze i edukacyjne. Uczestniczy\u0142 w wielu akcjach ekologicznych i kilkakrotnie pojawi\u0142o si\u0119 w audycjach telewizyjnych. Informacja o \u015bmierci zwierz\u0105tka nadesz\u0142a w czerwcu. Szop niepostrze\u017cenie wymkn\u0105\u0142 si\u0119 z domu, i - jak pisa\u0142a na Facebooku w\u0142a\u015bcicielka - \"przez swoj\u0105 wrodzon\u0105 ciekawo\u015b\u0107 \u015bwiata pow\u0119drowa\u0142 eksplorowa\u0107 okolice\". Szop odwiedzi\u0142 domek wynajmowany przez wczasowicz\u00f3w. Przestraszy\u0142 dzieci, a rodzice pr\u00f3bowali go przegoni\u0107, dzwonili po pomoc do r\u00f3\u017cnych s\u0142u\u017cb, gdzie zacz\u0119\u0142a si\u0119 spychologia, kto powinien si\u0119 zaj\u0105\u0107 spraw\u0105 \"dzikiego\" zwierza... Nie by\u0142o ch\u0119tnych, wi\u0119c sami go z\u0142apali i wsadzili do wkopanej w ziemie plastikowej beczki, z kt\u00f3rej by nie wyszed\u0142 i \u017cy\u0142by do teraz, gdyby nie decyzja o jej zakryciu dopasowanym do niej wiekiem, odcinaj\u0105c mu tlen i zostawiaj\u0105c na pewn\u0105 \u015bmier\u0107... - informowa\u0142a w\u00f3wczas w\u0142a\u015bcicielka szopa. ", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "szop pracz"},
{"id": "3081577", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kosiniak-kamysz-nie-wyobrazam-sobie-wspolnego-startu-z-lewic,nId,3081577", "date": "2019-07-06", "time": "11:42:59", "title": "                    Kosiniak-Kamysz: Nie wyobra\u017cam sobie wsp\u00f3lnego startu z lewic\u0105                                               ", "lead": "Do wybor\u00f3w parlamentarnych proponujemy dwa bloki - lewic\u0119 i umiarkowane centrum; jeden blok nie jest w stanie pokona\u0107 obecnie rz\u0105dz\u0105cych - m\u00f3wi\u0142 na wst\u0119pie sobotniego posiedzenia Rady Naczelnej PSL prezes partii W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz.", "text": "Do wybor\u00f3w parlamentarnych proponujemy dwa bloki - lewic\u0119 i umiarkowane centrum; jeden blok nie jest w stanie pokona\u0107 obecnie rz\u0105dz\u0105cych - m\u00f3wi\u0142 na wst\u0119pie sobotniego posiedzenia Rady Naczelnej PSL prezes partii W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. || Dzi\u015b bardzo wiele os\u00f3b w Polsce czeka na nasz\u0105 decyzj\u0119, nie b\u0119dziemy si\u0119 targowa\u0107 o miejsca, o listy, bo z Polsk\u0105 i o przysz\u0142o\u015b\u0107 Polski si\u0119 nie targuje, o Polsk\u0119 i o przysz\u0142o\u015b\u0107 Polski si\u0119 dba - m\u00f3wi\u0142. || Jak podkre\u015bla\u0142, PSL jest formacj\u0105 \"zakorzenion\u0105 w kulturze, tradycji, warto\u015bciach demokratycznych, chrze\u015bcija\u0144skich, warto\u015bciach solidaryzmu spo\u0142ecznego i zasadzie pomocniczo\u015bci\". Wierni tej tradycji i wierni tym idea\u0142om przez ostatni miesi\u0105c prowadzili\u015bmy konsultacje z naszymi sympatykami, cz\u0142onkami, \u017ceby wybra\u0107 drog\u0119 najlepsz\u0105 dla Stronnictwa, ale drog\u0119 daj\u0105c\u0105 nadziej\u0119 na lepsz\u0105 Polsk\u0119 - wskaza\u0142. || Wyci\u0105gn\u0119li\u015bmy wnioski z wybor\u00f3w europejskich. Wsp\u00f3lnota celu, jakim by\u0142 wygranie wybor\u00f3w, nie wystarczy\u0142a, \u017ceby osi\u0105gn\u0105\u0107 sukces. Musi by\u0107 wsp\u00f3lnota warto\u015bci i wsp\u00f3lnota programu. My mamy sw\u00f3j okre\u015blony program i mamy swoje warto\u015bci i zapraszamy wszystkich tych do wsp\u00f3\u0142pracy, kt\u00f3rzy te warto\u015bci podzielaj\u0105 - m\u00f3wi\u0142. || Jak przypomnia\u0142, PSL wyszed\u0142 z propozycj\u0105 budowy Koalicji Polskiej, dla kt\u00f3rej wa\u017cne jest tradycja, ale tak\u017ce otwarcie na nowoczesno\u015b\u0107. Bo tak jak zjednoczona Europa nie stoi w sprzeczno\u015bci z patriotyzmem, tak tradycja nie stoi w sprzeczno\u015bci z nowoczesno\u015bci\u0105, tylko nie wolno da\u0107 si\u0119 uwie\u015b\u0107 radykalizmom, ani z prawej, z ani z lewej strony - stwierdzi\u0142. || Odpowiedzi\u0105 na radykaln\u0105 rewolucj\u0119 prawicy nie jest wojna \u015bwiatopogl\u0105dowa, nie jest radykalna lewica, nie jest rewolucja obyczajowa. Odpowiedzi\u0105 na radykalizmy i z prawej, z lewej strony jest umiarkowane centrum, kt\u00f3re b\u0119dziemy budowa\u0107 - m\u00f3wi\u0142 prezes PSL. || Jak podkre\u015bli\u0142, jeden blok opozycji nie jest w stanie pokona\u0107 rz\u0105dz\u0105cych. M\u00f3wimy to w interesie, a nie przeciwko opozycji. Tylko dwa bloki, okre\u015blone programowo, ideowo, maj\u0105 szans\u0119 na zatrzymanie samodzielnych rz\u0105d\u00f3w jednej partii - podkre\u015bla\u0142. Po dyskusji, ale tak\u017ce po analizach politologicznych (...) proponujemy zbudowanie dw\u00f3ch blok\u00f3w dla opozycji: bloku lewicowego i bloku umiarkowanego centrum. My z naturalnych przyczyn umiejscawiamy si\u0119 w umiarkowanym centrum i to centrum dla Polak\u00f3w b\u0119dziemy budowa\u0107 - powiedzia\u0142. || Szanujemy pogl\u0105dy partii Razem, Wiosny, Sojuszu Lewicy Demokratycznej, ich lider\u00f3w, ich cz\u0142onk\u00f3w. Podchodzimy do nich z szacunkiem i to nas r\u00f3\u017cni od radyka\u0142\u00f3w z prawej strony, ale ja nie wyobra\u017cam sobie, \u017ceby\u015bmy do parlamentu polskiego mogli wsp\u00f3lnie startowa\u0107 z jednej listy wyborczej z lewic\u0105 - zadeklarowa\u0142. || To nie jest rozwi\u0105zanie, kt\u00f3re przynosi sukces, bo odcina skrzyd\u0142o. Nie wyobra\u017cam sobie koalicji zjednoczonej opozycji od Wiosny do PSL; nie wyobra\u017cam sobie koalicji, kt\u00f3ra po prostu \u0142amie skrzyd\u0142a i traci swoich wyborc\u00f3w. To jest niedobre zar\u00f3wno dla nas, ale r\u00f3wnie\u017c dla wyborc\u00f3w Wiosny czy SLD - doda\u0142. || Szef PSL oceni\u0142, \u017ce blok lewicowy \"ma szans\u0119 na dobry wynik, ale \"musi by\u0107 oparty o idee, o wsp\u00f3lnot\u0119 pogl\u0105d\u00f3w\". My zapraszamy wszystkich do budowy Koalicji Polskiej, budowy umiarkowanego centrum - o\u015bwiadczy\u0142.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz, Polskie Stronnictwo Ludowe"},
{"id": "3081588", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-opole-pozar-w-zakladach-drobiarskich-ewakuacja-pracownikow,nId,3081588", "date": "2019-07-06", "time": "12:37:05", "title": "                    Opole: Po\u017car w zak\u0142adach drobiarskich. Ewakuacja pracownik\u00f3w                                               ", "lead": "Trwa akcja ratunkowa stra\u017cak\u00f3w na terenie zak\u0142ad\u00f3w drobiarskich w Opolu, gdzie wybuch\u0142 po\u017car. Jak informuje oficer dy\u017curny KW Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej, nikt nie odni\u00f3s\u0142 obra\u017ce\u0144.", "text": "Trwa akcja ratunkowa stra\u017cak\u00f3w na terenie zak\u0142ad\u00f3w drobiarskich w Opolu, gdzie wybuch\u0142 po\u017car. Jak informuje oficer dy\u017curny KW Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej, nikt nie odni\u00f3s\u0142 obra\u017ce\u0144. || Po\u017car w budynku magazynowo-biurowym opolskich zak\u0142ad\u00f3w drobiarskich w Opolu zauwa\u017cono w sobot\u0119 rano. Nad zak\u0142adami unosi\u0142 si\u0119 widoczny z daleka s\u0142up dymu. Z cz\u0119\u015bci produkcyjnej zak\u0142ad\u00f3w ewakuowano pracownik\u00f3w. Na miejsce przyby\u0142o osiem jednostek stra\u017cy. Jak informuj\u0105 stra\u017cacy, po\u017car jest ju\u017c opanowany. || Wed\u0142ug wst\u0119pnych ustale\u0144 stra\u017cak\u00f3w, sp\u0142on\u0119\u0142a cz\u0119\u015b\u0107 wyposa\u017cenia i konstrukcji budynku wraz fragmentem dachu. Obecnie trwa dogaszanie po\u017caru. Nie oszacowano jeszcze strat. Przyczyny po\u017caru b\u0119dzie bada\u0142a policja.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "po\u017car, Opole"},
{"id": "3081585", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kaczynski-potrzebujemy-programu-stabilizacji-i-spokoju,nId,3081585", "date": "2019-07-06", "time": "12:17:15", "title": "                    Kaczy\u0144ski: Potrzebujemy programu stabilizacji i spokoju                                                ", "lead": "\"\u017beby i\u015b\u0107 dalej potrzebujemy programu kontynuacji, a tam gdzie trzeba - tak\u017ce zmiany; potrzebujemy programy dla wszystkich Polak\u00f3w, programu stabilizacji i spokoju\" - m\u00f3wi\u0142 w Katowicach prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski podczas konwencji \"My\u015bl\u0105c: Polska\".", "text": "\"\u017beby i\u015b\u0107 dalej potrzebujemy programu kontynuacji, a tam gdzie trzeba - tak\u017ce zmiany; potrzebujemy programy dla wszystkich Polak\u00f3w, programu stabilizacji i spokoju\" - m\u00f3wi\u0142 w Katowicach prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski podczas konwencji \"My\u015bl\u0105c: Polska\". || Prezes PiS dzi\u0119kowa\u0142 za poparcie w ostatnich wyborach do Parlamentu Europejskiego.Te poparcie traktujemy jako zobowi\u0105zanie do wyt\u0119\u017conej pracy, mo\u017cna powiedzie\u0107 do jeszcze bardziej wyt\u0119\u017conej pracy ni\u017c dotychczas, do pracy dla Polski - zadeklarowa\u0142 Kaczy\u0144ski.Ta konferencja ma jako sw\u00f3j g\u0142\u00f3wny cel wyznaczenie kierunk\u00f3w tej pracy, rozwi\u0105za\u0144, kt\u00f3re przyjmiemy, tego wszystkiego, co wi\u0105\u017ce si\u0119 z jej efektywno\u015bci\u0105, z tym, co jest naszym celem, by ta praca rzeczywi\u015bcie s\u0142u\u017cy\u0142a Polakom i Polsce - doda\u0142.Prezes PiS podkre\u015bli\u0142, \u017ce to druga tego typu konwencja dzia\u0142aczy PiS w Katowicach - poprzednia mia\u0142a miejsce cztery lata temu. Zaznaczy\u0142, \u017ce podczas poprzedniej konwencji PiS nie by\u0142 pewien, \u017ce uda si\u0119 wygra\u0107 wybory i mie\u0107 samodzieln\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107. Jak doda\u0142, obecnie Zjednoczona Prawica ma znakomity punkt startu. Nie mo\u017cemy uczyni\u0107 niczego, co by spowodowa\u0142o, \u017ce ten wielki dorobek zostanie zmarnowany, \u017ce stracimy to, co uzyskali\u015bmy - podkre\u015bla\u0142 Kaczy\u0144ski.\u017beby i\u015b\u0107 dalej potrzebujemy nowego programu kontynuacji, ale tam gdzie trzeba tak\u017ce zmiany. Programu, kt\u00f3ry b\u0119dzie skierowany do wszystkich Polak\u00f3w, programu stabilizacji i spokoju, programu, kt\u00f3ry b\u0119dzie zapewnia\u0142 nam rozw\u00f3j i b\u0119dzie zapewnia\u0142 tak\u017ce sprawiedliwy podzia\u0142 owoc\u00f3w tego rozwoju - doda\u0142 prezes PiS.Kaczy\u0144ski zaznaczy\u0142, \u017ce przed Zjednoczon\u0105 Prawic\u0105 jeszcze wiele wyzwa\u0144, ale - jak m\u00f3wi\u0142 - najwa\u017cniejsze - jest wyzwanie dotycz\u0105ce wielkiego programu spo\u0142ecznego i polityki wzrostu. Ja w to g\u0142\u0119boko wierz\u0119, \u017ce wszyscy uczestnicy naszego dzisiejszego spotkania, kt\u00f3re zacz\u0119\u0142o si\u0119 wczoraj a b\u0119dzie ko\u0144czy\u0142o si\u0119 jutro, przyjmuj\u0105 takie za\u0142o\u017cenie, i\u017c nie mo\u017cemy niczego uroni\u0107 z tego, co zosta\u0142o ju\u017c przekazane spo\u0142ecze\u0144stwu, niczego - powiedzia\u0142. A jednocze\u015bnie musimy szuka\u0107 wszystkich zasob\u00f3w wzrostu, zasob\u00f3w w sferze organizacji naszego \u017cycia publicznego, spo\u0142ecznego i gospodarczego, bo takie zasoby z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 istniej\u0105 i tych zasob\u00f3w, kt\u00f3re daje nam rozw\u00f3j techniki, bardzo szybki dzisiaj rozw\u00f3j nauki i techniki, z tego te\u017c musimy umie\u0107 skorzysta\u0107 - doda\u0142 Kaczy\u0144ski.Prezes PiS podkre\u015bla\u0142 potrzeb\u0119 kontynuowania polityki rz\u0105du. Musi trwa\u0107 dobry czas Polski i Polak\u00f3w i tutaj, a tak\u017ce w kolejnych przedsi\u0119wzi\u0119ciach programowych b\u0119dziemy musieli sobie odpowiedzie\u0107 na pytanie, jak dzia\u0142a\u0107, co czyni\u0107, by ten czas by\u0142 mo\u017cliwie jak najd\u0142u\u017cszy, by ten dobry czas trwa\u0142 - powiedzia\u0142 Kaczy\u0144ski.Akcentowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c rol\u0119 wiarygodno\u015bci w polityce. Kaczy\u0144ski oceni\u0142, \u017ce zwyci\u0119stwo Zjednoczonej Prawicy w nadchodz\u0105cych wyborach jest \"prawdopodobne\", ale ob\u00f3z rz\u0105dz\u0105cy musi o nie walczy\u0107 po to, by za cztery lata \"mo\u017cna by\u0142o powiedzie\u0107, \u017ce PiS, Zjednoczona Prawica s\u0105 wiarygodni\".Kaczy\u0144ski podkre\u015bli\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce poza prac\u0105 nad programem wyborczym trzeba my\u015ble\u0107 w dalej si\u0119gaj\u0105cej perspektywie. Nie mo\u017cna my\u015ble\u0107 tylko na cztery lata, trzeba my\u015ble\u0107 na wiele lat do przodu, bo tylko wtedy mo\u017cna uzyskiwa\u0107 rzeczywiste sukcesy. Nie ka\u017cdy problem da si\u0119 rozwi\u0105za\u0107 w cztery lata - powiedzia\u0142.Stwierdzi\u0142, \u017ce Polska to warto\u015b\u0107 nie tylko dla Europy, ale \"ca\u0142ego \u015bwiata, a przynajmniej tej najbardziej \u017cyczliwej cz\u0142owiekowi cywilizacji, kt\u00f3ra zosta\u0142a stworzona dzi\u0119ki chrze\u015bcija\u0144stwu\". W\u015br\u00f3d najwa\u017cniejszych warto\u015bci cywilizacji chrze\u015bcija\u0144skiej wymieni\u0142 wolno\u015b\u0107.Polska musi pozosta\u0107 wysp\u0105 wolno\u015bci, bo jeste\u015bmy dzisiaj wysp\u0105 wolno\u015bci, cho\u0107 niekt\u00f3rzy chc\u0105 to zak\u0142\u00f3ci\u0107 jeste\u015bmy wysp\u0105 wolno\u015bci i dlatego jeste\u015bmy tak cenni dla wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata i musimy uczyni\u0107 wszystko, by to trwa\u0142o - m\u00f3wi\u0142 prezes PiS. Alternatyw\u0105 jest czas przesz\u0142y - ten, w kt\u00f3rym nic nie mo\u017cna by\u0142o zrobi\u0107, wszystko by\u0142o niemo\u017cliwe, ale czas przesz\u0142y mo\u017cna powiedzie\u0107 na sw\u00f3j spos\u00f3b wzbogacony o to wszystko, co ostatnio us\u0142yszeli\u015bmy i zobaczyli\u015bmy, o tak\u0105 wielk\u0105 ofensyw\u0119 - u\u017cyj\u0119 tego okre\u015blenia, cho\u0107 wiem, \u017ce ono b\u0119dzie przedmiotem ataku - wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a - doda\u0142.Kaczy\u0144ski powiedzia\u0142, \u017ce trzeba budowa\u0107 Polsk\u0119 \"siln\u0105 i \u017cyczliw\u0105\", kt\u00f3ra rozwi\u0105zuje problemy spo\u0142eczne. Tak\u0105 Polsk\u0119 chcemy budowa\u0107, tak\u0105 zbudujemy, a jedyna droga do tego prowadzi przez nasze kolejne zwyci\u0119stwa - m\u00f3wi\u0142 prezes PiS.W Katowicach od pi\u0105tku trwa trzydniowa konwencja Prawa i Sprawiedliwo\u015bci oraz Zjednoczonej Prawicy \"My\u015bl\u0105c: Polska\", podczas kt\u00f3rej zaplanowano kilkana\u015bcie sesji plenarnych oraz kilkadziesi\u0105t paneli eksperckich. Konwencja ma na celu zar\u00f3wno podsumowa\u0107 dotychczasowe dzia\u0142ania rz\u0105du, jak i wypracowa\u0107 podstawy do stworzenia programu wyborczego partii.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, prezes PiS"},
{"id": "3081589", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-gazu-w-zielonej-gorze-sad-zdecydowal-o-areszcie-dla-d,nId,3081589", "date": "2019-07-06", "time": "12:52:01", "title": "                    Wybuch gazu w Zielonej G\u00f3rze: S\u0105d zdecydowa\u0142 o areszcie dla dw\u00f3ch kobiet                                               ", "lead": "S\u0105d zdecydowa\u0142 o tymczasowym areszcie dla dw\u00f3ch kobiet - lokatorek zielonog\u00f3rskiego mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. Wczoraj matka i c\u00f3rka zosta\u0142y zatrzymane w lesie, gdzie koczowa\u0142y w prowizorycznym sza\u0142asie - informuje reporter RMF FM Mateusz Czmiel. ", "text": "S\u0105d zdecydowa\u0142 o tymczasowym areszcie dla dw\u00f3ch kobiet - lokatorek zielonog\u00f3rskiego mieszkania, w kt\u00f3rym w \u015brod\u0119 wybuch\u0142 gaz. Wczoraj matka i c\u00f3rka zosta\u0142y zatrzymane w lesie, gdzie koczowa\u0142y w prowizorycznym sza\u0142asie - informuje reporter RMF FM Mateusz Czmiel. || 53-letnia Monika P. i jej 77-letnia matka Danuta P. zosta\u0142y us\u0142ysza\u0142y zarzut \"sprowadzenia zdarzenia, kt\u00f3re zagra\u017ca \u017cyciu lub zdrowiu wielu os\u00f3b albo mieniu w wielkich rozmiarach maj\u0105ce posta\u0107 po\u017caru oraz wybuchu\". Grozi im za to kara od roku do 10 lat wi\u0119zienia. Zielonog\u00f3rski s\u0105d w sobot\u0119 w pe\u0142ni podzieli\u0142 argumentacj\u0119 prokuratury i uzna\u0142, \u017ce kobiety stwarzaj\u0105 zagro\u017cenie dla bezpiecze\u0144stwa publicznego. W gr\u0119 wchodzi\u0142a r\u00f3wnie\u017c obawa ucieczki i zagro\u017cenie wysok\u0105 kar\u0105. Do eksplozji gazu w mieszkaniu na drugim pi\u0119trze wie\u017cowca przy ul. Wyszy\u0144skiego dosz\u0142o w \u015brod\u0119 oko\u0142o godz. 21. Wybuch spowodowa\u0142 po\u017car mieszkania i du\u017ce zadymienie w ca\u0142ym budynku. Eksplozja by\u0142a tak silna, \u017ce doprowadzi\u0142a do wyrwania fragment\u00f3w dw\u00f3ch \u015bcian zewn\u0119trznych budynku.Kobiety tu\u017c po wybuchu znikn\u0119\u0142y, przez kilka dni by\u0142y poszukiwane. Uda\u0142o si\u0119 je odnale\u017a\u0107 w dzielnicy J\u0119drzych\u00f3w w prowizorycznym sza\u0142asie - na widok policjant\u00f3w 53-latka zacz\u0119\u0142a ucieka\u0107. ", "autor": "Mateusz Czmiel , Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "wybuchy"},
{"id": "3084617", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-68-latka-rozpylila-gaz-pieprzowy-w-piaskownicy-bo-dzieci-jej,nId,3084617", "date": "2019-07-08", "time": "10:37:39", "title": "                    68-latka rozpyli\u0142a gaz pieprzowy w piaskownicy. \"Bo dzieci jej dokucza\u0142y\"                                               ", "lead": "Kara do 3 lat wi\u0119zienia grozi mieszkance Jastrz\u0119bia-Zdroju. Kobieta na placu zabaw rozpyli\u0142a gaz pieprzowy. Policjantom mia\u0142a powiedzie\u0107, \u017ce... dzieci jej dokucza\u0142y.", "text": "Kara do 3 lat wi\u0119zienia grozi mieszkance Jastrz\u0119bia-Zdroju. Kobieta na placu zabaw rozpyli\u0142a gaz pieprzowy. Policjantom mia\u0142a powiedzie\u0107, \u017ce... dzieci jej dokucza\u0142y. || Policj\u0119 zawiadomili zaniepokojeni rodzice. Z ich relacji wynika\u0142o, \u017ce na jednym z plac\u00f3w zabaw starsza kobieta rozpyli\u0142a gaz pieprzowy. O\u015bmioro dzieci mia\u0142o m.in. widoczne na twarzy zaczerwienienie. Czworo z nich trzeba by\u0142o zostawi\u0107 w szpitalu na obserwacji. || Policjanci szybko ustalili adres kobiety. W jej mieszkaniu znaleziono gaz, kt\u00f3rego u\u017cy\u0142a. 68-latka t\u0142umaczy\u0142a, \u017ce zrobi\u0142a to, poniewa\u017c dzieci jej dokucza\u0142y i by\u0142y wobec niej z\u0142o\u015bliwe. || Trwa policyjne post\u0119powanie w tej sprawie, kt\u00f3re dotyczy ewentualnego nara\u017cenia dzieci na niebezpiecze\u0144stwo. Grozi za to kara do 3 lat wi\u0119zienia.", "autor": "Marcin Buczek, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "piaskownica"},
{"id": "3081594", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-hit-transferowy-w-nba-kawhi-leonard-przechodzi-co-clippers,nId,3081594", "date": "2019-07-06", "time": "13:09:27", "title": "                    Hit transferowy w NBA: Kawhi Leonard przechodzi co Clippers                                               ", "lead": "Kawhi Leonard, MVP tegorocznych fina\u0142\u00f3w koszykarskiej ligi NBA, od nowego sezonu b\u0119dzie gra\u0142 w Los Angeles Clippers. Obok niego zesp\u00f3\u0142 zasili tak\u017ce Paul George z Oklahoma City Thunder.", "text": "Kawhi Leonard, MVP tegorocznych fina\u0142\u00f3w koszykarskiej ligi NBA, od nowego sezonu b\u0119dzie gra\u0142 w Los Angeles Clippers. Obok niego zesp\u00f3\u0142 zasili tak\u017ce Paul George z Oklahoma City Thunder. || Decyzja Leonarda o przej\u015bciu do Clippers by\u0142a sporym zaskoczeniem. 28-letni zawodnik, kt\u00f3ry w tym roku poprowadzi\u0142 Toronto Raptors do pierwszego mistrzostwa w historii, mia\u0142 - jak sugerowa\u0142y media - zwi\u0105za\u0107 si\u0119 z Los Angeles Lakers lub pozosta\u0107 na nast\u0119pny sezon w Toronto. Ostatecznie Leonard wybra\u0142 Clippers, z nowym klubem zwi\u0105za\u0142 si\u0119 czteroletnim kontraktem wycenionym na 142 miliony dolar\u00f3w. Wed\u0142ug nieoficjalnych informacji, warunkiem jaki postawi\u0142 ws. swojego przej\u015bcia do nowego klubu by\u0142o sprowadzenie do Clippers tak\u017ce Paula George\u2019a. Teraz w Los Angeles b\u0119d\u0105 dwa zespo\u0142y maj\u0105ce w sk\u0142adzie perfekcyjne duety - Lakers z LeBronem Jamesem i Anthonym Davisem oraz Clippers z par\u0105 Leonard - George. W tegorocznych fina\u0142ach NBA Leonard \u015brednio zdobywa\u0142 28,5 pkt i po raz drugi w karierze zosta\u0142 MVP (pierwszy raz w 2014 roku w barwach San Antonio Spurs) tej fazy rozgrywek. Toronto Raptors po raz pierwszy w historii zdobyli mistrzostwo NBA.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "PAP", "tags": "Kawhi Leonard, NBA, Los Angeles Clippers"},
{"id": "3081604", "url": "https://www.rmf24.pl/sport/news-wimbledon-magda-linette-przegrala-z-petra-kvitova,nId,3081604", "date": "2019-07-06", "time": "13:52:40", "title": "                    Wimbledon: Magda Linette przegra\u0142a z Petr\u0105 Kvitov\u0105                                               ", "lead": "Magda Linette przegra\u0142a z rozstawion\u0105 z numerem sz\u00f3stym Czeszk\u0105 Petr\u0105 Kvitov\u0105 3:6, 2:6 w trzeciej rundzie tenisowego wielkoszlemowego Wimbledonu.", "text": "Magda Linette przegra\u0142a z rozstawion\u0105 z numerem sz\u00f3stym Czeszk\u0105 Petr\u0105 Kvitov\u0105 3:6, 2:6 w trzeciej rundzie tenisowego wielkoszlemowego Wimbledonu. || Polka od pocz\u0105tku meczu mia\u0142a problemy z mocnymi uderzeniami rywalki. Czeszka wykorzystywa\u0142a ka\u017cdy b\u0142\u0105d swojej przeciwniczki i odpowiada\u0142a precyzyjnymi uderzeniami. W pierwszym secie Kvitova prze\u0142ama\u0142a Polk\u0119 w czwartym. gemie i wygrywaj\u0105c swoje podanie sko\u0144czy\u0142a seta z wynikiem 6:3. || W drugiej partii przewaga 6. rakiety \u015bwiata jeszcze bardziej si\u0119 uwidoczni\u0142a. Kvitova prze\u0142ama\u0142a Linette w trzecim i si\u00f3dmym gemie zapewniaj\u0105c sobie zwyci\u0119stwo 6:2. || 27-letnia poznanianka po raz pierwszy awansowa\u0142a do tej fazy londy\u0144skiej imprezy. W latach 2015-18 odpad\u0142a w pierwszej rundzie, a wcze\u015bniej w kwalifikacjach. || Linette gra\u0142a z Kvitov\u0105 ju\u017c trzy lata temu w pierwszej rundzie turnieju WTA w Montrealu na kortach twardych. \u0141\u0105cznie zdoby\u0142a wtedy tylko trzy gemy. || Poznanianka by\u0142a ostatni\u0105 z polskich singlist\u00f3w w stawce Wimbledonu. W trzeciej rundzie Hubert Hurkacz przegra\u0142 z broni\u0105cym tytu\u0142u i najwy\u017cej rozstawionym Serbem Novakiem Djokovicem. Mecze otwarcia przegrali Iga \u015awi\u0105tek i Kamil Majchrzak.", "autor": "Arkadiusz  Grochot", "source": "RMF FM/PAP", "tags": "Wimbledon, Magda Linette, Petra Kvitova"},
{"id": "3081603", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-wybuch-w-kamienicy-w-bytomiu-zginela-matka-i-jej-dwoje-dziec,nId,3081603", "date": "2019-07-06", "time": "13:54:16", "title": "                    Wybuch w kamienicy w Bytomiu. Zgin\u0119\u0142a matka i jej dwoje dzieci                                               ", "lead": "Trzy osoby zgin\u0119\u0142y, a cztery zosta\u0142y poszkodowane w eksplozji, do kt\u00f3rej dosz\u0142o w kamienicy w Bytomiu. Ofiary \u015bmiertelne to matka i jej dwoje dzieci. \"Najbardziej prawdopodobnym powodem wybuchu jest butla z gazem, ale nie w mieszkaniu ofiar, a mieszkaniu s\u0105siednim\" - poinformowa\u0142 prezydent miasta Mariusz Wo\u0142osz. Jak doda\u0142, w zwi\u0105zku ze zdarzeniem rozwa\u017ca wprowadzenie \u017ca\u0142oby. Mieszka\u0144c\u00f3w budynku ewakuowano. Nie b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 na noc do mieszka\u0144. ", "text": "Trzy osoby zgin\u0119\u0142y, a cztery zosta\u0142y poszkodowane w eksplozji, do kt\u00f3rej dosz\u0142o w kamienicy w Bytomiu. Ofiary \u015bmiertelne to matka i jej dwoje dzieci. \"Najbardziej prawdopodobnym powodem wybuchu jest butla z gazem, ale nie w mieszkaniu ofiar, a mieszkaniu s\u0105siednim\" - poinformowa\u0142 prezydent miasta Mariusz Wo\u0142osz. Jak doda\u0142, w zwi\u0105zku ze zdarzeniem rozwa\u017ca wprowadzenie \u017ca\u0142oby. Mieszka\u0144c\u00f3w budynku ewakuowano. Nie b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 na noc do mieszka\u0144. || Do wybuchu gazu mia\u0142o doj\u015b\u0107 w mieszkaniu w jednej z kamienic na ul. Katowickiej w Bytomiu. Prezydent Bytomia podkre\u015bla, \u017ce s\u0142u\u017cby badaj\u0105 przyczyny eksplozji. Ale prawdopodobie\u0144stwo tego, \u017ce by\u0142a to butla w mieszkaniu s\u0105siednim, nie w mieszkaniu ofiar, jest dzisiaj najbardziej prawdopodobnym powodem tej katastrofy - powiedzia\u0142. || Jak donosi reporter RMF FM, si\u0142a eksplozji by\u0142a tak du\u017ca, \u017ce z kamienicy na przeciwko wypad\u0142y szyby. || Zaraz po eksplozji w kamienicy wybuch\u0142 te\u017c po\u017car. Stra\u017cacy zdo\u0142ali ju\u017c opanowa\u0107 ogie\u0144. Zarz\u0105dzono ewakuacj\u0119. Niestety zgin\u0119\u0142y trzy osoby. Ewakuowano wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w, zgin\u0119\u0142a kobieta i dw\u00f3jka kilkuletnich dzieci - m\u0142. asp. Anna Lenkiewicz z bytomskiej policji. Jak informuje reporter RMF FM, ofiary \u015bmiertelne to matka i jej dwoje dzieci. || Stra\u017cacy informuj\u0105 te\u017c o czterech osobach poszkodowanych. Wszystkie zosta\u0142y ju\u017c przewiezione do szpitala. Trzy osoby, kt\u00f3re zosta\u0142y ranne, w momencie zdarzenia znajdowa\u0142y si\u0119 w kamienicy, a jedna z nich by\u0142a przechodniem. || Informacja, kt\u00f3r\u0105 otrzyma\u0142em na ten moment, jest taka, \u017ce nie zaleca si\u0119 przyj\u015bcia do tych os\u00f3b, poniewa\u017c stan jednej osoby jest ci\u0119\u017cki. Ale oczywi\u015bcie jestem w kontakcie z dyrekcj\u0105, z lekarzami, z osobami, kt\u00f3re czuwaj\u0105 nad zdrowiem (poszkodowanych) - powiedzia\u0142 premier Mateusz Morawiecki, kt\u00f3ry w sobotnie popo\u0142udnie przyjecha\u0142 do Bytomia. Szczeg\u00f3lnie jedna osoba, kt\u00f3ra przechodzi\u0142a obok tej kamienicy (...) zosta\u0142a poparzona bardzo ci\u0119\u017cko na skutek wybuchu, eksplozji. Mam nadziej\u0119, \u017ce (poszkodowany) dojdzie do zdrowia - doda\u0142. P\u00f3\u017aniej sprecyzowano, \u017ce to kobieta, kt\u00f3ra najpierw trafi\u0142a do G\u00f3rno\u015bl\u0105skiego Centrum Medycznego w Katowicach-Ochojcu, a p\u00f3\u017aniej zosta\u0142a przetransportowana helikopterem do Centrum Leczenia Oparze\u0144 w Siemianowicach \u015al\u0105skich. || Stra\u017c po\u017carna po ugaszeniu po\u017caru weryfikowa\u0142a, czy gdzie\u015b w gruzowisku kto\u015b nie potrzebuje jeszcze pomocy - przy wsparciu m.in. specjalistycznej grupy poszukiwawczej z Jastrz\u0119bia-Zdroju. || Nie mamy \u017cadnych sygna\u0142\u00f3w, by w kamienicy w Bytomiu wci\u0105\u017c m\u00f3g\u0142 kto\u015b przebywa\u0107, jednak dok\u0142adnie sprawdzamy wszystkie mieszkania - poinformowa\u0142 zast\u0119pca \u015bl\u0105skiego Komendanta Wojew\u00f3dzkiego PSP. || Jak doda\u0142, nie stwierdzono uszkodze\u0144, kt\u00f3re zagra\u017ca\u0142yby stabilno\u015bci budynku. Zniszczona zosta\u0142a cz\u0119\u015b\u0107 okien, a nad klatk\u0105 schodow\u0105 p\u0119kni\u0119ty jest strop. Dodatkowo sprawdzamy mieszkania po drugiej stronie ulicy, czy te\u017c nie ma jakich\u015b obra\u017ce\u0144, os\u00f3b poszkodowanych, na chwil\u0119 obecn\u0105 takich os\u00f3b nie ma - powiedzia\u0142 Wilk. || Mieszka\u0144cy budynku nie wr\u00f3c\u0105 na noc do swoich mieszka\u0144 - poinformowa\u0142 prezydent Bytomia Mariusz Wo\u0142osz. Noc poza domem sp\u0119dz\u0105 tak\u017ce mieszka\u0144cy s\u0105siedniego obiektu - zaznaczy\u0142.Oczywi\u015bcie pomoc jest zorganizowana. Tak d\u0142ugo, jak te osoby b\u0119d\u0105 wymaga\u0142y pomocy psychologicznej, bytowej, zapewnienia noclegu, taka pomoc b\u0119dzie udzielona - nie tylko osobom bezpo\u015brednio poszkodowanym, tak\u017ce z s\u0105siaduj\u0105cych kamienic - powiedzia\u0142 Wo\u0142osz.Zapewni\u0142, \u017ce miasto ma przygotowane miejsca noclegowe, s\u0105 to m.in. miejsca w hotelach i hostelach. Przygotowujemy r\u00f3wnie\u017c mieszkania, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 potrzebne. Z u\u017cytkowania jest nie tylko wy\u0142\u0105czony budynek, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do wybuchu, ale r\u00f3wnie\u017c s\u0105siedni. To si\u0119 wi\u0105\u017ce z odci\u0119ciem medi\u00f3w, pr\u0105du - zaznaczy\u0142 prezydent Bytomia.", "autor": "Marcin Buczek, Maciej Nycz, Malwina Zaborowska", "source": "RMF FM", "tags": "wybuchy, Eksplozja"},
{"id": "3081611", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-kosiniak-kamysz-proponujemy-dwa-bloki-wyborcze-dla-opozycji,nId,3081611", "date": "2019-07-06", "time": "14:28:00", "title": "                    Kosiniak-Kamysz: Proponujemy dwa bloki wyborcze dla opozycji                                               ", "lead": "\"Proponujemy dwa bloki wyborcze dla opozycji: blok centrowy, chadecki, blok umiarkowany, kt\u00f3ry b\u0119dziemy wsp\u00f3\u0142tworzy\u0107 i ju\u017c wsp\u00f3\u0142tworzymy i blok lewicowy\" \u2013 o\u015bwiadczy\u0142 lider Polskiego Stronnictwa Ludowego, W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. \"To jest oczywi\u015bcie wyb\u00f3r partii lewicowych, ale uwa\u017camy, \u017ce tak powinna by\u0107 usystematyzowana scena polityczna w Polsce, \u017ceby ten wyb\u00f3r by\u0142 prawdziwy, \u017ceby \u017cadna idea si\u0119 nie zgubi\u0142a\" \u2013 doda\u0142. \"My z partiami lewicowymi w koalicj\u0119 na pewno nie wejdziemy\" - stwierdzi\u0142. ", "text": "\"Proponujemy dwa bloki wyborcze dla opozycji: blok centrowy, chadecki, blok umiarkowany, kt\u00f3ry b\u0119dziemy wsp\u00f3\u0142tworzy\u0107 i ju\u017c wsp\u00f3\u0142tworzymy i blok lewicowy\" \u2013 o\u015bwiadczy\u0142 lider Polskiego Stronnictwa Ludowego, W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. \"To jest oczywi\u015bcie wyb\u00f3r partii lewicowych, ale uwa\u017camy, \u017ce tak powinna by\u0107 usystematyzowana scena polityczna w Polsce, \u017ceby ten wyb\u00f3r by\u0142 prawdziwy, \u017ceby \u017cadna idea si\u0119 nie zgubi\u0142a\" \u2013 doda\u0142. \"My z partiami lewicowymi w koalicj\u0119 na pewno nie wejdziemy\" - stwierdzi\u0142. || || Wsp\u00f3lna lista zjednoczonej opozycji dosta\u0142a dobry wynik w wyborach do Parlamentu Europejskiego. Partie polityczne j\u0105 tworz\u0105ce dosta\u0142y mandaty, s\u0105 reprezentowane w Parlamencie Europejskim, ale nie uda\u0142o si\u0119 osi\u0105gn\u0105\u0107 celu, kt\u00f3rym by\u0142 tym bardziej jednocz\u0105cym, czyli wygrania wybor\u00f3w - powiedzia\u0142 Kosiniak-Kamysz. Jak podkre\u015bli\u0142, \"ewidentnie wida\u0107, \u017ce wsp\u00f3lnota cel\u00f3w nie wystarczy do osi\u0105gni\u0119cia zwyci\u0119stwa wyborczego i wprowadzenia swojego programu\". Musi by\u0107 wsp\u00f3lnota idei, warto\u015bci i programu, opr\u00f3cz ch\u0119ci zwyci\u0119stwa w wyborach - zaznaczy\u0142 szef PSL. || Kosiniak-Kamysz powiedzia\u0142, \u017ce w Polsce jest miejsce dla wszystkich. Je\u017celi kto\u015b nie szkodzi drugiemu cz\u0142owiekowi, a nie podejrzewamy nikogo o to, nie szkodzi swoimi pogl\u0105dami drugiemu cz\u0142owiekowi - jest miejsce dla jego warto\u015bci i jego wra\u017cliwo\u015bci. Ale to nie s\u0105 nasze warto\u015bci, to nie s\u0105 nasze pogl\u0105dy -zastrzeg\u0142. Dlatego my\u015bl\u0119, \u017ce dobrze dla Polski by by\u0142o, gdyby lewica by\u0142a zjednoczona, bo wtedy ta wyrazisto\u015b\u0107 jest bardzo du\u017ca. Ale to jest autonomiczna decyzja tych partii - podkre\u015bli\u0142. || Jeste\u015bmy otwarci na wszystkie \u015brodowiska, kt\u00f3re podzielaj\u0105 nasz\u0105 ide\u0119, nasze warto\u015bci i nasz program. B\u0119dziemy dalej z nimi rozmawia\u0107, kolejne osoby b\u0119d\u0105 przychodzi\u0107 pewnie w najbli\u017cszych dniach do naszej koalicji - zadeklarowa\u0142 Kosiniak-Kamysz. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce PSL jest tak\u017ce otwarte na rozmowy z Platform\u0105 Obywatelsk\u0105. || || Musi by\u0107 jasna deklaracja, czy PO chce budowa\u0107 razem z nami umiarkowan\u0105, centrow\u0105 koalicj\u0119, czy wybiera koalicj\u0119 lewicow\u0105, czy wybiera mo\u017ce jak\u0105\u015b inn\u0105 drog\u0119. Je\u017celi jest zainteresowana, no to pewnie w szybkim czasie musimy odpowiedzie\u0107 sobie na te pytania, tego czasu ju\u017c nie ma du\u017co - zaznaczy\u0142 lider PSL. My z partiami lewicowymi w koalicj\u0119 na pewno nie wejdziemy - powiedzia\u0142. B\u0119dziemy budowa\u0107 Koalicj\u0119 Polsk\u0105, b\u0119dziemy budowa\u0107 umiarkowane centrum. B\u0119dziemy budowa\u0107 to dla Polski i Polak\u00f3w, dla zjednoczenia Polski, dla zjednoczenia Polak\u00f3w, dla wsp\u00f3lnoty narodowej, dla pa\u0144stwa demokratycznego, szanuj\u0105cego tradycj\u0119, pa\u0144stwa zakorzenionego w Europie - t\u0142umaczy\u0142 lider PSL. || || Kosiniak-Kamysz by\u0142 pytany o s\u0142owa szefa Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego z konwencji programowej w Katowicach. M\u00f3wi\u0142 on m.in., \u017ce wobec rz\u0105d\u00f3w PiS \"alternatyw\u0105 jest czas przesz\u0142y, ten, w kt\u00f3rym nic nie mo\u017cna by\u0142o zrobi\u0107, wszystko by\u0142o niemo\u017cliwe, ale czas przesz\u0142y - mo\u017cna powiedzie\u0107 - na sw\u00f3j spos\u00f3b wzbogacony o to wszystko, co ostatnio us\u0142yszeli\u015bmy i zobaczyli\u015bmy, o t\u0105 wielk\u0105 ofensyw\u0119 - u\u017cyje tego okre\u015blenia cho\u0107 wiem, \u017ce b\u0119dzie ono przedmiotem ataku - wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a. Musimy t\u0119 ofensyw\u0119 odrzuci\u0107, musimy wygra\u0107\" Kosiniak-Kamysz zosta\u0142 zapytany na konferencji prasowej, czy bierze te s\u0142owa do siebie. Ja stoj\u0119 w\u015br\u00f3d ludzi dobrej woli i ludzi dobrej woli w Polsce jest wi\u0119cej. Znakomita wi\u0119kszo\u015b\u0107 to s\u0105 dobrzy, przyzwoici ludzie w naszym kraju. Znakomita, znakomita wi\u0119kszo\u015b\u0107 i z nimi wsp\u00f3\u0142pracujemy - o\u015bwiadczy\u0142 polityk.Nie szukam z\u0142a w drugim cz\u0142owieku, tylko szukam dobra. To nas r\u00f3\u017cni od prezesa Kaczy\u0144skiego wida\u0107. Dobrze, \u017ce ta r\u00f3\u017cnica jest zaznaczona na samym pocz\u0105tku - podkre\u015bli\u0142 lider ludowc\u00f3w. B\u0119dziemy wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 ze wszystkimi lud\u017ami dobrej woli, a to jest znakomita wi\u0119kszo\u015b\u0107 naszych rodak\u00f3w. Je\u017celi kto\u015b szuka z\u0142ych ludzi, to niech idzie swoj\u0105 drog\u0105 - doda\u0142. || Rada Naczelna - na m\u00f3j wniosek - aprobuje powo\u0142anie sztabu wyborczego, rady programowej, koordynatora przygotowuj\u0105cego listy wyborcze - powiedzia\u0142 po posiedzeniu Rady Naczelnej PSL Kosiniak-Kamysz. || Poinformowa\u0142, \u017ce szefem sztabu wyborczego b\u0119dzie zwyci\u0119ski europose\u0142 z Lubelszczyzny Krzysztof Hetman. Szefem Rady Programowej b\u0119dzie Adam Jarubas - r\u00f3wnie\u017c europose\u0142. || Osob\u0105, kt\u00f3ra b\u0119dzie koordynowa\u0107 listy - b\u0119dzie sekretarz Naczelnego Komitetu Wykonawczego PSL Piotr Zgorzelski - doda\u0142 lider ludowc\u00f3w. Jak przekaza\u0142, w sztabie wyborczym b\u0119dzie tak\u017ce pos\u0142anka i wiceprezes PSL Urszula Pas\u0142awska, senator Jan Filip Libicki oraz Mi\u0142osz Motyka z Forum M\u0142odych Ludowc\u00f3w.", "autor": "Maciej Nycz", "source": "RMF/PAP", "tags": "Polskie Stronnictwo Ludowe, W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz, wybory parlamentarne"},
{"id": "3084586", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/swiat/news-libia-atak-rakietowy-na-miedzynarodowe-lotnisko-w-trypolisie,nId,3084586", "date": "2019-07-08", "time": "09:44:07", "title": "                    Libia: Atak rakietowy na mi\u0119dzynarodowe lotnisko w Trypolisie                                               ", "lead": "Jedyne lotnisko dzia\u0142aj\u0105ce w Trypolisie, mi\u0119dzynarodowy port lotniczy Mitiga, zosta\u0142o ostrzelane pociskami. Jeden z nich trafi\u0142 w samolot linii Afriqiyah. 3 cz\u0142onk\u00f3w za\u0142ogi odnios\u0142o rany - poda\u0142a dyrekcja lotniska, kt\u00f3re zamkni\u0119to na kilka godzin.", "text": "Jedyne lotnisko dzia\u0142aj\u0105ce w Trypolisie, mi\u0119dzynarodowy port lotniczy Mitiga, zosta\u0142o ostrzelane pociskami. Jeden z nich trafi\u0142 w samolot linii Afriqiyah. 3 cz\u0142onk\u00f3w za\u0142ogi odnios\u0142o rany - poda\u0142a dyrekcja lotniska, kt\u00f3re zamkni\u0119to na kilka godzin. || Samolot z Tunisu, kt\u00f3ry mia\u0142 p\u00f3\u017anym wieczorem wyl\u0105dowa\u0107 na lotnisku Mitiga, zosta\u0142 przekierowany do portu lotniczego w Misracie - poda\u0142y w\u0142adze lotniska na Facebooku. || Przed p\u00f3\u0142noc\u0105 w niedziel\u0119 ruch lotniczy w Trypolisie zosta\u0142 wznowiony.Nie jest jasne, kto stoi za skierowaniem pocisk\u00f3w na lotnisko Mitiga. Nie mo\u017cna jednak wykluczy\u0107, \u017ce dokona\u0142y tego oddzia\u0142y samozwa\u0144czej Libijskiej Armii Narodowej (ANL), podporz\u0105dkowanej genera\u0142owi Chalifie Haftarowi.Od dw\u00f3ch tygodni ANL prowadzi ofensyw\u0119 maj\u0105c\u0105 jej zapewni\u0107 kontrol\u0119 nad stolic\u0105 kraju, Trypolisem.Pogr\u0105\u017cona w chaosie po obaleniu dyktatury Muammara Kadafiego w 2011 roku Libia jest rozdarta mi\u0119dzy dwoma rywalizuj\u0105cymi o\u015brodkami w\u0142adzy: na zachodzie sytuacj\u0119 kontroluje rz\u0105d jedno\u015bci narodowej premiera Fajiza Mustafy as-Sarad\u017ca ustanowiony w 2015 roku w Trypolisie i popierany przez ONZ, a na wschodzie - z Bengazi - rz\u0105dzi administracja ANL, na kt\u00f3rej czele stoi Haftar.Popierany przez Egipt i pa\u0144stwa Zatoki Perskiej legendarny genera\u0142 nazywa swych rywali \"terrorystami\" i deklaruje, \u017ce ostatecznym celem jego \"misji\" jest wyzwolenie Trypolisu.", "autor": "Malwina Zaborowska", "source": "PAP", "tags": "Libia"},
{"id": "3084602", "url": "https://www.rmf24.pl/news-kopalnia-murcki-staszic-3-gornicy-zgineli-wizji-lokalnej-pod,nId,3084602", "date": "2019-07-08", "time": "10:22:28", "title": "                    Kopalnia Murcki-Staszic: 3 g\u00f3rnicy zgin\u0119li, wizji lokalnej pod ziemi\u0105 na razie nie b\u0119dzie                                               ", "lead": "Nie odb\u0119dzie si\u0119 zaplanowana na dzi\u015b rano wizja lokalna w kopalni Murcki-Staszic w Katowicach. Tydzie\u0144 temu dosz\u0142o tam do tragicznego wstrz\u0105su. Na miejscu nie jest bezpiecznie - wynika z odczyt\u00f3w sejsmologicznych. Jeszcze dzi\u015b ma zapa\u015b\u0107 decyzja co dalej.", "text": "Nie odb\u0119dzie si\u0119 zaplanowana na dzi\u015b rano wizja lokalna w kopalni Murcki-Staszic w Katowicach. Tydzie\u0144 temu dosz\u0142o tam do tragicznego wstrz\u0105su. Na miejscu nie jest bezpiecznie - wynika z odczyt\u00f3w sejsmologicznych. Jeszcze dzi\u015b ma zapa\u015b\u0107 decyzja co dalej. || Do wstrz\u0105su w Murcki-Staszic dosz\u0142o w poniedzia\u0142ek, 1 lipca. 720 metr\u00f3w pod ziemi\u0105 pracowa\u0142o 9 g\u00f3rnik\u00f3w. Trzem uda\u0142o si\u0119 o w\u0142asnych si\u0142ach wydosta\u0107 na powierzchni\u0119, trzech innych wyci\u0105gn\u0119li ratownicy. Niestety nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107 pozosta\u0142ych 3 g\u00f3rnik\u00f3w. || Dzi\u015b mia\u0142a si\u0119 odby\u0107 planowana wizja lokalna. Zjazdy ekspert\u00f3w pod ziemi\u0119 po wypadkach w kopalniach to standardowe post\u0119powanie. Chodzi m.in. ustalanie przyczyn, ocen\u0119 zniszcze\u0144, a tak\u017ce decyzje co dalej z danym rejonem kopalni. || Po analizie odczyt\u00f3w sejsmologicznych zapad\u0142a jednak decyzja, \u017ce na razie bezpieczny zjazd w ten rejon kopalni nie jest mo\u017cliwy. Kilka dni temu wizj\u0119 prze\u0142o\u017cono tak\u017ce ze wzgl\u0119d\u00f3w bezpiecze\u0144stwa. Jeszcze dzi\u015b ma zapa\u015b\u0107 decyzja co dalej.", "autor": "Marcin Buczek, Aleksandra Wojciechowska ", "source": "RMF FM", "tags": "kopalnia, g\u00f3rnicy, wstrz\u0105s"},
{"id": "3084597", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-zleknieni-prokuratorzy-nie-sa-w-stanie-stawic-czola-przestep,nId,3084597", "date": "2019-07-08", "time": "10:18:24", "title": "                    \"Zl\u0119knieni prokuratorzy nie s\u0105 w stanie stawi\u0107 czo\u0142a przest\u0119pcom\". Adwokaci o decyzji ws. Krasonia                                               ", "lead": "\"Pot\u0119piamy Pana decyzj\u0119 o delegowaniu Pana Prokuratora Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej Wroc\u0142aw Krzyki. Uwa\u017camy j\u0105 za szkodliw\u0105 dla funkcjonowania polskiego wymiaru sprawiedliwo\u015bci\" - tak zaczyna si\u0119 list dw\u00f3jki adwokat\u00f3w Kamili Czajkowskiej-Burdy i Maciej Burdy do Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Mecenasi reprezentowali bombera Brunona K. w procesie, w kt\u00f3rym oskar\u017cycielem by\u0142 w\u0142a\u015bnie Mariusz Kraso\u0144. ", "text": "\"Pot\u0119piamy Pana decyzj\u0119 o delegowaniu Pana Prokuratora Mariusza Krasonia do Prokuratury Rejonowej Wroc\u0142aw Krzyki. Uwa\u017camy j\u0105 za szkodliw\u0105 dla funkcjonowania polskiego wymiaru sprawiedliwo\u015bci\" - tak zaczyna si\u0119 list dw\u00f3jki adwokat\u00f3w Kamili Czajkowskiej-Burdy i Maciej Burdy do Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. Mecenasi reprezentowali bombera Brunona K. w procesie, w kt\u00f3rym oskar\u017cycielem by\u0142 w\u0142a\u015bnie Mariusz Kraso\u0144. || W swoim pi\u015bmie adwokaci podkre\u015blaj\u0105, \u017ce \"decyzja o delegowaniu do odleg\u0142ej jednostki prokuratury, ni\u017cszego szczebla, stanowi krok w kierunku zarz\u0105dzania przez zastraszanie, wymusza uleg\u0142o\u015b\u0107, t\u0119pi niezale\u017cno\u015b\u0107 my\u015blenia i wolno\u015b\u0107 pogl\u0105d\u00f3w\". Zl\u0119knieni prokuratorzy nie s\u0105 w stanie stawi\u0107 czo\u0142a przest\u0119pcom. B\u0119d\u0105 wy\u015bmiewani - podkre\u015blaj\u0105 autorzy pisma. || Pana decyzja nie poni\u017ca naszego brata - prawnika. Decyzja ta poni\u017ca Pana, jako osob\u0119, kt\u00f3ra dysponuj\u0105c ogromn\u0105 w\u0142adz\u0105, nie powinna obawia\u0107 si\u0119 dyskusji - uwa\u017caj\u0105 adwokaci. || Prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce ka\u017cdy z nas jest Mariuszem Krasoniem. Pan tak\u017ce - tymi s\u0142owami ko\u0144cz\u0105 sw\u00f3j list adwokaci. R\u00f3wnocze\u015bnie maj\u0105 nadziej\u0119, \u017ce \"feralna decyzja zostanie niezw\u0142ocznie zmieniona\". || Prokurator regionalny Mariusz Kraso\u0144 stawi si\u0119 dzi\u015b w pracy - zapowiedzia\u0142 w rozmowie z RMF FM. Przez Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego zosta\u0142 oddelegowany z prokuratury regionalnej w Krakowie do prokuratury rejonowej we Wroc\u0142awiu. Jego koledzy nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci: przeniesienie to odwet za to, \u017ce do\u015bwiadczony prokurator nie ba\u0142 si\u0119 m\u00f3wi\u0107 o pozas\u0142u\u017cbowych naciskach na \u015bledczych. Oddelegowanie Mariusza Krasonia do pracy 300 kilometr\u00f3w od domu ma by\u0107 szykan\u0105 za jego niezale\u017cno\u015b\u0107. Sprzeciw wida\u0107 zar\u00f3wno w \u015brodowisku, ale te\u017c w prasie i sieci. || Prokuratorzy podkre\u015blaj\u0105 zaanga\u017cowanie Mariusza Krasonia w przygotowanie uchwa\u0142y, potwierdzaj\u0105cej, \u017ce \u015bledczy podlegaj\u0105 pozas\u0142u\u017cbowym naciskom ze strony prze\u0142o\u017conych. || Stowarzyszenie prokurator\u00f3w \"Lex Super Omnia\" opublikowa\u0142o list otwarty do Prokuratora Krajowego, zarzucaj\u0105c mu przekraczanie prawa. || \"Wzywamy Pana do natychmiastowego anulowania podj\u0119tej decyzji, kt\u00f3ra mo\u017ce wywo\u0142a\u0107 negatywne skutki nie tylko dla Mariusza Krasonia, ale r\u00f3wnie\u017c jego najbli\u017cszych. Delegowanie naszego kolegi stanowi bowiem kolejny przyk\u0142ad decyzji o charakterze mobbingu i substytutu kary dyscyplinarnej za niezale\u017cn\u0105 postaw\u0119. Ponownie dotyczy prokuratora znajduj\u0105cego si\u0119 w trudnej sytuacji \u017cyciowej, o nieposzlakowanej opinii, stanowi\u0105cego wz\u00f3r dla innych\" - pisze w tek\u015bcie stowarzyszenie. || Szykany wobec prokurator\u00f3w, kt\u00f3rzy ceni\u0105 swoj\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107, ceni\u0105 swoje zdanie - to jest ugruntowany spos\u00f3b reakcji prokuratora \u015awi\u0119czkowskiego na prawid\u0142owe zachowania prokurator\u00f3w - \u00adm\u00f3wi szef stowarzyszenia Krzysztof Parchimowicz. || Z kolei w sieci pojawi\u0142a si\u0119 publiczna petycja - wniosek o anulowanie zes\u0142ania do Wroc\u0142awia. Petycja ma znamienny tytu\u0142 - \"Do\u015b\u0107 n\u0119kania prokurator\u00f3w\". || Pan Prokurator Krajowy podejmuje s\u0142uszne decyzje, w oparciu o materia\u0142, kt\u00f3rym dysponuje. Prosz\u0119 skierowa\u0107 pytanie do pana Prokuratora Krajowego. Skoro podj\u0105\u0142 tak\u0105 decyzj\u0119, znaczy, \u017ce mia\u0142 ku temu wyra\u017ane podstawy - us\u0142ysza\u0142 reporter RMF FM Patryk Michalski od ministra sprawiedliwo\u015bci - prokuratora generalnego Zbigniewa Ziobry. || Prokuratorzy, z kt\u00f3rymi w tamtym tygodniu rozmawia\u0142 nasz dziennikarz Krzysztof Zasada, nie mieli w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce decyzja o przenosinach to odwet za niewygodn\u0105 uchwa\u0142\u0119. To degradacja i faktyczna kara dyscyplinarna bez post\u0119powania dyscyplinarnego - powiedzia\u0142 jeden z naszych rozm\u00f3wc\u00f3w. Inny zwraca\u0142 uwag\u0119 na du\u017c\u0105 dotkliwo\u015b\u0107 tej decyzji - prokurator b\u0119dzie pracowa\u0142 300 kilometr\u00f3w od domu. || Delegacja nie wymaga uzasadnienia i nie mo\u017cna si\u0119 od tej decyzji odwo\u0142a\u0107. || Wcze\u015bniej w zwi\u0105zku z uchwa\u0142\u0105 Krasonia przeniesiono do innego wydzia\u0142u Prokuratury Regionalnej. Przes\u0142uchiwany by\u0142 te\u017c przez rzecznika dyscypliny. || Mariusz Kraso\u0144 prowadzi\u0142 najwa\u017cniejsze \u015bledztwa. Zajmowa\u0142 si\u0119 afer\u0105 starachowick\u0105, spraw\u0105 s\u0142ynnego bombera Brunona K., korupcj\u0105 w S\u0105dzie Najwy\u017cszym, a tak\u017ce \u015bledztwem ws. wy\u0142udze\u0144 VAT-u. || Prokuratorzy przyj\u0119li uchwa\u0142\u0119 15 maja. Jak napisano w dokumencie - chodzi o wp\u0142ywanie na decyzje procesowe, z pomini\u0119ciem obowi\u0105zuj\u0105cej drogi s\u0142u\u017cbowej. Mowa o sprawowaniu w ten spos\u00f3b funkcji nadzorczych w prokuraturze. Zgromadzenie w uchwale zwraca te\u017c uwag\u0119 na brak rozwi\u0105zania problemu wynagradzania urz\u0119dnik\u00f3w i pracownik\u00f3w prokuratur, brak dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re mia\u0142yby poprawi\u0107 sytuacj\u0119 kadrow\u0105, a tak\u017ce na pogarszaj\u0105ce si\u0119 wyniki pracy prokuratur i pi\u0119trz\u0105ce si\u0119 zaleg\u0142o\u015bci w rozpatrywaniu spraw. || Ta uchwa\u0142a trafi\u0142a teraz do 700 prokurator\u00f3w okr\u0119g\u00f3w: krakowskiego, kieleckiego, tarnowskiego i nowos\u0105deckiego, a tak\u017ce do Prokuratury Krajowej. || Nasz g\u0142os, to powa\u017cne ostrze\u017cenie dla szefostwa prokurator\u00f3w w ca\u0142ym kraju, kt\u00f3re musi by\u0107 wzi\u0119te pod uwag\u0119 - m\u00f3wi\u0142 reporterowi RMF FM jeden z delegat\u00f3w zgromadzenia. || ", "autor": "Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Mariusz Kraso\u0144, prokuratura"},
{"id": "3084621", "url": "https://www.rmf24.pl/fakty/polska/news-tragiczna-smierc-reprezentantki-rosji-utonela-w-jeziorze-sze,nId,3084621", "date": "2019-07-08", "time": "10:58:23", "title": "                    Tragiczna \u015bmier\u0107 reprezentantki Rosji. Uton\u0119\u0142a w jeziorze Szel\u0105g Ma\u0142y                                               ", "lead": "Nie \u017cyje reprezentantka Rosji na zako\u0144czone wczoraj w Starych Jab\u0142onkach Mistrzostwa Europy w Pla\u017cowej Pi\u0142ce R\u0119cznej. 20-letnia Ekaterina Koroliewa uton\u0119\u0142a tej nocy w pobliskim jeziorze Szel\u0105g Ma\u0142y.", "text": "Nie \u017cyje reprezentantka Rosji na zako\u0144czone wczoraj w Starych Jab\u0142onkach Mistrzostwa Europy w Pla\u017cowej Pi\u0142ce R\u0119cznej. 20-letnia Ekaterina Koroliewa uton\u0119\u0142a tej nocy w pobliskim jeziorze Szel\u0105g Ma\u0142y. || Jak informuj\u0105 s\u0142u\u017cby ratunkowe, oko\u0142o w p\u00f3\u0142 do pierwszej w nocy Ekaterina Koroliewa skoczy\u0142a do jeziora. Po wyp\u0142yni\u0119ciu na powierzchni\u0119, kobieta nie rusza\u0142a si\u0119. K\u0105pi\u0105cy si\u0119 razem z ni\u0105 inny reprezentant Rosji odholowa\u0142 j\u0105 do brzegu i wezwa\u0142 pomoc. || Pomimo trwaj\u0105cej kilkadziesi\u0105t minut reanimacji, lekarz stwierdzi\u0142 zgon kobiety.Na pomo\u015bcie, z kt\u00f3rego Rosjanie skakali do wody, znajduje si\u0119 tabliczka zakazuj\u0105ca tego.", "autor": "Krzysztof Berenda, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "utoni\u0119cie"},
{"id": "3084620", "url": "https://www.rmf24.pl/kultura/news-zobacz-pierwszy-zwiastun-aktorskiej-wersji-mulan,nId,3084620", "date": "2019-07-08", "time": "10:43:50", "title": "                    Zobacz pierwszy zwiastun aktorskiej wersji \"Mulan\"                                               ", "lead": "Kolejna s\u0142ynna animacja Disneya, tym razem \"Mulan\", doczeka\u0142a si\u0119 wersji aktorskiej. W\u0142a\u015bnie pojawi\u0142 si\u0119 pierwszy zwiastun filmu.", "text": "Kolejna s\u0142ynna animacja Disneya, tym razem \"Mulan\", doczeka\u0142a si\u0119 wersji aktorskiej. W\u0142a\u015bnie pojawi\u0142 si\u0119 pierwszy zwiastun filmu. || Fabu\u0142a nawi\u0105zuje do staro\u017cytnej chi\u0144skiej legendy o Hua Mulan, kt\u00f3ra w m\u0119skim przebraniu s\u0142u\u017cy\u0142a w wojsku. || G\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119 gra Yifei Liu. Re\u017cyseruje Niki Caro, kt\u00f3ra ma na koncie m.in produkcj\u0119 \"Azyl. The Zookeeper's Wife\" - opowie\u015b\u0107 o dyrektorze warszawskiego zoo Janie \u017babi\u0144skim i jego \u017conie Antoninie, kt\u00f3rzy ocali\u0107 setki ludzi pochodzenia \u017cydowskiego podczas niemieckiej okupacji, daj\u0105c im schronienie w ogrodzie zoologicznym. || W polskich kinach aktorska wersja \"Mulan\" ma pojawi\u0107 si\u0119 27 marca 2020 roku. ", "autor": "Katarzyna Sobiechowska-Szuchta, Magdalena Party\u0142a ", "source": "RMF FM", "tags": "Mulan"}
]