[
{"id": "24971521", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24971521,niemcy-ewakuacja-we-frankfurcie-nad-menem-bomba-kolo-budynku.html", "date": "2019-07-07", "time": "11:00", "title": "            Niemcy: ewakuacja we Frankfurcie nad Menem. Bomba ko\u0142o budynku banku centralnego ma p\u00f3l tony            ", "lead": "Rano ewakuowano mieszka\u0144c\u00f3w centrum Frankfurtu nad Menem. Powodem jest znaleziona kilka dni temu ameryka\u0144ska bomba lotnicza z II wojny \u015bwiatowej. Na pocisk natrafiono w pobli\u017cu gmachu Europejskiego Banku Centralnego podczas rob\u00f3t budowlanych. Dzi\u015b niewybuch ma zosta\u0107 rozbrojony.", "text": "Rano ewakuowano mieszka\u0144c\u00f3w centrum Frankfurtu nad Menem. Powodem jest znaleziona kilka dni temu ameryka\u0144ska bomba lotnicza z II wojny \u015bwiatowej. Na pocisk natrafiono w pobli\u017cu gmachu Europejskiego Banku Centralnego podczas rob\u00f3t budowlanych. Dzi\u015b niewybuch ma zosta\u0107 rozbrojony. || Znaleziona bomba wa\u017cy 500 kilogram\u00f3w. Z zagro\u017conego terenu ewakuowano prawie siedemna\u015bcie tysi\u0119cy os\u00f3b, w tym pacjent\u00f3w miejskiego szpitala, tak\u017ce tych w \u015bpi\u0105czce farmakologicznej. Zamkni\u0119to komisariat policji, o\u015brodek opieki spo\u0142ecznej, dwie stacje metra, cz\u0119\u015b\u0107 portu rzecznego i g\u0142\u00f3wne linie kolejowe. || Dla ewakuowanych mieszka\u0144c\u00f3w miasto zorganizowa\u0142o lokale zast\u0119pcze. Zamkni\u0119ty dla ruchu jest ca\u0142y obszar o promieniu jednego kilometra od miejsca znalezienia bomby. Dzi\u015b oko\u0142o po\u0142udnia saperzy b\u0119d\u0105 pr\u00f3bowali j\u0105 rozbroi\u0107. Policja informuje, \u017ce trudno oceni\u0107 jak d\u0142ugo potrwa akcja. Wst\u0119pnie obszar zosta\u0142 zamkni\u0119ty do godziny osiemnastej. || Dwa lata temu we Frankfurcie rozbrojono podobny niewybuch. Wtedy ewakuowano 60 tysi\u0119cy os\u00f3b. Trwa\u0142o to kilka godzin, gdy\u017c cz\u0119\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w nie chcia\u0142a dobrowolnie opu\u015bci\u0107 swoich mieszka\u0144.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Frankfurt, II wojna \u015bwiatowa, Niemcy"},
{"id": "24972210", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24972210,morawiecki-sie-wygadal-nieoficjalnie-duda-zaskoczony-wybory.html", "date": "2019-07-07", "time": "16:21", "title": "            Morawiecki si\u0119 \"wygada\u0142\". Nieoficjalnie: Duda zaskoczony, wybory mog\u0105 nie odby\u0107 si\u0119 13 pa\u017adziernika            ", "lead": "Nie 13 a 20 pa\u017adziernika maj\u0105 odby\u0107 si\u0119 wybory parlamentarne - ustali\u0142o nieoficjalnie RMF FM. Sprawa ma zwi\u0105zek z wczorajsz\u0105 wypowiedzi\u0105 premiera, jakoby data by\u0142a ju\u017c przes\u0105dzona. \"Taka pewno\u015b\u0107 szefa rz\u0105du nie spodoba\u0142a si\u0119 g\u0142owie pa\u0144stwa\" - opisuje rozg\u0142o\u015bnia.", "text": "Nie 13 a 20 pa\u017adziernika maj\u0105 odby\u0107 si\u0119 wybory parlamentarne - ustali\u0142o nieoficjalnie RMF FM. Sprawa ma zwi\u0105zek z wczorajsz\u0105 wypowiedzi\u0105 premiera, jakoby data by\u0142a ju\u017c przes\u0105dzona. \"Taka pewno\u015b\u0107 szefa rz\u0105du nie spodoba\u0142a si\u0119 g\u0142owie pa\u0144stwa\" - opisuje rozg\u0142o\u015bnia. || W sobot\u0119 opisywali\u015bmy na Gazeta.pl, \u017ce premier Mateusz Morawiecki w trakcie konwencji PiS odrobin\u0119 si\u0119 wygada\u0142, powiedzia\u0142 bowiem: || Te s\u0142owa wskazywa\u0142y na to, \u017ce premier, cho\u0107 prezydent Andrzej Duda jeszcze nie og\u0142osi\u0142 daty wybor\u00f3w parlamentarnych, ju\u017c \"wie\", kiedy Polacy p\u00f3jd\u0105 do urn. - Ostateczna decyzja nie zosta\u0142a jeszcze podj\u0119ta przez prezydenta, zgodnie z konstytucj\u0105 ma na to czas do po\u0142owy sierpnia - m\u00f3wi\u0142 Gazeta.pl rzecznik prezydenta B\u0142a\u017cej Spychalski. || Tymczasem teraz RMF FM donosi nieoficjalnie, \u017ce prezydent prawdopodobnie zarz\u0105dzi wybory parlamentarne na 20 a nie 13 pa\u017adziernika. || \"Co wi\u0119cej, jak si\u0119 nieoficjalnie dowiedzieli\u015bmy, prezydent by\u0142 zaskoczony wczorajsz\u0105 deklaracj\u0105 premiera. (...). Taka pewno\u015b\u0107 szefa rz\u0105du nie spodoba\u0142a si\u0119 g\u0142owie pa\u0144stwa\" - opisuje Patryk Michalski z RMF FM. || Jest te\u017c wyja\u015bnienie takiej ewentualnej decyzji. Wed\u0142ug rozg\u0142o\u015bni 13 pa\u017adziernika jest dla g\u0142owy pa\u0144stwa problematyczny z racji pi\u0142karskiego meczu Polski z Macedoni\u0105 P\u00f3\u0142nocn\u0105 w Warszawie, kt\u00f3ry odb\u0119dzie si\u0119 tego dnia. Transmisja z meczu by\u0142aby wi\u0119c mniej wi\u0119cej w tym samym czasie, co relacje na \u017cywo z sonda\u017cowych wynik\u00f3w i wieczor\u00f3w wyborczych.", "autor": "pawk", "tags": "Andrzej Duda, data, mateusz morawiecki, premier, prezydent, wybory parlamentarne 2019"},
{"id": "24969592", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969592,martwy-czlowiek-na-dachu-szpitala-w-zyrardowie-dwa-dni-wczesniej.html", "date": "2019-07-06", "time": "09:18", "title": "            Martwy cz\u0142owiek na dachu szpitala w \u017byrardowie. Dwa dni wcze\u015bniej zg\u0142oszono jego zagini\u0119cie            ", "lead": "Nie \u017cyje m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry by\u0142 pacjentem na jednym z oddzia\u0142\u00f3w w szpitalu w \u017byrardowie. Na jego zw\u0142oki natrafiono na dachu plac\u00f3wki, dwa dni po zg\u0142oszeniu zagini\u0119cia. ", "text": "Nie \u017cyje m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry by\u0142 pacjentem na jednym z oddzia\u0142\u00f3w w szpitalu w \u017byrardowie. Na jego zw\u0142oki natrafiono na dachu plac\u00f3wki, dwa dni po zg\u0142oszeniu zagini\u0119cia.  || \u017byrardowskim || W \u015brod\u0119 \u017cyrardowscy policjanci odebrali zg\u0142oszenie o zw\u0142okach znajduj\u0105cych si\u0119 na dachu miejskiego szpitala - podaje \"G\u0142os \u017byrardowa\". Cia\u0142o znajdowa\u0142o si\u0119 w miejscu trudno dost\u0119pnym. Jak informuje dziennik, \u017ceby zdj\u0105\u0107 zw\u0142oki z dachu potrzeba by\u0142o wezwa\u0107 na pomoc stra\u017c po\u017carn\u0105. || Z ustale\u0144 \"G\u0142osu \u017byrardowa\" wynika, \u017ce zagini\u0119cie mieszka\u0144ca \u017byrardowa zg\u0142oszono na policj\u0119 1 lipca. || M\u0119\u017cczyzn\u0119 znaleziono po dw\u00f3ch dniach. Cia\u0142o zsun\u0119\u0142o si\u0119 w miejsce trudno dost\u0119pne. Nadz\u00f3r nad prowadzonym post\u0119powaniem prowadzi Prokuratura Rejonowa w \u017byrardowie. || \u015aledztwo ws. \u015bmierci m\u0119\u017cczyzny nadzoruje prokuratura w \u017byrardowie. || Kto\u015b, kto jak twierdzi by\u0142 pacjentem szpitala, tak opisa\u0142 w komentarzu pod artyku\u0142em w \"G\u0142osie \u017byrardowski\" zachowanie m\u0119\u017cczyzny tu\u017c przed zagini\u0119ciem: || Wyci\u0105gn\u0105\u0142 \u0142\u00f3\u017cko z sali na korytarz i powiedzia\u0142 \u017ce idzie zobaczy\u0107 co si\u0119 na mie\u015bcie dzieje. Po wielokrotnych interwencjach piel\u0119gniarek zosta\u0142 zapi\u0119ty w pasy dla w\u0142asnego bezpiecze\u0144stwa z kt\u00f3rych si\u0119 wypi\u0105\u0142 (...). Zamkni\u0119te zosta\u0142y wszystkie mo\u017cliwe drogi wyj\u015bcia z oddzia\u0142u. Wszed\u0142 wi\u0119c do jednej z sal na przeciwko, otworzy\u0142 okno, podstawi\u0142 sto\u0142ek i skoczy\u0142. Spad\u0142 na tak\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 budynku gdzie nie by\u0142o mo\u017cliwo\u015bci go zobaczy\u0107.", "autor": "jagor", "tags": "stra\u017c po\u017carna, \u017byrard\u00f3w"},
{"id": "24969636", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24969636,terlecki-zapytany-o-nieformalne-spotkanie-w-sejmie-jakis-smieszny.html", "date": "2019-07-06", "time": "10:38", "title": "            Terlecki zapytany o nieformalne spotkanie w Sejmie. \"Jaki\u015b \u015bmieszny dziennikarz zrobi\u0142 zdj\u0119cie\"            ", "lead": "Ryszard Terlecki by\u0142 pytany przez dziennikarzy o nieformalne spotkanie, do jakiego dosz\u0142o za zamkni\u0119tymi drzwiami w sali sejmowej. Nie sili\u0142 si\u0119 jednak na merytoryczne argumenty. Zamiast tego uderzy\u0142 w dziennikarza, kt\u00f3ry spotkanie opisa\u0142: - Jaki\u015b \u015bmieszny dziennikarz, kt\u00f3remu si\u0119 wydaje, \u017ce jest dziennikarzem \u015bledczym, zrobi\u0142 zdj\u0119cie spotkania, takich spotka\u0144 s\u0105 dziesi\u0105tki - powiedzia\u0142.", "text": "Ryszard Terlecki by\u0142 pytany przez dziennikarzy o nieformalne spotkanie, do jakiego dosz\u0142o za zamkni\u0119tymi drzwiami w sali sejmowej. Nie sili\u0142 si\u0119 jednak na merytoryczne argumenty. Zamiast tego uderzy\u0142 w dziennikarza, kt\u00f3ry spotkanie opisa\u0142: - Jaki\u015b \u015bmieszny dziennikarz, kt\u00f3remu si\u0119 wydaje, \u017ce jest dziennikarzem \u015bledczym, zrobi\u0142 zdj\u0119cie spotkania, takich spotka\u0144 s\u0105 dziesi\u0105tki - powiedzia\u0142. || Ryszard Terlecki zosta\u0142 zapytany przez dziennikarzy o spotkanie za zamkni\u0119tymi drzwiami, jakie mia\u0142o miejsce w maju. Spraw\u0119 opisa\u0142 Patryk Michalski, dziennikarz RMF FM. Sytuacja wywo\u0142a\u0142a kontrowersj\u0119, bo na terenie Sejmu, z wa\u017cnymi politykami PiS, w tym z Terleckim (przyzna\u0142, \u017ce sam spotkanie organizowa\u0142) spotkali si\u0119 przedstawiciele koncernu tytoniowego. || \"W Sejmie nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace nad przepisami dotycz\u0105cymi wyrob\u00f3w tytoniowych. Nie by\u0142o \u017cadnego 'lobbingu', bo nie ma plan\u00f3w zmiany przepis\u00f3w. Opisywane w mediach spotkanie dotyczy\u0142o szkodliwo\u015bci nowych produkt\u00f3w tytoniowych oraz bada\u0144, tak\u017ce w Polsce, kt\u00f3re na ten temat s\u0105 prowadzone\" - napisa\u0142 tego samego dnia Terlecki na Twitterze.\u00a0 || \"Przestrzegamy i b\u0119dziemy przestrzega\u0107 obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w\" - doda\u0142 wicemarsza\u0142ek Sejmu. Kancelaria Sejmu informowa\u0142a p\u00f3\u017aniej, \u017ce nie wiedzia\u0142a o spotkaniu, a firma, z kt\u00f3r\u0105 spotkali si\u0119 parlamentarzy\u015bci nie figuruje te\u017c w rejestrze lobbyst\u00f3w.\u00a0 || - Jaki\u015b \u015bmieszny dziennikarz, kt\u00f3remu si\u0119 wydaje, \u017ce jest dziennikarzem \u015bledczym, zrobi\u0142 zdj\u0119cie spotkania, takich spotka\u0144 s\u0105 dziesi\u0105tki w Sejmie. To nie ma nic wsp\u00f3lnego z przygotowywaniem ustaw, \u017cadna tego typu ustawa nie jest procedowana - powiedzia\u0142 Terlecki pytany o t\u0119 sytuacj\u0119. Wicemarsza\u0142ek Sejmu zapewni\u0142, \u017ce spotkanie nie mia\u0142o \"nic wsp\u00f3lnego z lobbingiem\".\u00a0 Jego s\u0142owa s\u0105 sprzeczne z tym, co m\u00f3wi\u0142 by\u0142y minister zdrowia Konstanty Radziwi\u0142\u0142, kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c uczestniczy\u0142 w spotkaniu. Na pytanie, czy mo\u017cna to nazwa\u0107 lobbingiem, odpowiedzia\u0142: \"w szerokim tego s\u0142owa znaczeniu\". || Warto zaznaczy\u0107, \u017ce s\u0142owa o \"\u015bmiesznym dziennikarzu\" Terlecki wypowiedzia\u0142 w obecno\u015bci Michalskiego, kt\u00f3ry nag\u0142o\u015bni\u0142 spraw\u0119. -\u00a0Nazywa mnie pan \u015bmiesznym dziennikarzem, wi\u0119c chcia\u0142bym, \u017ceby merytorycznie pan si\u0119 odni\u00f3s\u0142 do tego spotkania - powiedzia\u0142 dziennikarz i\u00a0zwr\u00f3ci\u0142 politykowi uwag\u0119, \u017ce sam nie pisa\u0142 o \"lobbingu\" tylko o spotkaniu \"za zamkni\u0119tymi drzwiami\".\u00a0 || - My\u015bli pan, \u017ce spotkania, kt\u00f3re odbywaj\u0105 si\u0119 w korytarzach sejmowych, odbywaj\u0105 si\u0119 przy otwartych drzwiach. Zawsze si\u0119 drzwi zamyka, jak si\u0119 zaczyna spotkanie, nie zauwa\u017cy\u0142 pan tego nigdy? - odpowiedzia\u0142 na to wicemarsza\u0142ek Sejmu. || Terlecki odni\u00f3s\u0142 si\u0119 te\u017c do pisma Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, kt\u00f3ry w czwartek po publikacji RMF FM, wyda\u0142 zakaz spotykania si\u0119 pos\u0142\u00f3w PiS z lobbystami. Terlecki powiedzia\u0142, \u017ce reakcja prezesa by\u0142a potrzebna. - Dmuchajmy na zimne, zawsze warto przypomina\u0107 pos\u0142om o przepisach, kt\u00f3re ich obowi\u0105zuj\u0105 - powiedzia\u0142 Terlecki. || Wi\u0119cej o samym spotkaniu i ustaleniach RMF FM w tej sprawie przeczytasz tutaj.", "autor": "dbd", "tags": "Ryszard Terlecki"},
{"id": "24966472", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24966472,marek-biernacki-skret-po-w-lewo-moze-skutkowac-przegraniem.html", "date": "2019-07-05", "time": "11:34", "title": "            PSL mo\u017ce podebra\u0107 kolejnych pos\u0142\u00f3w PO. Biernacki: To mo\u017ce by\u0107 koniec Platformy            ", "lead": "W ostatnich dniach zaj\u0119t\u0105 przygotowaniami programu wyborczego Platform\u0119 Obywatelsk\u0105 opu\u015bci\u0142o dw\u00f3ch pos\u0142\u00f3w. Jacek Tomczak i Marek Biernacki odeszli do nowo powsta\u0142ego klubu PSL-Koalicja Polska. W sobot\u0119 Ludowcy maj\u0105 zdecydowa\u0107, czy w nadchodz\u0105cych wyborach wystartuj\u0105 z list szerokiej koalicji. ", "text": "W ostatnich dniach zaj\u0119t\u0105 przygotowaniami programu wyborczego Platform\u0119 Obywatelsk\u0105 opu\u015bci\u0142o dw\u00f3ch pos\u0142\u00f3w. Jacek Tomczak i Marek Biernacki odeszli do nowo powsta\u0142ego klubu PSL-Koalicja Polska. W sobot\u0119 Ludowcy maj\u0105 zdecydowa\u0107, czy w nadchodz\u0105cych wyborach wystartuj\u0105 z list szerokiej koalicji.  || W czwartek 4 lipca szeregi PO opu\u015bci\u0142o dw\u00f3ch, znanych z konserwatywnych pogl\u0105d\u00f3w pos\u0142\u00f3w: Jacek Tomczak i by\u0142y minister sprawiedliwo\u015bci Marek Biernacki. Do Ludowc\u00f3w do\u0142\u0105czy\u0142 tak\u017ce dotychczasowy pose\u0142 Nowoczesnej Rafa\u0142 Lubczyk. Tomczak i Biernacki zostali wyrzuceni z PO w styczniu 2018 roku po tym, jak poparli projekt zaostrzenia prawa antyaborcyjnego. Oficjalnie jednak pozostawali w klubie PO-KO. || Nowi pos\u0142owie uczestniczyli tego dnia w powstaniu nowego sejmowego klubu PSL-Koalicja Polska. Polityczne transfery mog\u0105 wskazywa\u0107 na to, \u017ce Ludowcy w nadchodz\u0105cych wyborach b\u0119d\u0105 chcieli startowa\u0107 samodzielnie. Powodem rezygnacji ze wsp\u00f3lnej, opozycyjnej koalicji ma by\u0107 m.in. niezadowolenie z wyniku majowych wybor\u00f3w do Parlamentu Europejskiego oraz coraz silniejsza wsp\u00f3\u0142praca Platformy Obywatelskiej\u00a0z ugrupowaniami lewicowymi, co przek\u0142ada si\u0119 m.in. na widoczne wsparcie mniejszo\u015bci seksualnych przez polityk\u00f3w PO i Nowoczesnej. || Jak podaje Onet poza transferami polityk\u00f3w z Nowoczesnej i Platformy Obywatelskiej, PSL mia\u0142o tak\u017ce rozpocz\u0105\u0107 rozmowy z Paw\u0142em Kukizem czy ugrupowaniem Marka Jurka. Na dodatek wed\u0142ug nieoficjalnych informacji \"Rzeczypospolitej\" mo\u017cliwe s\u0105 kolejne przej\u015bcia polityk\u00f3w do Ludowc\u00f3w. Sama Platforma Obywatelska ostatnie transfery skomentowa\u0142a jako \"niepotrzebny gest\" przy okazji zaznaczaj\u0105c, \u017ce Ludowcy s\u0105 parti\u0105 \"pierwszego wyboru\" w tworzeniu wsp\u00f3lnej koalicji.\u00a0O tym, czy PSL przekonaj\u0105 ostatnie zapewnienia dotychczasowego koalicjanta dowiemy si\u0119 w sobot\u0119 6 lipca - wtedy na posiedzeniu Rady Naczelnej PSL ma zapa\u015b\u0107 decyzja dotycz\u0105ca wsp\u00f3lnego startu w wyborach.\u00a0 || Marek Biernacki w rozmowie z \"Polska Times Plus\" wyzna\u0142, \u017ce to w\u0142a\u015bnie \"skr\u0119t Platformy Obywatelskiej w lewo\" mo\u017ce oznacza\u0107 dla niej polityczny koniec. Wed\u0142ug by\u0142ego ministra PO traci wiarygodno\u015b\u0107 w\u015br\u00f3d wyborc\u00f3w o bardziej centralnych lub konserwatywnych pogl\u0105dach. Biernacki zaznacza, \u017ce koalicja z lewicowymi ugrupowaniami mo\u017ce zniech\u0119ci\u0107 wyborc\u00f3w PO i tym bardziej zmobilizowa\u0107 wyborc\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Dodatkowo pose\u0142 zaznaczy\u0142, \u017ce szeroka koalicja z\u0142o\u017cona ze wszystkich opozycyjnych ugrupowa\u0144 na pewno poniesie pora\u017ck\u0119 w nadchodz\u0105cych wyborach,\u00a0a to\u00a0mo\u017ce si\u0119 prze\u0142o\u017cy\u0107 na uzyskanie przez PiS wi\u0119kszo\u015bci konstytucyjnej. || Pierwsze problemy ideologiczne na linii PO-PSL pojawi\u0142y si\u0119 w minion\u0105 sobot\u0119, kiedy lider partii Wiosna Robert Biedro\u0144 og\u0142osi\u0142, \u017ce otrzyma\u0142 upowa\u017cnienie ugrupowania do prowadzenia rozm\u00f3w z PO w sprawie szerokiej koalicji. Deklaracja ta ucieszy\u0142a szefa Platformy Grzegorza Schetyn\u0119 - zupe\u0142nie inaczej zareagowa\u0142 jednak prezes Polskiego Stronnictwa LudowegoW\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz, kt\u00f3ry powiedzia\u0142 - Nie ma miejsca na jednej li\u015bcie wyborczej, przy ca\u0142ym szacunku, szanowaniu pogl\u0105d\u00f3w Roberta Biedronia i jego ugrupowania, nie ma miejsca na jednej li\u015bcie dla Wiosny i dla PSL-u. Takiej listy nigdy nie b\u0119dzie.", "autor": "NPK", "tags": "Koalicja Obywatelska, platforma obywatelska, polskie stronnictwo ludowe, PSL, wybory parlamentarne"},
{"id": "24969831", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24969831,jaroslaw-kaczynski-na-konwencji-pis-w-katowicach-wielka-ofensywe.html", "date": "2019-07-06", "time": "12:26", "title": "            Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski na konwencji PiS: U\u017cyj\u0119 tego okre\u015blenia - wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a musimy odrzuci\u0107            ", "lead": "- Wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a musimy odrzuci\u0107. Musimy wygra\u0107. Musimy g\u0142\u0119boko wierzy\u0107, \u017ce zwyci\u0119\u017cymy - m\u00f3wi\u0142 na konwencji w Katowicach prezes Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.  ", "text": "- Wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a musimy odrzuci\u0107. Musimy wygra\u0107. Musimy g\u0142\u0119boko wierzy\u0107, \u017ce zwyci\u0119\u017cymy - m\u00f3wi\u0142 na konwencji w Katowicach prezes Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.   || Prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski rozpocz\u0105\u0142 swe wyst\u0105pienie na \"Konwencji Programowej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci oraz Zjednoczonej Prawicy \"My\u015bl\u0105c Polska\" w Katowicach\" od podzi\u0119kowania wszystkim wyborcom, kt\u00f3rzy poparli jego ugrupowanie. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce traktuje to poparcie jako wielkie zobowi\u0105zanie do wyt\u0119\u017conej pracy. || - Dzi\u015b wiemy, \u017ce mo\u017cna wygra\u0107 i mo\u017cna wiele zrobi\u0107. W odr\u00f3\u017cnieniu od poprzednich wybor\u00f3w przed kolejnymi wiemy te\u017c, \u017ce mamy poparcie ludzi. To znakomity punkt startu do dalszej pracy. Nie mo\u017cemy uczyni\u0107 niczego, co sprawi \u017ce nasz wysi\u0142ek zostanie zmarnowany - powiedzia\u0142 lider Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. || Kaczy\u0144ski doda\u0142, \u017ce program Prawa i Sprawiedliwo\u015bci jest i b\u0119dzie programem rozwoju. Temu rozwojowi b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0142o mi\u0119dzy innymi poszukiwanie nowych zasob\u00f3w - ludzkich, finansowych i gospodarczych. Zmobilizujemy te zasoby, by dobry czas dla Polski i Polak\u00f3w trwa\u0142 jak najd\u0142u\u017cej. Dobra zmiana b\u0119dzie kontynuowana - powiedzia\u0142 prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. || - podkre\u015bli\u0142 Kaczy\u0144ski, kt\u00f3rego s\u0142owa zacytowa\u0142a by\u0142a rzeczniczka PiS, a obecnie eurodeputowana Beata Mazurek.", "autor": "jagor", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Katowice, PiS, wybory parlamentarne"},
{"id": "24973613", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24973613,wyciekly-depesze-dyplomatyczne-brytyjczykow-na-temat-trumpa.html", "date": "2019-07-08", "time": "11:21", "title": "            Wyciek\u0142y depesze dyplomatyczne Brytyjczyk\u00f3w na temat Trumpa. \"Nieudolny\", ale jak Terminator            ", "lead": "Ambasador Wielkiej Brytanii w Waszyngtonie w swoich depeszach opisywa\u0142 prezydenta USA jako \"nieudolnego\", \"niepewnego\" i \"niekompetentnego\". Ministerstwo Spraw Zagranicznych wyja\u015bnia, \u017ce ambasadorom p\u0142aci si\u0119 za szczero\u015b\u0107.\u00a0", "text": "Ambasador Wielkiej Brytanii w Waszyngtonie w swoich depeszach opisywa\u0142 prezydenta USA jako \"nieudolnego\", \"niepewnego\" i \"niekompetentnego\". Ministerstwo Spraw Zagranicznych wyja\u015bnia, \u017ce ambasadorom p\u0142aci si\u0119 za szczero\u015b\u0107.\u00a0 || Depesze ujawnione przez \"Daily Mail\" zawieraj\u0105 wiele krytycznych komentarzy na temat Donalda Trumpa i jego administracji. Jak zauwa\u017caj\u0105 \u015bwiatowe media, dokumenty daj\u0105 unikalny wgl\u0105d w to, jak brytyjscy dyplomaci widz\u0105 rz\u0105d swojego najbli\u017cszego sojusznika. || Ministerstwo Spraw Zagranicznych nie zakwestionowa\u0142o autentyczno\u015bci depesz. Poda\u0142o natomiast, \u017ce przedstawione pogl\u0105dy \"niekoniecznie s\u0105 pogl\u0105dami ministerstwa\", ale ambasadorom \"p\u0142aci si\u0119 za szczero\u015b\u0107\". \"Tak samo jak ambasador USA przesy\u0142a swoje uwagi na temat polityki i polityk\u00f3w Westminster\" - podano w o\u015bwiadczeniu. Ministerstwo uzna\u0142o, \u017ce nie dochowano poufno\u015bci korespondencji, ale uznano, \u017ce wpadka nie wp\u0142ynie na silne stosunki USA z Wielk\u0105 Brytani\u0105. || Ambasador Kim Darroch jeszcze w 2017 roku ostrzega\u0142 Downing Street, \u017ce administracja Donalda Trumpa jest \"wyj\u0105tkowo dysfunkcyjna\". Dyplomata stwierdzi\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce prezydent USA mo\u017ce swoj\u0105 karier\u0119 zako\u0144czy w \"ha\u0144bie\".\u00a0 || Po 150 dniach prezydentury Trumpa Darroch pisa\u0142 o tym, \u017ce g\u0142owa pa\u0144stwa przestawia w swoich przem\u00f3wieniach fa\u0142szywe dane i zmy\u015blone statystyki. Za\u015b w krajowej polityce \"niemal nic\" nie osi\u0105gn\u0105\u0142. || - oceni\u0142 krytycznie ambasador Wielkiej Brytanii.\u00a0 || Jednocze\u015bnie Darroch radzi\u0142 Londynowi, jak post\u0119powa\u0107 z Trumpem. \"Nale\u017cy wychwala\u0107 go za to, co ostatnio zrobi\u0142. Kiedy to mo\u017cliwe nale\u017cy m\u00f3wi\u0107 o jego zwyci\u0119stwach\".\u00a0Powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na opini\u0119 doradcy Bia\u0142ego Domu, ambasador stwierdzi\u0142, \u017ce nie ma sensu sili\u0107 si\u0119 na subtelno\u015bci i dwuznaczno\u015bci - tezy w rozmowach z Trumpem powinny by\u0107 \"proste, a nawet t\u0119pe\". || W kontek\u015bcie \u015bledztwa ws. zwi\u0105zk\u00f3w z Rosj\u0105 ambasador poda\u0142, \u017ce mo\u017ce to by\u0107 pocz\u0105tek r\u00f3wni pochy\u0142ej prezydentury Trumpa. Jednocze\u015bnie stwierdzi\u0142, \u017ce ten by\u0142 wmieszany w skandale przez ca\u0142e \u017cycie. Zrobi\u0142 te\u017c por\u00f3wnanie do filmu \"Terminator\": || Darroch nie wyklucza jednak, \u017ce Trump zostanie prezydentem na drug\u0105 kadencj\u0119. Przywo\u0142uje wiec relacj\u0119 z wiecu w Orlando. 20 tys. os\u00f3b s\u0142ucha\u0142o przem\u00f3wienia, w kt\u00f3rym prezydent nie zapowiedzia\u0142 \u017cadnych nowych dzia\u0142a\u0144, ale t\u0142um \"nie m\u00f3g\u0142 by\u0107 szcz\u0119\u015bliwszy\".", "autor": "WB", "tags": "donald trump, theresa may, USA, Wielka Brytania"},
{"id": "24969594", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24969594,sceny-jak-z-titanica-na-chorwacji-gdyby-nie-dolnoslazacy.html", "date": "2019-07-06", "time": "09:54", "title": "            Sceny \"jak z Titanica\" w Chorwacji. Gdyby nie Dolno\u015bl\u0105zacy, rejs m\u00f3g\u0142by mie\u0107 tragiczny fina\u0142            ", "lead": "Dla Marii Piszko i innych turyst\u00f3w w Chorwacji ten rejs m\u00f3g\u0142 zako\u0144czy\u0107 si\u0119 fatalnie. Na szcz\u0119\u015bcie, gdy w statek uderzy\u0142a fala i zniszczy\u0142a kapita\u0144ski mostek, dw\u00f3ch mieszka\u0144c\u00f3w K\u0142odzka zachowa\u0142o zimn\u0105 krew.", "text": "Dla Marii Piszko i innych turyst\u00f3w w Chorwacji ten rejs m\u00f3g\u0142 zako\u0144czy\u0107 si\u0119 fatalnie. Na szcz\u0119\u015bcie, gdy w statek uderzy\u0142a fala i zniszczy\u0142a kapita\u0144ski mostek, dw\u00f3ch mieszka\u0144c\u00f3w K\u0142odzka zachowa\u0142o zimn\u0105 krew. || Maria Piszko feralny rejs w Chorwacji opisuje w \"Gazecie Wroc\u0142awskiej\". \"Wyp\u0142yn\u0119li\u015bmy z miejscowo\u015bci Zaostrog w kierunku wyspy Korczula o godz. 8.45 w pi\u0119kn\u0105 pogod\u0119, by\u0142o 32 stopnie. Dramat rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w drodze powrotnej ok. godz. 16.00, kiedy nagle pojawi\u0142 si\u0119 silny wiatr i fale morskie si\u0119gaj\u0105ce ok. 5,6 metr\u00f3w wysoko\u015bci\" - pisze kobieta. || Z jej relacji wynika, \u017ce za\u0142oga sk\u0142ada\u0142a si\u0119 z sze\u015bciorga m\u0142odych ludzi, sam kapitan mia\u0142 ok. 22 lat. Kolejna fala, kt\u00f3ra uderzy\u0142a w wycieczkowiec, doszcz\u0119tnie zniszczy\u0142a mostek kapita\u0144ski i pulpit sterowniczy. P\u0119k\u0142a szyba, kt\u00f3rej kawa\u0142ki pokaleczy\u0142y kapitanowi r\u0119ce. || Z relacji kobiety wynika, \u017ce kapitan po uderzeniu fali by\u0142 r\u00f3wnie zszokowany, co pasa\u017cerowie. Jedynie dw\u00f3ch Polak\u00f3w zachowa\u0142o zimn\u0105 krew. Jakub Fedorowicz z K\u0142odzka i jego brat Tomasz w krytycznym momencie zacz\u0119li szuka\u0107 kamizelek ratunkowych. Jak opisuje \u201cGazeta Wroc\u0142awska\u201d za\u0142oga nawet nie wiedzia\u0142a, gdzie one si\u0119 znajduj\u0105. || - \u00a0Statek nie by\u0142 przygotowany do tego, by przewozi\u0107 tak\u0105 liczb\u0119 ludzi. Ale wiadomo, w ferworze t\u0142umu, w wakacje, nikt si\u0119 nie zastanawia. Moje podejrzenia wzbudzi\u0142 fakt, \u017ce marynarze i kapitan s\u0105 do\u015b\u0107 m\u0142odzi - m\u00f3wi gazecie Jakub Fedorowicz. Z relacji wynika, \u017ce to on przeprowadzi\u0142 akcj\u0119 ratownicz\u0105 i dzwoni\u0142 na numer alarmowy, by nadesz\u0142a pomoc. || Na statku znajdowa\u0142o si\u0119 kilku obcokrajowc\u00f3w i wi\u0119ksza grupa pielgrzym\u00f3w z Krakowa. To co si\u0119 dzia\u0142o na pok\u0142adzie Maria Piszko opisuje tak: - Kto\u015b zemdla\u0142, dzieci piszcza\u0142y, p\u0142aka\u0142y, kto\u015b wymiotowa\u0142, a zakonnica i ksi\u0119\u017ca intonowali modlitwy, maj\u0105ce pom\u00f3c nam ocale\u0107. Jeden m\u0119\u017cczyzna z grupy pielgrzym\u00f3w przemawia\u0142 do ludzi i uspokaja\u0142 ich. Akcja jak z filmu \"Titanic\". || W ko\u0144cu na miejscu pojawi\u0142 si\u0119 helikopter i drugi statek. Pasa\u017cerowie zostali ewakuowani i ostatecznie nikt powa\u017cnie nie ucierpia\u0142.", "autor": "dbd", "tags": "chorwacja, Dolny \u015al\u0105sk, K\u0142odzko, rejs"},
{"id": "24965004", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24965004,dwie-partie-jednego-dnia-ksiezna-z-krymu-zaklada-biala-roze.html", "date": "2019-07-04", "time": "19:33", "title": "            Dwie partie jednego dnia. \"Ksi\u0119\u017cna\" z Krymu zak\u0142ada Bia\u0142\u0105 R\u00f3\u017c\u0119. Kolonko te\u017c rusza z w\u0142asn\u0105 formacj\u0105            ", "lead": "Bia\u0142a R\u00f3\u017ca i #R - stworzenie dw\u00f3ch partii o takich nazwach zapowiedziano w czwartek. Za pierwsz\u0105 z nich odpowiada  Angelika Jaros\u0142awska od krymskich eskapad, za drug\u0105 - sam Mariusz Max Kolonko, kt\u00f3ry nie tylko \"m\u00f3wi jak jest\", ale ma te\u017c do\u015b\u0107 polityk\u00f3w.", "text": "Bia\u0142a R\u00f3\u017ca i #R - stworzenie dw\u00f3ch partii o takich nazwach zapowiedziano w czwartek. Za pierwsz\u0105 z nich odpowiada  Angelika Jaros\u0142awska od krymskich eskapad, za drug\u0105 - sam Mariusz Max Kolonko, kt\u00f3ry nie tylko \"m\u00f3wi jak jest\", ale ma te\u017c do\u015b\u0107 polityk\u00f3w. || Kry || Oficjalnego terminu wybor\u00f3w parlamentarnych w 2019 roku jeszcze nie ma, ale jak Polska d\u0142uga i szeroka tworz\u0105 si\u0119 koalicje, formuj\u0105 si\u0119 sojusze, a i te\u017c tworz\u0105 si\u0119 partie. W czwartek, 4 lipca, zapowiedziano, \u017ce do gry o miejsca na Wiejskiej w\u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 dwie partie, kt\u00f3re dopiero powstaj\u0105. || By\u0107 mo\u017ce ich formowanie si\u0119 przesz\u0142oby bez echa, gdyby nie postaci, kt\u00f3re stan\u0105 na ich czele i zapowiadaj\u0105 walk\u0119 w wyborach. Najpierw Polsk\u0119 obieg\u0142a wie\u015b\u0107, \u017ce \"ksi\u0119\u017cna Jaros\u0142awska\" startuje z w\u0142asn\u0105 parti\u0105. || Chodzi oczywi\u015bcie o Angelik\u0119 Jaros\u0142awsk\u0105, o kt\u00f3rej pisali\u015bmy ju\u017c na Gazeta.pl. Przedstawiaj\u0105ca si\u0119 jako bizneswoman niespe\u0142na 30-letnia Polka zas\u0142yn\u0119\u0142a samozwa\u0144czym og\u0142oszeniem si\u0119 reprezentantk\u0105 kraju na forum, kt\u00f3re odbywa\u0142o si\u0119 na nielegalnie anektowanym przez Rosjan Krymie. || P\u00f3\u017aniej z kontrowersyjn\u0105 dzia\u0142aczk\u0105 (jej program Polska 3.0 dorobi\u0142 si\u0119 nawet zespo\u0142u parlamentarnego, w kt\u00f3rym by\u0142 m.in. Jacek Wilk, Jakub Kulesza czy Robert Winnicki) fotografowa\u0142 si\u0119 szef MSZ Jacek Czaputowicz, z czego g\u0119sto t\u0142umaczy\u0142 si\u0119 resort. || Okre\u015blenie \"ksi\u0119\u017cna\" cz\u0119sto pada w\u015br\u00f3d dziennikarzy - wszystko za spraw\u0105 m\u0119\u017ca Angeliki Jaros\u0142awskiej, czyli ksi\u0119cia Egona Sapiehy. Jak jednak informowa\u0142 tygodnik \"Sieci\" obecnie Egon \"z\u0142o\u017cy\u0142 pozew o uniewa\u017cnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa, ale zamierza te\u017c wytoczy\u0107 jej spraw\u0119 karn\u0105\". || W czwartek przed Pa\u0142acem Prezydenckim, Angelika Jaros\u0142awska, w zupe\u0142nie zmienionym image'u (w\u0142osy koloru blond zast\u0105pi\u0142 br\u0105z), z bia\u0142\u0105 r\u00f3\u017c\u0105 w r\u0119ce og\u0142osi\u0142a, \u017ce zak\u0142ada parti\u0119 \"Bia\u0142a R\u00f3\u017ca\". || Jak relacjonowa\u0142 z jej konferencji dziennikarz TVP Jacek \u0141\u0119ski, w sk\u0142ad formacji maj\u0105 \"wchodzi\u0107 wybitni specjali\u015bci\", tyle tylko, \u017ce nie pad\u0142o nazwisko \u017cadnego z nich. \"Nie odpowiedzia\u0142a na pytania o program, nie wyja\u015bni\u0142a w\u0105tpliwo\u015bci zwi\u0105zanych z finansami swojego stowarzyszenia\" - wylicza\u0142 \u0141\u0119ski. || Na tym jednak nie koniec. O sobie w czwartek przypomnia\u0142 te\u017c Mariusz Max Kolonko, kt\u00f3ry og\u0142osi\u0142, \u017ce powsta\u0142a partia #R. Tu ca\u0142e stanowisko dziennikarza: || Kolonko poda\u0142 nawet stron\u0119 internetow\u0105 partii, ale przynajmniej na razie - nie dzia\u0142a. Mariusz Max Kolonko, znany ze swojego\u00a0programu na YouTube \"M\u00f3wi\u0119 jak jest\", od lat komentuje sprawy nad Wis\u0142\u0105, zdarza\u0142o mu si\u0119 krytykowa\u0107 TVP, wielokrotnie te\u017c wyst\u0119powa\u0142 z inicjatywami np. upowszechnienia posiadania broni.", "autor": "pawk", "tags": "Angelika Jaros\u0142awska, Mariusz Max Kolonko, partia, wybory parlamentarne 2019"},
{"id": "24971886", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971886,14-latkowie-ukradli-samochod-elektryczny-i-rozbili-go-na-betonowej.html", "date": "2019-07-07", "time": "14:31", "title": "            Warszawa: Pijany 14-latek rozbi\u0142 samoch\u00f3d elektryczny. Auto na minuty ukrad\u0142 z koleg\u0105            ", "lead": "14-latek razem z koleg\u0105 r\u00f3wie\u015bnikiem wjecha\u0142 elektrycznym bmw w betonow\u0105 zapor\u0119. Kierowca by\u0142 pod wp\u0142ywem alkoholu. Jak informuje policja, nastolatkowie ukradli samoch\u00f3d, nale\u017c\u0105cy do firmy wypo\u017cyczaj\u0105cej auta na minuty.", "text": "14-latek razem z koleg\u0105 r\u00f3wie\u015bnikiem wjecha\u0142 elektrycznym bmw w betonow\u0105 zapor\u0119. Kierowca by\u0142 pod wp\u0142ywem alkoholu. Jak informuje policja, nastolatkowie ukradli samoch\u00f3d, nale\u017c\u0105cy do firmy wypo\u017cyczaj\u0105cej auta na minuty. || Do zdarzenia dosz\u0142o w sobot\u0119 przed godzin\u0105 21 na ul. Bonifraterskiej. 14-latek i jego kolega w tym samym wieku jechali bmw, nale\u017c\u0105cym do firmy wypo\u017cyczaj\u0105cej auta. W trakcie podr\u00f3\u017cy kierowca wjecha\u0142 w betonow\u0105 zapor\u0119. Jeden z nastolatk\u00f3w oddali\u0142 si\u0119 z miejsca zdarzenia, ale ostatecznie zosta\u0142 zatrzymany przez policj\u0119. || - Ze wst\u0119pnych informacji wynika, \u017ce kierowca by\u0142 pod wp\u0142ywem alkoholu, mia\u0142 0,25 miligrama. Osoba ta trafi\u0142a do policyjnej izby dziecka. Pasa\u017cer z kolei trafi\u0142 o\u015brodka opieku\u0144czo-wychowawczego, do kt\u00f3rego wczoraj mia\u0142 si\u0119 stawi\u0107. Od 14-latk\u00f3w pobrana zosta\u0142a te\u017c krew do bada\u0144 - m\u00f3wi Gazeta.pl\u00a0kom. Ewa Szyma\u0144ska-Sitkiewicz z Komendy Sto\u0142ecznej Policji. Jak dodaje, nastolatkowie ukradli auto. To, w jaki spos\u00f3b uda\u0142o im si\u0119 dosta\u0107 do \u015brodka, b\u0119dzie przedmiotem ustale\u0144 policji. Prowadz\u0105cy auto odpowie wi\u0119c za jazd\u0119 pod wp\u0142ywem alkoholu oraz kradzie\u017c.\u00a0", "autor": "dbd", "tags": "Warszawa, wypadek"},
{"id": "24966890", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966890,wybuch-gazu-w-zielonej-gorze-matka-i-corka-poszukiwane-w-sprawie.html", "date": "2019-07-05", "time": "12:09", "title": "            Wybuch gazu w Zielonej G\u00f3rze. Matka i c\u00f3rka mia\u0142y celowo wysadzi\u0107 mieszkanie            ", "lead": "Na stronie Komendy Miejskiej Policji w Zielonej G\u00f3rze udost\u0119pniony zosta\u0142 rysopis i zdj\u0119cia dw\u00f3ch kobiet podejrzewanych o celowe wysadzenie mieszkania. W \u015brod\u0119 3 lipca oko\u0142o godziny 21 w bloku przy ulicy Wyszy\u0144skiego 25 dosz\u0142o do wybuchu gazu. ", "text": "Na stronie Komendy Miejskiej Policji w Zielonej G\u00f3rze udost\u0119pniony zosta\u0142 rysopis i zdj\u0119cia dw\u00f3ch kobiet podejrzewanych o celowe wysadzenie mieszkania. W \u015brod\u0119 3 lipca oko\u0142o godziny 21 w bloku przy ulicy Wyszy\u0144skiego 25 dosz\u0142o do wybuchu gazu.  || Wed\u0142ug informacji \"Faktu\" kobiety ju\u017c wcze\u015bniej odgra\u017ca\u0142y si\u0119, \u017ce wysadz\u0105 blok w powietrze. Policjanci przyznali, \u017ce otrzymywali wiele zg\u0142osze\u0144 zwi\u0105zanych z zachowaniem obydwu lokatorek. 53-latka oraz jej 77-letnia matka mia\u0142y odkr\u0119ci\u0107 kurki z gazem, a nast\u0119pnie uciec z mieszkania. Chwil\u0119 p\u00f3\u017aniej dosz\u0142o do wybuchu gazu, w wyniku kt\u00f3rego wyrwane zosta\u0142y dwie \u015bciany zewn\u0119trzne budynku, zarwa\u0142a si\u0119 winda, a z dziesi\u0105tek mieszka\u0144 wylecia\u0142y szyby. || Jak podaje portal zielonagora.naszemiasto.pl, z budynku ewakuowanych zosta\u0142o prawie sto os\u00f3b. Po wypadku trzy osoby wymaga\u0142y pomocy lekarskiej - jeden pacjent trafi\u0142 do szpitala w Zielonej G\u00f3rze z zawa\u0142em serca, a dwie\u00a0kolejne osoby mia\u0142y objawy wskazuj\u0105ce\u00a0na zatrucie\u00a0tlenkiem w\u0119gla. Obecnie cztery lokale zosta\u0142y wy\u0142\u0105czone z u\u017cytkowania, wi\u0119c lokatorzy tych mieszka\u0144 nie mog\u0105 wr\u00f3ci\u0107 do swoich dom\u00f3w. || Policjanci od \u015brody poszukuj\u0105 kobiet, jednak dopiero teraz zadecydowano o publikacji zdj\u0119\u0107 podejrzanych. Funkcjonariusze na stronie KMP w Zielonej G\u00f3rze udost\u0119pnili wizerunki i rysopis 53-letniej Moniki Przybylskiej i jej 77-letniej matki Danuty. || Starsza kobieta jest szczup\u0142ej budowy cia\u0142a, ma siwe, kr\u00f3tkie w\u0142osy i nosi okulary korekcyjne. W chwili zdarzenia ubrana by\u0142a w niebieskie spodnie jeansowe, bia\u0142y t-shirt, bia\u0142e klapki i niebieski jeansowy bezr\u0119kawnik. Jej c\u00f3rka jest r\u00f3wnie\u017c szczup\u0142ej budowy cia\u0142a, ma kr\u00f3tkie w\u0142osy w kolorze ciemnego blondu, mo\u017ce nosi\u0107 okulary. Ubrana by\u0142a w niebieskie spodnie jeansowe, czarny t-shirt, bezr\u0119kawnik tzw. moro i jasne buty sportowe. Kobiety mog\u0142y mie\u0107 przy sobie plecak lub torb\u0119 na k\u00f3\u0142kach. || Informacje na temat poszukiwanych kobiet nale\u017cy przekazywa\u0107 pod numerami telefonu 112 lub (68) 476 21 00 lub 690 106 683.", "autor": "NPK", "tags": "policja, poszukiwania, wybuch gazu, Zielona G\u00f3ra"},
{"id": "24971538", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24971538,iran-wlasnie-oglosil-rozpoczynamy-wzbogacanie-uranu-izrael.html", "date": "2019-07-07", "time": "11:59", "title": "            Iran: \"Rozpoczynamy wzbogacanie uranu\". Izrael wzywa Zach\u00f3d do dzia\u0142ania. Jest te\u017c o\u015bwiadczenie UE            ", "lead": "Iran zapowiada, \u017ce b\u0119dzie wycofywa\u0142 si\u0119 z kolejnych postanowie\u0144 porozumienia nuklearnego. Wed\u0142ug agencji Reutersa zacznie od wzbogacaniauranu. Prezydent Izraela wezwa\u0142 Francj\u0119, Wielk\u0105 Brytani\u0119 i Niemcy do na\u0142o\u017cenia natychmiastowych sankcji na Iran.", "text": "Iran zapowiada, \u017ce b\u0119dzie wycofywa\u0142 si\u0119 z kolejnych postanowie\u0144 porozumienia nuklearnego. Wed\u0142ug agencji Reutersa zacznie od wzbogacaniauranu. Prezydent Izraela wezwa\u0142 Francj\u0119, Wielk\u0105 Brytani\u0119 i Niemcy do na\u0142o\u017cenia natychmiastowych sankcji na Iran. || Prezydent Izraela o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce deklaracja Iranu dotycz\u0105ca wzbogacania uranu to \"bardzo niebezpieczny krok\". Benjamin Netanjahu wezwa\u0142 kraje Zachodu do natychmiastowych dzia\u0142a\u0144.\u00a0 || G\u0142os w sprawie zabra\u0142a tak\u017ce Unia Europejska. - Zdecydowanie wzywamy Iran, by wycofa\u0142 si\u0119 ze wszystkich dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re s\u0105 niezgodne z jego zobowi\u0105zaniami zawartymi w porozumieniu nuklearnym - czytamy w komunikacie, kt\u00f3ry opublikowa\u0142a rzeczniczka szefowej unijnej dyplomacji Maja Kocijanczicz. Kocijanczicz napisa\u0142a te\u017c o du\u017cym zaniepokojeniu zapowiedziami w\u0142adz w Teheranie. - Wezwali\u015bmy Iran, aby nie podejmowa\u0142 dalszych dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re podwa\u017caj\u0105 umow\u0119 nuklearn\u0105 - doda\u0142a. || Rzeczniczka doda\u0142a r\u00f3wnie\u017c, \u017ce szefowa unijnej dyplomacji Federica Mogherini czeka na raport inspektor\u00f3w Mi\u0119dzynarodowej Agencj\u0105 Energii Atomowej w tej sprawie. Mogherini jest tak\u017ce w kontakcie z krajami, kt\u00f3re w 2015 roku podpisa\u0142y z Iranem porozumienie nuklearne, czyli Wielk\u0105 Brytani\u0105, Francj\u0105 i Niemcami, a tak\u017ce USA, Rosj\u0105 i Chinami. Na podstawie tych konsultacji zapadn\u0105 decyzje o kolejnych krokach.\u00a0 || Informacja o rozpocz\u0119ciu wzbogacania uranu ponad poziom zapisany w porozumieniu zosta\u0142a og\u0142oszona w czasie konferencji prasowej w Teheranie. Ira\u0144czycy powiedzieli na niej, \u017ce co 60 dni b\u0119d\u0105 wycofywa\u0107 si\u0119 z kolejnych zapis\u00f3w umowy a\u017c do momentu, gdy pozostali sygnatariusze nie zagwarantuj\u0105 ochrony przed ameryka\u0144skimi sankcjami uniemo\u017cliwiaj\u0105cymi Iranowi sprzeda\u017c ropy naftowej. || Ponad rok temu Waszyngton wycofa\u0142 si\u0119 jednostronnie z umowy, kt\u00f3rej sygnatariuszami s\u0105 tak\u017ce Chiny, Rosja, Wielka Brytania, Francja i Niemcy. || Wiceszef Ministerstwa Spraw Zagranicznych Iranu Abbas Arakczi podkre\u015bli\u0142 dzisiaj, \u017ce jego kraj otwarty jest na negocjacje w tej sprawie. - Je\u015bli nasi partnerzy nie skorzystaj\u0105 z tej okazji, to nie b\u0119dzie w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce opu\u015bcimy porozumienie - og\u0142osi\u0142 minister. || Komentatorzy podkre\u015blaj\u0105, \u017ce do produkcji broni j\u0105drowej potrzebny jest uran wzbogacony do poziomu 90 procent. Wcze\u015bniej prezydent Iranu Hasan Rowhani zapowiedzia\u0142, \u017ce jego kraj wyprodukuje uran wzbogacony do takiego poziomu do \"jakiego b\u0119dzie potrzebowa\u0142\". || To kolejna deklaracja Teheranu naruszaj\u0105ca zapisy umowy nuklearnej. Wcze\u015bniej Republika Islamska zwi\u0119kszy\u0142a limity magazynowania uranu ponad - zapisany w umowie - poziom 300 kilogram\u00f3w. || Porozumienie nuklearne sprzed 4 lat przewidywa\u0142o ograniczenie ira\u0144skich zapas\u00f3w uranu z 12 ton do 300 kilogram\u00f3w. Przez kolejnych 15 lat kraj ten mia\u0142 nie gromadzi\u0107 tak zwanych zapas\u00f3w ci\u0119\u017ckiej wody a wytwarzane paliwo j\u0105drowe nie mog\u0142o by\u0107 wykorzystywane do produkcji broni j\u0105drowej. Przedumow\u0105 nuklearn\u0105 Teheran wzbogaca\u0142 uran do poziomu 20 procent rozszczepionego izotopu.", "autor": "jagor, IAR", "tags": ""},
{"id": "24973500", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973500,zalewska-zajmie-sie-w-pe-srodowiskiem-w-jakich-komisjach.html", "date": "2019-07-08", "time": "12:08", "title": "            Zalewska zajmie si\u0119 w PE \u015brodowiskiem. W jakich komisjach zasi\u0105d\u0105 polscy europos\u0142owie? Mamy list\u0119            ", "lead": "By\u0142a minister edukacji Anna Zalewska jeszcze przed eurowyborami deklarowa\u0142a, \u017ce w Parlamencie Europejskim zamierza zaj\u0105\u0107 si\u0119 ochron\u0105 \u015brodowiska. W czwartek zapowiedzi te zmieni\u0142y si\u0119 w rzeczywisto\u015b\u0107. Czym zajmowa\u0107 b\u0119d\u0105 si\u0119 pozostali polscy europos\u0142owie?", "text": "By\u0142a minister edukacji Anna Zalewska jeszcze przed eurowyborami deklarowa\u0142a, \u017ce w Parlamencie Europejskim zamierza zaj\u0105\u0107 si\u0119 ochron\u0105 \u015brodowiska. W czwartek zapowiedzi te zmieni\u0142y si\u0119 w rzeczywisto\u015b\u0107. Czym zajmowa\u0107 b\u0119d\u0105 si\u0119 pozostali polscy europos\u0142owie? || W czwartek Parlament Europejski og\u0142osi\u0142 list\u0119 deputowanych, kt\u00f3rzy znale\u017ali si\u0119 w 20 nowych komisjach. Wed\u0142ug regulaminu PE sk\u0142ad komisji parlamentarnych oraz podkomisji ma mo\u017cliwie najwierniej odzwierciedla\u0107 sk\u0142ad parlamentu. Grupy polityczne i pos\u0142owie niezrzeszeni ustalaj\u0105 mi\u0119dzy sob\u0105, kogo powo\u0142a\u0107 do ka\u017cdej komisji i podkomisji. || Polscy europos\u0142owie najliczniej zapisali si\u0119 do komisji spraw zagranicznych (6 europos\u0142\u00f3w), komisji \u015brodowiska (5 europos\u0142\u00f3w) oraz komisji transportu (5 europos\u0142\u00f3w). Wi\u0119kszo\u015b\u0107 europos\u0142\u00f3w trafi\u0142a do komisji zgodnie ze swoimi kompetencjami i dotychczasowym do\u015bwiadczeniem. Np. byli szefowie MSZ Anna Fotyga, Witold Waszczykowski, W\u0142odzimierz Cimoszewicz i Rados\u0142aw Sikorski s\u0105 w komisji spraw zagranicznych. By\u0142y szef resortu rolnictwa Krzysztof Jurgiel zosta\u0142 cz\u0142onkiem komisji rolnictwa, a niedawny szef MSWiA Joachim Brudzi\u0144ski znalaz\u0142 si\u0119 do Komisji Wolno\u015bci Obywatelskich, Sprawiedliwo\u015bci i Spraw Wewn\u0119trznych. || Wyj\u0105tkiem jest Anna Zalewska.\u00a0By\u0142a minister edukacji narodowej znalaz\u0142a si\u0119 w\u00a0Komisji Ochrony \u015arodowiska Naturalnego, Zdrowia Publicznego i Bezpiecze\u0144stwa \u017bywno\u015bci. Zalewska jeszcze w marcu przekonywa\u0142a, \u017ce energia odnawialna jest jest \"wielk\u0105 pasj\u0105\" i to w\u0142a\u015bnie ni\u0105 zamierza zaj\u0105\u0107 si\u0119 w unijnym parlamencie. || Czym b\u0119d\u0105 zajmowa\u0107 si\u0119 europos\u0142owie z poszczeg\u00f3lnych partii politycznych?", "autor": "aplk", "tags": "Parlament Europejski, unia europejska"},
{"id": "24965621", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24965621,hanna-gronkiewicz-waltz-ma-nowe-zajecie-wlasnie-zostala-szefowa.html", "date": "2019-07-04", "time": "20:31", "title": "            Hanna Gronkiewicz-Waltz ma nowe zaj\u0119cie. W\u0142a\u015bnie zosta\u0142a szefow\u0105 misji przy Komisji Europejskiej            ", "lead": "Hanna Gronkiewicz-Waltz zosta\u0142a przewodnicz\u0105c\u0105 jednej z misji przy Komisji Europejskiej. By\u0142a prezydent Warszawy ma zaj\u0105\u0107 si\u0119 inteligentnymi miastami, a w walce o stanowisko pokona\u0142a ponad dwa tysi\u0105ce kandydat\u00f3w.", "text": "Hanna Gronkiewicz-Waltz zosta\u0142a przewodnicz\u0105c\u0105 jednej z misji przy Komisji Europejskiej. By\u0142a prezydent Warszawy ma zaj\u0105\u0107 si\u0119 inteligentnymi miastami, a w walce o stanowisko pokona\u0142a ponad dwa tysi\u0105ce kandydat\u00f3w. || By\u0142a szefowa NBP, trzykrotnie prezydent Warszawy, Hanna Gronkiewicz-Waltz ma nowe zaj\u0119cie. W\u0142a\u015bnie og\u0142oszono, \u017ce ma nowe stanowisko przy Komisji Europejskiej. || Carlos Moedas, komisarz ds. bada\u0144, nauki i innowacji przy KE, og\u0142osi\u0142 dzisiaj sk\u0142ad pi\u0119ciu grup, kt\u00f3re maj\u0105 zajmowa\u0107 si\u0119 znalezieniem rozwi\u0105za\u0144 takich problem\u00f3w jak nowotwory, zmiana klimatu, ale te\u017c tematyk\u0105 zdrowej \u017cywno\u015bci i zanieczyszczonej gleby, czystych w\u00f3d oraz miast przyjaznych klimatowi. Wszystko rozgrywa si\u0119 w ramach programu \"Horyzont Europa\". || Gronkiewicz-Waltz dosta\u0142a za zadanie przewodniczenie zespo\u0142owi odpowiedzialnemu za misj\u0119 \"Neutralne klimatycznie i inteligentne miasta\". Projekt wst\u0119pnie ma potrwa\u0107 18 miesi\u0119cy. || Gronkiewicz-Waltz w rozmowie z Onetem komentowa\u0142a nominacj\u0119 w ten spos\u00f3b: || Wed\u0142ug ustale\u0144 portalu kandydat\u00f3w na stanowisko, kt\u00f3re otrzyma\u0142a by\u0142a prezydent Warszawy, by\u0142o ponad dwa tysi\u0105ce. Natomiast za dzie\u0144 pracy Gronkiewicz-Waltz przys\u0142ugiwa\u0107 b\u0119dzie 450 euro diety.", "autor": "pawk", "tags": "Hanna Gronkiewicz-Waltz, Komisja Europejska"},
{"id": "24966295", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24966295,rosyjski-su-27-przechwycil-amerykanski-samolot-szpiegowski.html", "date": "2019-07-05", "time": "08:08", "title": "            Rosjanie przechwycili ameryka\u0144ski samolot. Lecia\u0142 za blisko granicy            ", "lead": "Rosyjski my\u015bliwiec Su-27 zmusi\u0142 do wycofania si\u0119 ameryka\u0144skiego Boeinga P-8 Posejdon. Zwiadowczy samolot s\u0142u\u017c\u0105cy do wykrywania okr\u0119t\u00f3w podwodnych zbli\u017cy\u0142 si\u0119 do granicy z Rosj\u0105.", "text": "Rosyjski my\u015bliwiec Su-27 zmusi\u0142 do wycofania si\u0119 ameryka\u0144skiego Boeinga P-8 Posejdon. Zwiadowczy samolot s\u0142u\u017c\u0105cy do wykrywania okr\u0119t\u00f3w podwodnych zbli\u017cy\u0142 si\u0119 do granicy z Rosj\u0105. || Stanowisko Ministerstwa Obrony Rosji w sprawie incydentu przekaza\u0142a agencja TASS. Jak wynika z o\u015bwiadczenia resortu, 5 lipca samolot my\u015bliwski si\u0142 powietrznych Su-27 w Po\u0142udniowym Okr\u0119gu Wojskowym zbli\u017cy\u0142 si\u0119 do Boeinga P-8 Posejdon. || Samolot, jak podaje resort, zbli\u017cy\u0142 si\u0119 do granicy z Rosj\u0105. Ameryka\u0144ski samolot rozpoznawczy s\u0142u\u017cy przede wszystkim do wykrywania okr\u0119t\u00f3w podwodnych. \"My\u015bliwiec Su-27 Si\u0142 Powietrznych pe\u0142ni\u0105cy s\u0142u\u017cb\u0119 w Po\u0142udniowym Okr\u0119gu Wojskowym zosta\u0142 zmuszony do przechwycenia celu\" - informuje ministerstwo.\u00a0 || Piloci zbli\u017cyli si\u0119 do ameryka\u0144skiego samolotu, kt\u00f3rego za\u0142oga natychmiast zmieni\u0142a kierunek lotu i oddali\u0142a si\u0119 od granicy z Rosj\u0105. Agencja TASS przypomina, \u017ce w po\u0142owie czerwca my\u015bliwce Su-27 musia\u0142y przechwyci\u0107 ameryka\u0144skie bombowce, kt\u00f3ry przelatywa\u0142y blisko granicy Rosji przy Morzu Ba\u0142tyckim i Morzu Czarnym.\u00a0", "autor": "dbd", "tags": "my\u015bliwiec, Rosja, USA"},
{"id": "24966709", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24966709,grecja-przechwycono-33-milionow-tabletek-narkotyku-dzihadystow.html", "date": "2019-07-05", "time": "14:24", "title": "            Grecja: Przechwycono 33 miliony tabletek \"narkotyku d\u017cihadyst\u00f3w\". Pi\u0119\u0107 ton warte p\u00f3\u0142 mld dolar\u00f3w            ", "lead": "20 funkcjonariuszy z greckiej policji i stra\u017cy przybrze\u017cnej przez tydzie\u0144 przeszukiwa\u0142o 22 000 desek pod\u0142ogowych, w kt\u00f3rych ukryto kilka ton tabletek captagonu (fenetyliny), nazywanych \"narkotykiem d\u017cihadyst\u00f3w\". ", "text": "20 funkcjonariuszy z greckiej policji i stra\u017cy przybrze\u017cnej przez tydzie\u0144 przeszukiwa\u0142o 22 000 desek pod\u0142ogowych, w kt\u00f3rych ukryto kilka ton tabletek captagonu (fenetyliny), nazywanych \"narkotykiem d\u017cihadyst\u00f3w\".  || Podejrzany \u0142adunek z Syrii trafi\u0142 do portu\u00a0w Pireusie w Grecji. Na statku znajdowa\u0142o si\u0119 ponad\u00a022 000 desek pod\u0142ogowych, kt\u00f3re zosta\u0142y przej\u0119te przez greckie s\u0142u\u017cby 27 czerwca. Przez kolejny tydzie\u0144 funkcjonariusze policji i stra\u017cy przybrze\u017cnej wydobywali z nich nielegaln\u0105 substancj\u0119 psychoaktywn\u0105. || W przetransportowanych z Syrii deskach odnaleziono\u00a0ponad 33 milion\u00f3w tabletek captagonu, znanych tak\u017ce jako \"narkotyk d\u017cihadyst\u00f3w\". \u0141\u0105czna masa tabletek to 5250 kilogram\u00f3w. Je\u017celi uda\u0142oby si\u0119 je sprzeda\u0107, przynios\u0142yby p\u00f3\u0142 miliarda dolar\u00f3w zysku - pisze \"Greek Reporter\". || Strona grecka dowiedzia\u0142a si\u0119 o podejrzanym \u0142adunku dzi\u0119ki ameryka\u0144skiej agencji do walki z narkotykami Drug Enforcement Administration. Grecja by\u0142a krajem tranzytowym, a tabletki mia\u0142y zosta\u0107 przetransportowane do Chin. Istnieje podejrzenie, \u017ce captagon mia\u0142 trafi\u0107 finalnie do jednego z kraj\u00f3w Bliskiego Wschodu, a transport narkotyk\u00f3w do Chin odby\u0142 si\u0119 po to, aby zosta\u0142 zarejestrowany jako \u0142adunek\u00a0pochodz\u0105cy z Pa\u0144stwa \u015arodka, a nie z Syrii. || Captagon (fenetylina), nazywany tak\u017ce \"narkotykiem d\u017cihadyst\u00f3w\", swoim sk\u0142adem przypomina\u00a0znane w Polsce tabletki ecstasy. Swoj\u0105 potoczn\u0105 nazw\u0119 zyska\u0142 dlatego, \u017ce by\u0142 on wykorzystywany przez bojownik\u00f3w tzw. Pa\u0144stwa Islamskiego. Narkotyk ten sprawia, \u017ce osoba pod jego wp\u0142ywem nie czuje b\u00f3lu, g\u0142odu ani strachu, a jednocze\u015bnie zwi\u0119ksza koncentracj\u0119. W ten spos\u00f3b ISIS zmienia\u0142o swoich \u017co\u0142nierzy w \"maszyny do zabijania\" - pisze Interia. Najwi\u0119kszym producentem captagonu jest Syria.", "autor": "UZ", "tags": "chiny, Grecja, narkotyki, pa\u0144stwo islamskie, Syria"},
{"id": "24965970", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24965970,wyspa-w-japonii-tonie-w-deszczu-jedna-osoba-nie-zyje-jedna.html", "date": "2019-07-04", "time": "21:38", "title": "            Wyspa w Japonii tonie w deszczu. Jedna osoba nie \u017cyje, jedna jest zaginiona            ", "lead": "Na wyspie Kiusiu (Japonia) od kilku dni ca\u0142y czas pada - w tym czasie spad\u0142o tam wi\u0119cej deszczu ni\u017c zazwyczaj przez ca\u0142y miesi\u0105c. Do pomocy mieszka\u0144com zaanga\u017cowano ju\u017c wojsko, lecz pomimo i\u017c sytuacja jest powa\u017cna, ewakuowano jedynie kilka tysi\u0119cy os\u00f3b. Lokalne w\u0142adze informuj\u0105 te\u017c o pierwszych ofiarach ulewnego deszczu.", "text": "Na wyspie Kiusiu (Japonia) od kilku dni ca\u0142y czas pada - w tym czasie spad\u0142o tam wi\u0119cej deszczu ni\u017c zazwyczaj przez ca\u0142y miesi\u0105c. Do pomocy mieszka\u0144com zaanga\u017cowano ju\u017c wojsko, lecz pomimo i\u017c sytuacja jest powa\u017cna, ewakuowano jedynie kilka tysi\u0119cy os\u00f3b. Lokalne w\u0142adze informuj\u0105 te\u017c o pierwszych ofiarach ulewnego deszczu. || ", "autor": "as", "tags": "deszcz, japonia"},
{"id": "24966594", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966594,tak-wygladaja-jagody-w-nadlesnictwie-olawa-ogloszono-zakaz.html", "date": "2019-07-05", "time": "10:47", "title": "            Tak wygl\u0105daj\u0105 jagody w Nadle\u015bnictwie O\u0142awa. Og\u0142oszono zakaz wst\u0119pu do lasu            ", "lead": "Susza w polskich lasach doprowadzi\u0142a do tego, \u017ce w Nadle\u015bnictwie O\u0142awa wprowadzono zakaz wst\u0119pu. Obecnie panuje tam trzeci i najwy\u017cszy stopie\u0144 zagro\u017cenia po\u017carowego. ", "text": "Susza w polskich lasach doprowadzi\u0142a do tego, \u017ce w Nadle\u015bnictwie O\u0142awa wprowadzono zakaz wst\u0119pu. Obecnie panuje tam trzeci i najwy\u017cszy stopie\u0144 zagro\u017cenia po\u017carowego.  || Mieszka\u0144cy wojew\u00f3dztwa dolno\u015bl\u0105skiego, a w szczeg\u00f3lno\u015bci okolic Nadle\u015bnictwa O\u0142awa, musz\u0105 si\u0119 liczy\u0107 z tym, \u017ce w najbli\u017cszym czasie nie b\u0119d\u0105 mogli wybra\u0107 si\u0119 na spacer do lasu. Panuj\u0105ca tam susza\u00a0jest coraz powa\u017cniejsza. || Le\u015bnicy uprzedzaj\u0105, \u017ce w gr\u0119 nie wchodzi tak\u017ce jazda na rowerze ani tym bardziej zbieranie jag\u00f3d. Trudno si\u0119 dziwi\u0107 - na fotografii pana S\u0142awomira Szczerby trudno rozpozna\u0107 w uschni\u0119tych chaszczach krzaki bor\u00f3wek.\u00a0 || Rzeczniczka prasowa Las\u00f3w Pa\u0144stwowych Anna Malinowska dodaje, \u017ce zakaz wst\u0119pu b\u0119dzie trwa\u0142 tak d\u0142ugo, jak b\u0119dzie to konieczne. Podkre\u015bla te\u017c, \u017ce w okresie zagro\u017cenia przeciwpo\u017carowego od marca do pa\u017adziernika Lasy prowadz\u0105 monitoring z wie\u017c obserwacyjnych, kt\u00f3rych w ca\u0142ym kraju jest oko\u0142o 700, a tak\u017ce ze specjalnych samolot\u00f3w patrolowo-ga\u015bniczych. Dzi\u0119ki temu mo\u017cna natychmiast reagowa\u0107 i zrzuca\u0107 \u0142adunek wody w sytuacji zagro\u017cenia. || Co wi\u0119cej, w Lasach Pa\u0144stwowych prowadzony jest ju\u017c od kilku lat program retencjonowania wody, dzi\u0119ki kt\u00f3remu znacz\u0105co zmniejszy\u0142y si\u0119 straty w\u00f3d gruntowych. Uda\u0142o si\u0119 w ten spos\u00f3b zretencjonowa\u0107 ponad 45 mln metr\u00f3w sze\u015bciennych wody. Le\u015bnicy dbaj\u0105 te\u017c o drogi przeciwpo\u017carowe, dzi\u0119ki kt\u00f3rym stra\u017c po\u017carna mo\u017ce szybciej dotrze\u0107 na miejsce po\u017caru. Co roku Lasy Pa\u0144stwowe przeznaczaj\u0105 ok. 100 ml z\u0142 na ochron\u0119 przeciwpo\u017carow\u0105. Przeci\u0119tna powierzchnia po\u017caru lasu w tym roku wynios\u0142a 0,38 ha. || &gt;&gt;Susza w Polsce. 19 tysi\u0119cy po\u017car\u00f3w traw i las\u00f3w w kwietniu. Rolnicy chc\u0105 og\u0142oszenia stanu kl\u0119ski \u017cywio\u0142owej&lt;&lt; || Obecnie okresowym zakazem wst\u0119pu do lasu obj\u0119te s\u0105 22 z 430 nadle\u015bnictw polskich. Dok\u0142adne dane na temat zagro\u017cenia po\u017carowego mo\u017cna sprawdzi\u0107 na regularnie aktualizowanej mapie. Obecnie najwy\u017cszym ryzykiem obj\u0119ty jest po\u0142udniowy pas Polski. || Rzecznik prasowy Las\u00f3w Pa\u0144stwowych Krzysztof Tr\u0119bski\u00a0powiedzia\u0142 ju\u017c kwietniu w rozmowie z Gazeta.pl, \u017ce Lasy Pa\u0144stwowe zakupi\u0142y\u00a0r\u00f3wnie\u017c specjalne samochody ga\u015bnicze, kt\u00f3re czasem pozwalaj\u0105 le\u015bniczym ugasi\u0107 po\u017cary bez udzia\u0142u stra\u017cy po\u017carnej i rozwijaj\u0105 system przeciwpo\u017carowy. - Na kr\u00f3tk\u0105 met\u0119 przygotowujemy si\u0119, doposa\u017caj\u0105c ten system. Inwestujemy w ma\u0142\u0105 retencj\u0119, program udra\u017cniania le\u015bnych strumyk\u00f3w, potok\u00f3w, ale te\u017c tworzenia nowych oczek i zbiornik\u00f3w - doda\u0142. Przede wszystkim dostarczaj\u0105 one wod\u0119 do las\u00f3w, dodatkowo mog\u0105 tak\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 jako zbiorniki dla stra\u017cak\u00f3w - doda\u0142. || Ka\u017cdy z nas mo\u017ce wspomaga\u0107 ochron\u0119 polskich las\u00f3w i dzikiej przyrody za po\u015brednictwem Greenpeace. Organizacja nie przyjmuje datk\u00f3w od rz\u0105d\u00f3w i firm, dzia\u0142a tylko dzi\u0119ki wsparciu indywidualnych os\u00f3b. Je\u015bli chcesz pom\u00f3c, WEJD\u0179 TUTAJ &gt;&gt;", "autor": "jab", "tags": "alarm, jagody, Polskie Lasy, po\u017cary, susza"},
{"id": "24966669", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24966669,donald-trump-obiecuje-flage-na-marsie-podczas-wystapienia-z.html", "date": "2019-07-05", "time": "10:58", "title": "            USA. Donald Trump na obchodach \u015awi\u0119ta Niepodleg\u0142o\u015bci: \"zatkniemy ameryka\u0144sk\u0105 flag\u0119 na Marsie\"            ", "lead": "Prezydent Stan\u00f3w Zjednoczonych Donald Trump podczas or\u0119dzia z okazji \u015awi\u0119ta Niepodleg\u0142o\u015bci podkre\u015bla\u0142 wyj\u0105tkowo\u015b\u0107 swojego narodu. Zwie\u0144czeniem pot\u0119gi i osi\u0105gni\u0119\u0107 Ameryki ma by\u0107 wed\u0142ug prezydenta l\u0105dowanie na Marsie.", "text": "Prezydent Stan\u00f3w Zjednoczonych Donald Trump podczas or\u0119dzia z okazji \u015awi\u0119ta Niepodleg\u0142o\u015bci podkre\u015bla\u0142 wyj\u0105tkowo\u015b\u0107 swojego narodu. Zwie\u0144czeniem pot\u0119gi i osi\u0105gni\u0119\u0107 Ameryki ma by\u0107 wed\u0142ug prezydenta l\u0105dowanie na Marsie. || Obchodzone 4 lipca \u015awi\u0119to Niepodleg\u0142o\u015bci jest jednym z najwa\u017cniejszych wydarze\u0144 w USA. Tego dnia organizowane s\u0105 festyny, parady, koncerty oraz pokazy sztucznych ogni. Tradycyjnie jednym z najwa\u017cniejszych punkt\u00f3w obchod\u00f3w jest przem\u00f3wienie prezydenta. || Donald Trump wyg\u0142osi\u0142 swoje or\u0119dzie przed Pomnikiem Lincolna w Waszyngtonie. Trwaj\u0105ce prawie godzin\u0119 wyst\u0105pienie przerywane by\u0142o pokazami lotniczymi, podczas kt\u00f3rych nad g\u0142owami mieszka\u0144c\u00f3w przelatywa\u0142y ameryka\u0144skie helikoptery i my\u015bliwce jak m.in. F-22, F-35, Marine One, Air Force One czy bombowiec B-2. || Prezydent najbardziej skupi\u0142 si\u0119 na historii i osi\u0105gni\u0119ciach Stan\u00f3w Zjednoczonych oraz podkre\u015bla\u0142 znaczenie ameryka\u0144skich warto\u015bci - \u015amia\u0142o\u015b\u0107 i niez\u0142omno\u015b\u0107, perfekcja i pragnienie przygody, odwaga i pewno\u015b\u0107 siebie, lojalno\u015b\u0107 i mi\u0142o\u015b\u0107 umo\u017cliwi\u0142y nam stworzenie najbardziej wyj\u0105tkowego narodu w historii \u015bwiata. || Geniusz Amerykan\u00f3w wed\u0142ug Donalda Trumpa\u00a0ujawni\u0142 si\u0119 m.in. w dzie\u0142ach Hollywood, opery, jazzu, muzyki country, rock &amp; rolla, filmach, rozgrywkach Superbowl, drapaczach chmur, ameryka\u0144skich samochodach i lotach kosmicznych. Ten ostatni aspekt szczeg\u00f3lnie zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 medi\u00f3w, kt\u00f3re cytuj\u0105 or\u0119dzie prezydenta zw\u0142aszcza dotycz\u0105ce \"podboju\" Marsa - \"Wkr\u00f3tce wr\u00f3cimy na Ksi\u0119\u017cyc i pewnego dnia, bardo nied\u0142ugo, zatkniemy ameryka\u0144sk\u0105 flag\u0119 na Marsie. Dla Amerykan\u00f3w nie ma rzeczy niemo\u017cliwych\".\u00a0", "autor": "NPK", "tags": "donald trump, mars, nasa, stany zjednoczone, USA, \u015awi\u0119to Niepodleg\u0142o\u015bci"},
{"id": "24966689", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24966689,wyciekly-zdjecia-z-aresztu-w-iraku-nieludzkie-warunki-kobiety.html", "date": "2019-07-05", "time": "12:00", "title": "            Wyciek\u0142y zdj\u0119cia z aresztu w Iraku. Nieludzkie warunki. Kobiety z dzie\u0107mi st\u0142oczone na pod\u0142odze            ", "lead": "Organizacja Human Rights Watch opublikowa\u0142a zdj\u0119cie z irackiego o\u015brodka dla nieletnich oraz dla kobiet podejrzanych o terroryzm. Na fotografiach widzimy przebywaj\u0105cych na go\u0142ej ziemi ludzi. Sale s\u0105 przepe\u0142nione do tego stopnia, \u017ce osadzeni nie s\u0105 w stanie swobodnie po\u0142o\u017cy\u0107 si\u0119, a nawet usi\u0105\u015b\u0107.", "text": "Organizacja Human Rights Watch opublikowa\u0142a zdj\u0119cie z irackiego o\u015brodka dla nieletnich oraz dla kobiet podejrzanych o terroryzm. Na fotografiach widzimy przebywaj\u0105cych na go\u0142ej ziemi ludzi. Sale s\u0105 przepe\u0142nione do tego stopnia, \u017ce osadzeni nie s\u0105 w stanie swobodnie po\u0142o\u017cy\u0107 si\u0119, a nawet usi\u0105\u015b\u0107. || Zdj\u0119cia z o\u015brodka dla osadzonych w Iraku Human Rights Watch otrzyma\u0142 od anonimowego informatora, irackiego eksperta od wi\u0119ziennictwa. Ich autentyczno\u015b\u0107 mia\u0142y potwierdzi\u0107 organizacji dwie inne osoby przebywaj\u0105ce w o\u015brodkach. Fotografie zosta\u0142y zrobione w areszcie w Tal Kaif w p\u00f3\u0142nocnym Iraku. Na jednej z nich widzimy kobiec\u0105 cel\u0119. Osadzone wraz ze swoimi dzie\u0107mi le\u017c\u0105 lub siedz\u0105 st\u0142oczone na pod\u0142odze, \u015bciany dooko\u0142a obwieszone s\u0105 ich ubraniami i rzeczami osobistymi. Wolnej przestrzeni w\u0142a\u015bciwie nie ma, trudno sobie nawet wyobrazi\u0107 poruszanie si\u0119 po pomieszczeniu. || Drugie zdj\u0119cie przedstawia cel\u0119 dla nieletnich, w tym przypadku warunki tak\u017ce s\u0105 nieludzkie. Widzimy tam le\u017c\u0105cych niemal jeden na drugim m\u0119\u017cczyzn. || - Iracki rz\u0105d musi natychmiast przebudowa\u0107 swoje o\u015brodki odosobnienia. Irak ma obowi\u0105zek zadba\u0107, by osadzeni byli zakwaterowani w godnych warunkach, zgodnie z mi\u0119dzynarodowymi standardami - m\u00f3wi Lama Fakih, p.o. dyrektora ds. bliskowschodnich w Human Rights Watch. || Iracki ekspert od wi\u0119ziennictwa, kt\u00f3ry woli pozosta\u0107 anonimowy, zdradzi\u0142 organizacji, \u017ce w trzech o\u015brodkach przetrzymywania (Tal Kaif, Tasfirat i\u00a0Faisaliya), kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 na p\u00f3\u0142nocy Iraku, przebywa obecnie 4500 os\u00f3b, tymczasem ich pojemno\u015b\u0107 wynosi 2500. Ekspert podkre\u015bla, \u017ce 1300 os\u00f3b przebywaj\u0105cych w o\u015brodkach zosta\u0142o ju\u017c os\u0105dzonych i skazanych, powinny wi\u0119c zosta\u0107 przeniesione do wi\u0119zie\u0144 w Bagdadzie. || Ekspert, z kt\u00f3rym rozmawia\u0142a organizacja, podaje, \u017ce w celach nie ma miejsca, by swobodnie si\u0119 po\u0142o\u017cy\u0107. W\u0142adze wi\u0119zienia nie dostarczaj\u0105 materac\u00f3w, bo po prostu nie ma na nie miejsca. -\u00a0Te wi\u0119zienia maj\u0105 by\u0107 miejscem resocjalizacji, ale je\u015bli w\u0142adze trzymaj\u0105 osadzonych w takich warunkach, mog\u0119 sobie tylko wyobrazi\u0107, co si\u0119 z nimi stanie po ich zwolnieniu - podkre\u015bla rozm\u00f3wca HRW. Jak dodaje, z powodu braku przestrzeni nie ma mo\u017cliwo\u015bci, by osadzonych odwiedzali ich prawnicy, bo w areszcie nie ma miejsca, by z nimi rozmawia\u0107. || Organizacje pozarz\u0105dowe regularnie alarmuj\u0105 na temat sytuacji wi\u0119\u017ani\u00f3w i osadzonych w irackich wi\u0119zieniach i aresztach. W 2010 r. Amnesty International informowa\u0142o o powa\u017cnych nadu\u017cyciach, w tym torturach, stosowanych w plac\u00f3wkach. W ubieg\u0142ym roku HRW poinformowa\u0142o z kolei, \u017ce w o\u015brodku w prowincji Niniwa zgin\u0119\u0142o czterech osadzonych. Prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 by\u0142 brak lek\u00f3w i nale\u017cytej opieki.", "autor": "dbd", "tags": "irak, prawa cz\u0142owieka"},
{"id": "24966915", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24966915,skaly-na-maderze-porasta-dziwny-nalot-przez-zanieczyszczenie.html", "date": "2019-07-05", "time": "11:52", "title": "            Ska\u0142y na Maderze porasta dziwny nalot. Przez zanieczyszczenie powsta\u0142y plastikowe \"strupy\"            ", "lead": "Portugalscy naukowcy odkryli niepokoj\u0105cy i nieznany wcze\u015bniej rodzaj zanieczyszczenia. Ska\u0142y na wybrze\u017cu Madery od kilku lat porastaj\u0105 plastikowe \"strupy\".", "text": "Portugalscy naukowcy odkryli niepokoj\u0105cy i nieznany wcze\u015bniej rodzaj zanieczyszczenia. Ska\u0142y na wybrze\u017cu Madery od kilku lat porastaj\u0105 plastikowe \"strupy\". || Blisko 10 proc. ska\u0142 na wybrze\u017cu Madery porastaj\u0105 niepokoj\u0105ce plastikowe\u00a0\"strupy\". Problem z roku na rok robi si\u0119 coraz powa\u017cniejszy, a naukowcy ostrzegaj\u0105, \u017ce podobne zjawisko mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 tak\u017ce w innych miejscach planety. To o tyle niepokoj\u0105ce, \u017ce konsekwencje nie s\u0105 jeszcze dobrze znane. || Po raz pierwszy plastikowy nalot wgryzaj\u0105cy si\u0119 w ska\u0142y zaobserwowano w 2016 roku. Spraw\u0119 zacz\u0119li dok\u0142adniej bada\u0107 naukowcy z Marine and Environmental Sciences Centre. Ignacio Gestoso Garc\u00eda powiedzia\u0142 w rozmowie z CNN: || Z ustale\u0144 naukowc\u00f3w wynika, \u017ce obecnie plastikowy nalot porasta ju\u017c 9,46 proc. ska\u0142 na linii brzegowej wyspy. Przeprowadzono analiz\u0119 sk\u0142adu i wynika z niej, \u017ce porosty sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 z polietylenu. To najcz\u0119\u015bciej wykorzystywany rodzaj plastiku, z kt\u00f3rego robi si\u0119 opakowania, elementy budowlane i urz\u0105dzenia medyczne. Zjawisko okre\u015blono miastem \"plasticrusts\" -\u00a0co w wolnym t\u0142umaczeniu oznacza \"plastikowe strupy\". || Wyniki niepokoj\u0105cych obserwacji opisano w artykule opublikowanym na \u0142amach \"Science of The Total Environment\". Zdaniem badaczy plastik mo\u017ce pochodzi\u0107 z r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 - prawdopodobnie porosty powstaj\u0105 z odpad\u00f3w produkowanych przez przemys\u0142 turystyczny i przemys\u0142owe rybo\u0142\u00f3wstwo. || Ignacio Gestoso Garc\u00eda dodaje:\u00a0Jeste\u015bmy przekonani, \u017ce ten problem nie dotyczy tylko Madery. Prawdopodobnie z tym zjawiskiem b\u0119dziemy mie\u0107 do czynienia tak\u017ce w innych rejonach \u015bwiata. || 'Plasticrusts' /\u00a0Marine and Environmental Sciences Centre || Naukowcy ostrzegaj\u0105, \u017ce potencjalne skutki wyst\u0119powania plastikowych porost\u00f3w ci\u0105gle s\u0105 nieokre\u015blone, ale istnieje du\u017ce ryzyko, \u017ce zaszkodz\u0105 zwierz\u0119tom zamieszkuj\u0105cym Mader\u0119. Co ciekawe, ich zdaniem zjawisko ma bardzo ma\u0142y wp\u0142yw na zdrowie ludzi. Nale\u017cy jednak przeprowadzi\u0107 dalsze badania, kt\u00f3re powinny si\u0119 skupi\u0107 w\u0142a\u015bnie na tej kwestii. || Zanieczyszczenie plastikiem jest jednym z najpowa\u017cniejszych ekologicznych zagro\u017ce\u0144 w skali ca\u0142ej planety. To, \u017ce dochodzi ju\u017c do takich anomalii, mo\u017ce oznacza\u0107, \u017ce k\u0142opoty b\u0119d\u0105 si\u0119 pog\u0142\u0119bia\u0107. A przypomnijmy - w\u00a0ci\u0105gu jednego tygodnia zjadamy \u015brednio pi\u0119\u0107 gram\u00f3w plastiku - tyle, ile wa\u017cy karta kredytowa. To ustalili naukowcy z University of Newcastle w Australii. || Do ocean\u00f3w co minut\u0119 trafia ci\u0119\u017car\u00f3wka plastikowych odpad\u00f3w, kt\u00f3re zabijaj\u0105 \u017c\u00f3\u0142wie, ptaki, ryby, wieloryby i delfiny. Jedn\u0105 z organizacji dzia\u0142aj\u0105c\u0105 na rzecz zatrzymania plastikowej epidemii jest Greenpeace. Nawet niewielka wp\u0142ata wzmacnia skuteczno\u015b\u0107 ich dzia\u0142a\u0144. Mo\u017cesz jej dokona\u0107 pod tym linkiem &gt;&gt;", "autor": "jab", "tags": "ekologia, plastik"},
{"id": "24958578", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958578,jest-decyzja-unesco-w-sprawie-puszczy-bialowieskiej.html", "date": "2019-07-03", "time": "12:26", "title": "            \"Mocna decyzja\" UNESCO ws. Puszczy Bia\u0142owieskiej. Wszelkie dzia\u0142ania maj\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 jej ochronie            ", "lead": "Podczas szczytu w Baku Komitet \u015awiatowego Dziedzictwa UNESCO przyj\u0105\u0142 stanowisko ws. Puszczy Bia\u0142owieskiej. Wynika z niego, \u017ce wszelkie dzia\u0142ania na jej terenie maj\u0105 by\u0107 ukierunkowane na ochron\u0119 jej unikalnego stanu. W innym przypadku puszcza mo\u017ce trafi\u0107 na List\u0119 \u015awiatowego Dziedzictwa Zagro\u017conego.", "text": "Podczas szczytu w Baku Komitet \u015awiatowego Dziedzictwa UNESCO przyj\u0105\u0142 stanowisko ws. Puszczy Bia\u0142owieskiej. Wynika z niego, \u017ce wszelkie dzia\u0142ania na jej terenie maj\u0105 by\u0107 ukierunkowane na ochron\u0119 jej unikalnego stanu. W innym przypadku puszcza mo\u017ce trafi\u0107 na List\u0119 \u015awiatowego Dziedzictwa Zagro\u017conego. || W poniedzia\u0142ek rozpocz\u0105\u0142 si\u0119\u00a0szczyt Komitetu \u015awiatowego Dziedzictwa UNESCO w Baku. Podczas sesji pochylono si\u0119 nad raportem dotycz\u0105cym Puszczy Bia\u0142owieskiej, przygotowanym przez ekspert\u00f3w na zlecenie UNESCO. Autorzy dokumentu zwracali uwag\u0119 m.in. na fakt, \u017ce dzia\u0142ania prowadzone na terenie puszczy od 2016 r. nie by\u0142y zgodne ze zobowi\u0105zaniami Polski dotycz\u0105cymi dzia\u0142a\u0144 prowadzonych na terenie puszczy. Eksperci podnosili, \u017ce masowa wycinka w puszczy zak\u0142\u00f3ci\u0142a naturalne procesy ekologiczne. || W \u015brod\u0119 komitet podj\u0105\u0142 w tej sprawie jednoznaczn\u0105 decyzj\u0119. Wynika z niej, \u017ce wszelkie dzia\u0142ania prowadzone na terenie Puszczy Bia\u0142owieskiej musz\u0105 by\u0107 podporz\u0105dkowane zachowaniu jej unikalnej warto\u015bci. Jak t\u0142umaczy Greenpeace w przes\u0142anym do nas o\u015bwiadczeniu, w praktyce oznacza to dwie rzeczy. Po pierwsze, prace nad aneksami do Plan\u00f3w Urz\u0105dzenia Las\u00f3w, kt\u00f3re umo\u017cliwiaj\u0105 wycink\u0119, musz\u0105 zosta\u0107 wstrzymane. Po drugie za\u015b, Ministerstwo \u015arodowiska powinno niezw\u0142ocznie podj\u0105\u0107 prace nad Zintegrowanym Planem Zarz\u0105dzania. \"Jest to kluczowy dokument, stanowi\u0105cy podstaw\u0119 do podejmowania jakichkolwiek dalszych decyzji dotycz\u0105cych zarz\u0105dzania (w tym ewentualnych wycinek) w Puszczy Bia\u0142owieskiej\" - t\u0142umaczy organizacja. Wed\u0142ug Greenpeace'u niezastosowanie si\u0119 do tego b\u0119dzie oznacza\u0142o umieszczenie puszczy na Li\u015bcie \u015awiatowego Dziedzictwa Zagro\u017conego.\u00a0 || Greenpeace Polska od lat prowadzi kampani\u0119 na rzecz ochrony Puszczy Bia\u0142owieskiej przed wycink\u0105 i chronionych gatunk\u00f3w zwierz\u0105t przed odstrza\u0142em. Wp\u0142acaj\u0105c nawet niewielkie kwoty na rzecz organizacji, mo\u017cesz wesprze\u0107 te dzia\u0142ania. || \"To, co stanowi najwi\u0119ksz\u0105 warto\u015b\u0107 Puszczy, by\u0142o niszczone przez wycinki, o kt\u00f3rych zadecydowa\u0142 by\u0142y minister Jan Szyszko. Teraz nadle\u015bnictwa przygotowywa\u0142y si\u0119 do wznowienia wycinek, cho\u0107 koalicja Kocham Puszcz\u0119, kt\u00f3rej cz\u0119\u015bci\u0105 jest Greenpeace, wskazywa\u0142a, \u017ce te plany s\u0105 niezgodne z zasadami UNESCO\" - komentuje obecna na szczycie w Baku Marta Grundland z Greanpeace. || Dzia\u0142aczka relacjonuje, \u017ce komitet pochwali\u0142 te\u017c dzia\u0142ania na terenie puszczy, podejmowane przez stron\u0119 bia\u0142orusk\u0105.\u00a0- Tam (na Bia\u0142orusi - red.) Puszcza jest chroniona nale\u017cycie. Ale tam jest w ca\u0142o\u015bci parkiem narodowym - dodaje\u00a0Grundland.\u00a0 || Wed\u0142ug Greenpeace dzisiejsza decyzja UNESCO to jednoznaczna niezgoda na dalsz\u0105 eksploatacj\u0119 Puszczy Bia\u0142owieskiej w Polsce. - My\u015bl\u0119, \u017ce kolejna mocna decyzja UNESCO, po wcze\u015bniejszym wyroku Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3ry stwierdzi\u0142 nielegalno\u015b\u0107 wycinek za ministra Szyszki, to najlepszy czas, aby ministerstwo wzi\u0119\u0142o si\u0119 na powa\u017cnie za prace nad rozszerzeniem parku na ca\u0142y obszar Puszczy r\u00f3wnie\u017c w Polsce - stwierdza Grundland. || Obecnie na Li\u015bcie Dziedzictwa Zagro\u017conego znajduj\u0105 si\u0119 54 obiekty, kt\u00f3re zosta\u0142y wpisane w oparciu o art. 11. Konwencji o Ochronie \u015awiatowego Dziedzictwa Kulturalnego i Naturalnego. Jak czytamy w konwencji, na list\u0119 trafiaj\u0105 te dobra dziedzictwa naturalnego b\u0105d\u017a kulturalnego, kt\u00f3re s\u0105 \"zagro\u017cone powa\u017cnym i \u015bci\u015ble okre\u015blonym niebezpiecze\u0144stwem, jak gro\u017aba unicestwienia\". || -- || Ka\u017cdy z nas mo\u017ce wspomaga\u0107 ochron\u0119 polskich las\u00f3w i dzikiej przyrody za po\u015brednictwem Greenpeace. Organizacja nie przyjmuje datk\u00f3w od rz\u0105d\u00f3w i firm, dzia\u0142a tylko dzi\u0119ki wsparciu indywidualnych os\u00f3b. Je\u015bli te\u017c chcesz pom\u00f3c, WEJD\u0179 TUTAJ &gt;&gt;", "autor": "dbd", "tags": "Baku, Greenpeace, puszcza bia\u0142owieska, unesco"},
{"id": "24958620", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958620,jak-uciec-z-korka-na-autostradzie-policja-pracuje-nad-zasadami.html", "date": "2019-07-03", "time": "13:38", "title": "            B\u0119dzie mo\u017cna uciec z korka na autostradzie? Policja pracuje nad zasadami            ", "lead": "Polska Policja we wsp\u00f3\u0142pracy z Generaln\u0105 Dyrekcj\u0105 Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad pracuje nad opracowaniem zasad, kt\u00f3re pomog\u0105 w roz\u0142adowywaniu kork\u00f3w na autostradach i drogach ekspresowych, kt\u00f3re tworz\u0105 si\u0119 na nich np. w wyniku zablokowania drogi po wypadku.", "text": "Polska Policja we wsp\u00f3\u0142pracy z Generaln\u0105 Dyrekcj\u0105 Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad pracuje nad opracowaniem zasad, kt\u00f3re pomog\u0105 w roz\u0142adowywaniu kork\u00f3w na autostradach i drogach ekspresowych, kt\u00f3re tworz\u0105 si\u0119 na nich np. w wyniku zablokowania drogi po wypadku. || Autostrady i drogi ekspresowe pozwalaj\u0105 kierowcom na szybkie pokonywanie trasy. Je\u017celi autostrada jest dro\u017cna, w ci\u0105gu godziny przeje\u017cd\u017ca ni\u0105 \u015brednio 2,8 tys. kierowc\u00f3w. Imponuj\u0105ce wyniki ko\u0144cz\u0105 si\u0119 jednak, gdy na takiej drodze dojdzie do wypadku. W\u00f3wczas tysi\u0105ce kierowc\u00f3w staj\u0105 w korku, nie wiedz\u0105c, jak du\u017co czasu przyjdzie im sp\u0119dzi\u0107 w samochodzie. Jest to szczeg\u00f3lnie niebezpieczne w upalne dni, kiedy temperatura wzrasta powy\u017cej 30 stopni. || Co robi\u0107, gdy na rozgrzanej jak patelnia ulicy stoj\u0105 tysi\u0105ce kierowc\u00f3w, kt\u00f3rzy cz\u0119sto nie maj\u0105 ze sob\u0105 nawet wody? Podczas jednego z ostatnich wypadk\u00f3w na autostradzie A1, w zwi\u0105zku z kt\u00f3rym droga zosta\u0142a zablokowana, policja podj\u0119\u0142a decyzj\u0119 o\u00a0wypuszczeniu\u00a0kierowc\u00f3w na objazd, prowadz\u0105c samochody na tzw. korytarz \u017cycia. Takie sytuacje nie zdarzaj\u0105 si\u0119 jednak cz\u0119sto. Brak te\u017c odpowiednich procedur, kt\u00f3re m\u00f3wi\u0142yby s\u0142u\u017cbom, jak roz\u0142adowywa\u0107 korki na autostradach.\u00a0 || Jak informuje \"Rzeczpospolita\", pose\u0142 Janusz Sanocki zaapelowa\u0142 w tej sprawie do ministra spraw wewn\u0119trznych i administracji. Polityk uwa\u017ca, \u017ce s\u0142u\u017cby musz\u0105 wiedzie\u0107, co robi\u0107, gdy kilkukilometrowy sznur samochod\u00f3w stoi na autostradzie, czekaj\u0105c w upale na uprz\u0105tni\u0119cie drogi po wypadku. || Spraw\u0105 zaj\u0119\u0142a si\u0119 Komenda G\u0142\u00f3wna Policji, kt\u00f3ra wraz z\u00a0Generaln\u0105 Dyrekcj\u0105 Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad opracowuje zasady maj\u0105ce pom\u00f3c s\u0142u\u017cbom w sytuacjach, gdy na drodze tworzy si\u0119 korek.\u00a0Nowe procedury maj\u0105 wskazywa\u0107 podzia\u0142 kompetencji mi\u0119dzy s\u0142u\u017cbami oraz omawia\u0107 okoliczno\u015bci przemawiaj\u0105ce za zastosowaniem danego wariantu dzia\u0142a\u0144 lub przeciw niemu. || - Dokument, kt\u00f3ry jest obecnie w ko\u0144cowej fazie uzgodnie\u0144, zawiera szczeg\u00f3\u0142owy opis czynno\u015bci wykonywanych w przypadku powstania d\u0142ugotrwa\u0142ych zator\u00f3w na drogach szybkiego ruchu przez wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105ce s\u0142u\u017cby policji i zarz\u0105dcy drogi\u00a0- powiedzia\u0142\u00a0wiceminister MSWiA Jaros\u0142aw Zieli\u0144ski w rozmowie z \"Rzeczpospolit\u0105\". || Przypomnijmy, \u017ce wakacje to okres wzmo\u017conego u\u017cytkowania autostrad i dr\u00f3g ekspresowych, a tak\u017ce czas rosn\u0105cej liczby wypadk\u00f3w. Z policyjnych statystyk wynika, \u017ce od pocz\u0105tku wakacji na polskich drogach dosz\u0142o do 94 wypadk\u00f3w ze skutkiem \u015bmiertelnym. \"Prawie za ka\u017cdym zdarzeniem kryje si\u0119 niebezpieczne zachowanie kierowcy lub pieszego. Wielu tragedii mo\u017cna by\u0142oby unikn\u0105\u0107, gdyby przestrzegane by\u0142y elementarne zasady ostro\u017cno\u015bci i bezpiecze\u0144stwa\" - czytamy na stronie policji.\u00a0 || Wypadki drogowe ze skutkiem \u015bmiertelnym w wakacje 2019\u00a0Fot. Policja", "autor": "UZ", "tags": "autostrady, drogi ekspresowe, GDDKiA, korek, policja"},
{"id": "24969730", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24969730,kosiniak-kamysz-do-wyborow-parlamentarnych-proponujemy-dwa.html", "date": "2019-07-06", "time": "12:06", "title": "            Kosiniak-Kamysz: Do wybor\u00f3w parlamentarnych proponujemy dwa bloki - lewic\u0119 i umiarkowane centrum            ", "lead": "- Tylko dwa bloki, okre\u015blone programowo, ideowo, maj\u0105 szans\u0119 na zatrzymanie samodzielnych rz\u0105d\u00f3w jednej partii - powiedzia\u0142 prezes PSL W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz na wst\u0119pie do Rady Naczelnej partii. PSL ma dzi\u015b ostatecznie zdecydowa\u0107 czy do jesiennych wybor\u00f3w p\u00f3jdzie samo, czy te\u017c w koalicji z Platform\u0105 Obywatelsk\u0105.   ", "text": "- Tylko dwa bloki, okre\u015blone programowo, ideowo, maj\u0105 szans\u0119 na zatrzymanie samodzielnych rz\u0105d\u00f3w jednej partii - powiedzia\u0142 prezes PSL W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz na wst\u0119pie do Rady Naczelnej partii. PSL ma dzi\u015b ostatecznie zdecydowa\u0107 czy do jesiennych wybor\u00f3w p\u00f3jdzie samo, czy te\u017c w koalicji z Platform\u0105 Obywatelsk\u0105.    || - Dzi\u015b bardzo wiele os\u00f3b w Polsce czeka na nasz\u0105 decyzj\u0119, nie b\u0119dziemy si\u0119 targowa\u0107 o miejsca, o listy, bo z Polsk\u0105 i o przysz\u0142o\u015b\u0107 Polski si\u0119 nie targuje, o Polsk\u0119 i o przysz\u0142o\u015b\u0107 Polski si\u0119 dba - powiedzia\u0142 na posiedzeniu Rady Naczelnej PSL W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. || Szef partii stwierdzi\u0142, \u017ce PSL wyci\u0105gn\u0119\u0142o wnioski z wybor\u00f3w europejskich. - Wsp\u00f3lnota celu, jakim by\u0142 wygranie wybor\u00f3w, nie wystarczy\u0142a, \u017ceby osi\u0105gn\u0105\u0107 sukces. Musi by\u0107 wsp\u00f3lnota warto\u015bci i wsp\u00f3lnota programu. My mamy sw\u00f3j okre\u015blony program i mamy swoje warto\u015bci i zapraszamy wszystkich tych do wsp\u00f3\u0142pracy, kt\u00f3rzy te warto\u015bci podzielaj\u0105 - m\u00f3wi\u0142. || - Po latach wsp\u00f3\u0142pracy, po dobrych do\u015bwiadczeniach w koalicji rz\u0105dowej, w koalicjach samorz\u0105dowych, naturalnym partnerem wydaje si\u0119 by\u0107 Platforma Obywatelska. Zreszt\u0105 sama m\u00f3wi, \u017ce dla nich r\u00f3wnie\u017c jeste\u015bmy pierwszym wyborem. Tylko trzeba si\u0119 okre\u015bli\u0107. Albo buduje si\u0119 umiarkowane centrum z PSL, albo buduje si\u0119 koalicj\u0119 z lewic\u0105. Po\u0142\u0105czy\u0107 tego, wed\u0142ug mnie, si\u0119 nie da - stwierdzi\u0142 lider PSL. || - Odpowiedzi\u0105 na radykaln\u0105 rewolucj\u0119 prawicy nie jest wojna \u015bwiatopogl\u0105dowa, nie jest radykalna lewica, nie jest rewolucja obyczajowa. Odpowiedzi\u0105 na radykalizmy i z prawej, z lewej strony jest umiarkowane centrum, kt\u00f3re b\u0119dziemy budowa\u0107 - podkre\u015bli\u0142 Kosiniak-Kamysz. || Zdaniem lidera ludowc\u00f3w, jedna, zjednoczona opozycja nie pokona PiS. - M\u00f3wimy to w interesie, a nie przeciwko opozycji. Tylko dwa bloki, okre\u015blone programowo, ideowo, maj\u0105 szans\u0119 na zatrzymanie samodzielnych rz\u0105d\u00f3w jednej partii. Po dyskusji, ale tak\u017ce po analizach politologicznych proponujemy zbudowanie dw\u00f3ch blok\u00f3w dla opozycji: bloku lewicowego i bloku umiarkowanego centrum. My z naturalnych przyczyn umiejscawiamy si\u0119 w umiarkowanym centrum i to centrum dla Polak\u00f3w b\u0119dziemy budowa\u0107 - m\u00f3wi\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz.", "autor": "jagor", "tags": "PSL, wybory parlamentarne, W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz"},
{"id": "24958147", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958147,zamosc-ruszyl-proces-ksiedza-ktory-nagrywal-dziewczynki-w.html", "date": "2019-07-03", "time": "14:29", "title": "            Zamo\u015b\u0107. Ruszy\u0142 proces ksi\u0119dza, kt\u00f3ry nagrywa\u0142 dziewczynki w przymierzalniach i toaletach            ", "lead": "W s\u0105dzie w Zamo\u015bciu ruszy\u0142 proces ksi\u0119dza, kt\u00f3ry w przymierzalniach i toaletach nagrywa\u0142 nagie dziewczynki. M\u0119\u017cczyzna filmowa\u0142 je wykorzystuj\u0105c m.in. kamerk\u0119 zamontowan\u0105 na bucie. Wikary wpad\u0142 na wakacjach w Chorwacji, gdzie na pla\u017cy nagrywa\u0142 przebieraj\u0105c\u0105 si\u0119 dziewczynk\u0119. ", "text": "W s\u0105dzie w Zamo\u015bciu ruszy\u0142 proces ksi\u0119dza, kt\u00f3ry w przymierzalniach i toaletach nagrywa\u0142 nagie dziewczynki. M\u0119\u017cczyzna filmowa\u0142 je wykorzystuj\u0105c m.in. kamerk\u0119 zamontowan\u0105 na bucie. Wikary wpad\u0142 na wakacjach w Chorwacji, gdzie na pla\u017cy nagrywa\u0142 przebieraj\u0105c\u0105 si\u0119 dziewczynk\u0119.  || Jak podaje \"Dziennik Wschodni\" w s\u0105dzie w Zamo\u015bciu ruszy\u0142 proces ksi\u0119dza \u0141ukasza P., kt\u00f3ry w przymierzalniach i toaletach ukrytymi kamerami nagrywa\u0142 kobiety i nieletnie dziewczynki. Wikary chcia\u0142 dobrowolnie podda\u0107 si\u0119 karze wi\u0119zienia w zawieszeniu. Prokuratura na samym pocz\u0105tku przysta\u0142a na takie rozwi\u0105zanie, p\u00f3\u017aniej \u015bledczy zmienili zdanie. Ze wzgl\u0119du na dobro pokrzywdzonych dzieci i charakter sprawy proces przed zamojskim s\u0105dem b\u0119dzie prowadzony za zamkni\u0119tymi drzwiami. || Wikary \u0141ukasz P. zosta\u0142 zatrzymany latem 2017 roku. M\u0119\u017cczyzna w towarzystwie czterech innych duchownych sp\u0119dza\u0142 wakacje w Chorwacji. Tam\u00a0przy\u0142apano go, gdy na pla\u017cy w przymierzalni filmowa\u0142\u00a0rozbieraj\u0105c\u0105 si\u0119\u00a0nastolatk\u0119. Dziewczynka mia\u0142a mniej ni\u017c 15-lat. \u0141ukasz P. zosta\u0142 zatrzymany przez policjant\u00f3w i us\u0142ysza\u0142 prokuratorskie zarzuty. Przyzna\u0142 si\u0119 do winy i chcia\u0142 dobrowolnie podda\u0107 si\u0119 karze chorwackiego s\u0105du. Podczas zatrzymania \u0141ukasza P. policja sprawdzi\u0142a tak\u017ce jego komputer i telefon, gdzie znaleziono nagrania z rozebranymi kobietami. Wszystkie materia\u0142y nagrane by\u0142y ukryt\u0105 kamerk\u0105 w przymierzalniach oraz toaletach. || Chorwaccy \u015bledczy przekazali ca\u0142y materia\u0142 prokuratorze w Zamo\u015bciu. Na tej podstawie dokonano przeszukania mieszkania \u0141ukasza P. Na plebanii w Wiel\u0105czy (wojew\u00f3dztwo lubelskie) znaleziono setki film\u00f3w i zdj\u0119\u0107 wykonanych m.in. w galerii handlowej Twierdza w Zamo\u015bciu.\u00a0 || \u0141ukasz P. us\u0142ysza\u0142 \u0142\u0105cznie siedem zarzut\u00f3w. Oskar\u017cony jest m.in. o posiadanie pornografii z udzia\u0142em nieletnich oraz nagrywanie wizerunk\u00f3w nagich os\u00f3b bez ich zgodny. Za te przest\u0119pstwa grozi mu kara do 5 lat pozbawienia wolno\u015bci. Wikary przyzna\u0142 si\u0119 do wszystkich zarzut\u00f3w. Zgodnie z decyzj\u0105 w\u0142adz ko\u015bcio\u0142a ksi\u0105dz przeniesiony zosta\u0142 do innej diecezji. Zawieszono go jednak w pe\u0142nieniu pos\u0142ugi i zakazano jakichkolwiek kontakt\u00f3w z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105. Wikary twierdzi\u0142, \u017ce zbierane i nagrywane przez niego\u00a0pomaga mu na stres zwi\u0105zany z ci\u0119\u017ck\u0105 prac\u0105.", "autor": "NPK", "tags": "chorwacja, ksi\u0105dz pedofil, ukryta kamera, Zamo\u015b\u0107"},
{"id": "24958892", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958892,dyrektor-stadniny-zgwalcil-19-letnia-praktykantke-potem-tajemniczo.html", "date": "2019-07-03", "time": "14:49", "title": "            Dyrektor stadniny w Regietowie zgwa\u0142ci\u0142 19-letni\u0105 praktykantk\u0119? P\u00f3\u017aniej nagle odszed\u0142 na emerytur\u0119            ", "lead": "Dyrektor znanej stadniny w Regietowie w Ma\u0142opolsce mia\u0142 zgwa\u0142ci\u0107 19-letni\u0105 praktykantk\u0119 - donosi Onet. Gdy nastolatka trafi\u0142a do szpitala, m\u0119\u017cczyzna wszystkiego si\u0119 wypar\u0142 i b\u0142yskawicznie odszed\u0142 na emerytur\u0119. Z ustale\u0144 portalu wynika, \u017ce w sprawie jest wiele tajemniczych zbieg\u00f3w okoliczno\u015bci - od prowadzenia \u015bledztwa odst\u0119puj\u0105 kolejni prokuratorzy, a oskar\u017cony o gwa\u0142t dyrektor ma mie\u0107 polityczne zaplecze.", "text": "Dyrektor znanej stadniny w Regietowie w Ma\u0142opolsce mia\u0142 zgwa\u0142ci\u0107 19-letni\u0105 praktykantk\u0119 - donosi Onet. Gdy nastolatka trafi\u0142a do szpitala, m\u0119\u017cczyzna wszystkiego si\u0119 wypar\u0142 i b\u0142yskawicznie odszed\u0142 na emerytur\u0119. Z ustale\u0144 portalu wynika, \u017ce w sprawie jest wiele tajemniczych zbieg\u00f3w okoliczno\u015bci - od prowadzenia \u015bledztwa odst\u0119puj\u0105 kolejni prokuratorzy, a oskar\u017cony o gwa\u0142t dyrektor ma mie\u0107 polityczne zaplecze. || Onet i Fakt24.pl opisuj\u0105, \u017ce 14 czerwca tego roku\u00a0do szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego w Gorlicach trafi\u0142a 19-latka, kt\u00f3ra odbywa\u0142a obowi\u0105zkowe praktyki w znanej stadninie koni w Regietowie. Gdy\u00a0roztrz\u0119siona dziewczyna zezna\u0142a, \u017ce zosta\u0142a zgwa\u0142cona przez 71-letniego dyrektora stadniny, lekarze natychmiast powiadomili o sprawie policj\u0119.\u00a0 || 19-latka - podobnie jak inni praktykanci -\u00a0mieszka\u0142a na terenie stadniny w Regietowie przez miesi\u0105c. Z ustale\u0144 Onetu wynika, \u017ce 13 czerwca wieczorem dyrektor stadniny zaproponowa\u0142 dziewczynie, by pojecha\u0142a\u00a0z nim na\u00a0wycieczk\u0119 do G\u00f3rnego Regietowa. Mieli tam wsp\u00f3lnie ogl\u0105da\u0107 konie (tego rodzaju wycieczki na zwie\u0144czenie praktyk mia\u0142y by\u0107 przez m\u0119\u017cczyzn\u0119 organizowane regularnie). Gdy wr\u00f3cili do stadniny, w \u015brodku nie by\u0142o ju\u017c nikogo.\u00a0 || O godzinie\u00a0pi\u0105tej nad ranem nastolatka powiadomi\u0142a telefonicznie opiekunk\u0119 o\u015brodka, \u017ce boi si\u0119 dyrektora. By\u0142a roztrz\u0119siona i p\u0142aka\u0142a. Gdy opiekunka przyjecha\u0142a na miejsce, dziewczyna opowiedzia\u0142a, \u017ce zosta\u0142a zgwa\u0142cona przez dyrektora stadniny. Ta nie zawiadomi\u0142a policji - zamiast tego obudzi\u0142a pomieszkuj\u0105cego na terenie stadniny m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry wypar\u0142 si\u0119 wszystkiego i doda\u0142, \u017ce 19-latka podczas wyjazdu pi\u0142a z nim bimber [w pobli\u017cu nie ma sklepu, butelki z bimbrem znajdowa\u0142y si\u0119 za to na terenie o\u015brodka - red.]. || Gdy 19-latka zosta\u0142a zawieziona do rodzinnego domu, jej matka podj\u0119\u0142a decyzj\u0119 o natychmiastowym przewiezieniu do szpitala w Gorlicach. Tam spraw\u0105 zaj\u0119\u0142a si\u0119 policja. Dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej dyrektor stadniny niespodziewanie odszed\u0142 ze stanowiska, cho\u0107 - jak podaje Fakt24\u00a0- tego samego dnia w Regietowie odbywa\u0142a si\u0119 konferencja z udzia\u0142em polityk\u00f3w, w kt\u00f3rej mia\u0142 uczestniczy\u0107 (od lat mia\u0142 by\u0107 znany z bliskich powi\u0105za\u0144 z politykami partii rz\u0105dz\u0105cej, w przesz\u0142o\u015bci z PO). || Onet opisuje, \u017ce w sprawie od pocz\u0105tku panuje zmowa milczenia. Najpierw wniosek o wy\u0142\u0105czenie z\u00a0prowadzenia post\u0119powania z\u0142o\u017cy\u0142a Prokuratura Rejonowa w Gorlicach, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na mo\u017cliwo\u015b\u0107 pojawienia si\u0119 zarzutu o brak obiektywizmu. P\u00f3\u017aniej od prowadzenia sprawy odst\u0105pi\u0142y te\u017c Prokuratura Okr\u0119gowa w Nowym S\u0105czu i wszystkie inne prokuratury w okr\u0119gu s\u0105deckim.\u00a0Ostatecznie sprawa zosta\u0142a przekazana a\u017c do Kielc. || - Przej\u0119li\u015bmy spraw\u0119 i przekazali\u015bmy j\u0105 do Prokuratury Rejonowej w Staszowie - m\u00f3wi w rozmowie z Gazeta.pl\u00a0Daniel Prokopowicz, rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Kielcach. - W sprawie ca\u0142y czas prowadzone s\u0105 czynno\u015bci. Na ten moment mog\u0119 powiedzie\u0107, \u017ce przed s\u0105dem przes\u0142uchano ju\u017c pokrzywdzon\u0105. Nie informujemy o szczeg\u00f3\u0142ach \u015bledztwa, bo ich ujawnienie mog\u0142oby negatywnie wp\u0142yn\u0105\u0107 na\u00a0jego przebieg - dodaje. Jak podkre\u015bla \u015bledczy, w tej chwili post\u0119powanie toczy si\u0119 \"w sprawie\", a nie przeciwko konkretnej osobie.", "autor": "kn", "tags": "gwa\u0142t, ma\u0142opolskie, molestowanie, stadnina"},
{"id": "24959741", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24959741,odpalil-race-i-wywolal-panike-w-galerii-krakowskiej-teraz-go.html", "date": "2019-07-03", "time": "15:24", "title": "            Odpali\u0142 rac\u0119 i wywo\u0142a\u0142 panik\u0119 w Galerii Krakowskiej, teraz go z\u0142apano. Zdenerwowa\u0142 go \"kolega\"            ", "lead": "Ma\u0142opolska policja zatrzyma\u0142a 22-letniego m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry w marcu tego roku odpali\u0142 rac\u0119 w Galerii Krakowskiej, wywo\u0142uj\u0105c panik\u0119 w\u015br\u00f3d os\u00f3b znajduj\u0105cych si\u0119 w \u015brodku. M\u0119\u017cczyzna ukrywa\u0142 si\u0119 w Niemczech, teraz grozi mu do 2 lat wi\u0119zienia. Policji t\u0142umaczy\u0142, \u017ce odpali\u0142 rac\u0119, bo zdenerwowa\u0142 go widok nielubianego znajomego, kt\u00f3rego spotka\u0142 w centrum handlowym.", "text": "Ma\u0142opolska policja zatrzyma\u0142a 22-letniego m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry w marcu tego roku odpali\u0142 rac\u0119 w Galerii Krakowskiej, wywo\u0142uj\u0105c panik\u0119 w\u015br\u00f3d os\u00f3b znajduj\u0105cych si\u0119 w \u015brodku. M\u0119\u017cczyzna ukrywa\u0142 si\u0119 w Niemczech, teraz grozi mu do 2 lat wi\u0119zienia. Policji t\u0142umaczy\u0142, \u017ce odpali\u0142 rac\u0119, bo zdenerwowa\u0142 go widok nielubianego znajomego, kt\u00f3rego spotka\u0142 w centrum handlowym. || Do zdarzenia w galerii handlowej w Krakowie dosz\u0142o 27 marca tego roku.\u00a0M\u0119\u017cczyzna odpali\u0142 tam rac\u0119, co spowodowa\u0142o przera\u017cenie w\u015br\u00f3d klient\u00f3w i pracownik\u00f3w sklep\u00f3w. Policja informowa\u0142a, \u017ce w kr\u00f3tkim czasie na numer alarmowy w sprawie huku w galerii zadzwoni\u0142o kilka os\u00f3b. Niekt\u00f3rzy k\u0142adli si\u0119 na posadzk\u0119, a inni w pop\u0142ochu opuszczali centrum handlowe. Jedna osoba zosta\u0142a lekko ranna. || Gdy policja przyjecha\u0142a na miejsce, sprawca zamieszania zd\u0105\u017cy\u0142 ju\u017c z galerii uciec. Od tamtej chwili by\u0142 poszukiwany przez policj\u0119.\u00a02 lipca funkcjonariusze poinformowali, \u017ce zatrzymali m\u0119\u017cczyzn\u0119. To 22-letni mieszkaniec Krakowa, kt\u00f3ry w ostatnich miesi\u0105cach przebywa\u0142 w Niemczech. || - informuje ma\u0142opolska policja. || M\u0119\u017cczyzna przyzna\u0142 si\u0119 do winy i wyja\u015bni\u0142 funkcjonariuszom, dlaczego odpali\u0142 rac\u0119 w galerii handlowej.\u00a0 Jak stwierdzi\u0142, spotka\u0142 tam swojego 19-letniego znajomego,\u00a0z kt\u00f3rym od pewnego czasu pozostawa\u0142 w konflikcie. \"Widok przeciwnika wzbudzi\u0142 w nim agresj\u0119, w wyniku czego w kierunku oponenta \u2026 odpali\u0142 rakietnic\u0119\" - relacjonuj\u0105 policjanci. Jak dodaj\u0105,\u00a0obaj m\u0119\u017cczy\u017ani s\u0105\u00a0powi\u0105zani ze \u015brodowiskiem pseudokibic\u00f3w jednego z krakowskich klub\u00f3w sportowych. || Prokurator postawi\u0142 ju\u017c 22-latkowi zarzuty\u00a0lekkiego uszkodzenia cia\u0142a, za co grozi mu do 2 lat wi\u0119zienia.\u00a0", "autor": "kn", "tags": "galeria handlowa, krak\u00f3w, policja, race"},
{"id": "24958094", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958094,chorzow-kierowal-bez-prawa-jazdy-i-badan-technicznych-za-to.html", "date": "2019-07-03", "time": "14:33", "title": "            Chorz\u00f3w. Kierowa\u0142 bez prawa jazdy i bada\u0144 technicznych. Za to przewozi\u0142 10 os\u00f3b w osob\u00f3wce            ", "lead": "Policjanci z Chorzowa w ostatnich dniach zatrzymali do kontroli samoch\u00f3d osobowy. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce kierowca osob\u00f3wki nie ma uprawnie\u0144 do prowadzenia pojazdu, samoch\u00f3d nie posiada bada\u0144 technicznych, a w \u015brodku jecha\u0142o nim a\u017c 10 os\u00f3b. ", "text": "Policjanci z Chorzowa w ostatnich dniach zatrzymali do kontroli samoch\u00f3d osobowy. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce kierowca osob\u00f3wki nie ma uprawnie\u0144 do prowadzenia pojazdu, samoch\u00f3d nie posiada bada\u0144 technicznych, a w \u015brodku jecha\u0142o nim a\u017c 10 os\u00f3b.  || W osob\u00f3wce razem z kierowc\u0105 znajdowa\u0142o si\u0119 dziesi\u0119ciu pasa\u017cer\u00f3w, w tym a\u017c osiem to by\u0142y dzieci. Pi\u0119cioro z nich powinno by\u0107 przewo\u017cone w specjalnych fotelikach samochodowych. || Dodatkowo kontrola wykaza\u0142a, \u017ce 36-letni kierowca nie mia\u0142 uprawnie\u0144 do prowadzenia samochodu. Sam pojazd nie zosta\u0142 dopuszczony do ruchu poniewa\u017c nie mia\u0142 wykonanego obowi\u0105zkowego przegl\u0105du. || M\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 ukarany grzywn\u0105, a cala 10-osobowa rodzina musia\u0142a uda\u0107 si\u0119 w dalsz\u0105 podr\u00f3\u017c komunikacj\u0105 miejsk\u0105. Samoch\u00f3d zosta\u0142 z kolei odholowany na policyjny parking. || Chorzowska policja przypomina, \u017ce dzieci do 150 cm wzrostu musz\u0105 by\u0107 przewo\u017cone w specjalnych fotelikach samochodowych. Wynika to z polskich i europejskich norm prawnych. Za przewo\u017cenie dziecka w spos\u00f3b niezgodny z przepisami grozi mandat w wysoko\u015bci 150 z\u0142otych oraz 6 punkt\u00f3w karnych.", "autor": "NPK", "tags": "Chorz\u00f3w, foteliki samochodowe, samochody"},
{"id": "24966512", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966512,wyrok-ws-kajetana-p.html", "date": "2019-07-05", "time": "11:33", "title": "            Zwrot w sprawie Kajetana P. Wyroku p\u00f3ki co nie b\u0119dzie            ", "lead": "Nie b\u0119dzie dzi\u015b wyroku w sprawie Kajetana P. - poinformowali dziennikarzy pracownicy S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie. Zostan\u0105 za to wznowione czynno\u015bci procesowe.", "text": "Nie b\u0119dzie dzi\u015b wyroku w sprawie Kajetana P. - poinformowali dziennikarzy pracownicy S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie. Zostan\u0105 za to wznowione czynno\u015bci procesowe. || Na pi\u0105tek planowano og\u0142oszenie wyroku w sprawie Kajetana P., oskar\u017conego o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki j\u0119zyka w\u0142oskiego Katarzyny J.\u00a0Do zab\u00f3jstwa dosz\u0142o w lutym 2016 roku, proces toczy\u0142 si\u0119 od maja 2018 roku. Na wniosek rodziny pokrzywdzonej by\u0142 utajniony. Rozprawy odbywa\u0142y si\u0119 w sali dla najgro\u017aniejszych przest\u0119pc\u00f3w w s\u0105dzie przy ul. Kocjana na warszawskim Bemowie. || Konw\u00f3j z oskar\u017conym przyjecha\u0142 do sto\u0142ecznego s\u0105du w pi\u0105tek przed godz. 10 rano. Wyrok mia\u0142 by\u0107 og\u0142oszony o godz. 10.30. Po 11.00 poinformowano, \u017ce wyroku nie b\u0119dzie. W sprawie P. zosta\u0142 wznowiony \"przew\u00f3d s\u0105dowy\". Mo\u017ce to oznacza\u0107, \u017ce pojawi\u0142y si\u0119 nowe dowody albo ponownie b\u0119dzie rozpoznawana poczytalno\u015b\u0107 P. || \"Kolejna rozprawa Kajetana P. odb\u0119dzie si\u0119 dopiero 4 pa\u017adziernika\" - poda\u0142a\u00a0warszawska \"Gazeta Wyborcza\".\u00a0 || Prokuratura nada\u0142a Kajetanowi P. status szczeg\u00f3lnie niebezpiecznego. Grozi mu kara od 8 lat wi\u0119zienia do do\u017cywocia. Sprzeczne by\u0142y jednak opinie bieg\u0142ych ws. poczytalno\u015bci Kajetana P. Ca\u0142kowit\u0105 niepoczytalno\u015b\u0107 stwierdzi\u0142 pierwszy zesp\u00f3\u0142 bieg\u0142ych. Drugi, powo\u0142any przez prokuratur\u0119, m\u00f3wi\u0142 ju\u017c o \"ograniczonej poczytalno\u015bci\". Gdyby P. zosta\u0142 uznany za niepoczytalnego, sprawa musia\u0142aby zosta\u0107 umorzona, a zatrzymany trafi\u0142by do szpitala psychiatrycznego. W przypadku ograniczonej poczytalno\u015bci mo\u017cliwe jest z kolei z\u0142agodzenie kary. || 3 lutego 2016 r. 27-letni Kajetan P., z zawodu bibliotekarz, spotka\u0142 si\u0119 z 30-letni\u0105 Katarzyn\u0105 J. w jej mieszkaniu przy ul. Skierniewickiej. 30-latka by\u0142a t\u0142umaczk\u0105 z j\u0119zyka w\u0142oskiego, P. chcia\u0142 um\u00f3wi\u0107 si\u0119 z ni\u0105 na lekcj\u0119.\u00a0Mia\u0142 ze sob\u0105 n\u00f3\u017c, pi\u0142\u0119 i torb\u0119. Wed\u0142ug prokuratury zabi\u0142 kobiet\u0119, cia\u0142o po\u0107wiartowa\u0142, fragmenty ukry\u0142 w torbie podr\u00f3\u017cnej, a g\u0142ow\u0119 w plecaku, kt\u00f3ry znalaz\u0142 w szafie. Nast\u0119pnie taks\u00f3wk\u0105 mia\u0142 przewie\u017a\u0107 zw\u0142oki do wynajmowanego w innej cz\u0119\u015bci miasta mieszkania. Gdy taks\u00f3wkarz spostrzeg\u0142 krew, Kajetan P. m\u00f3wi\u0142, \u017ce przewozi tusz\u0119 dzika. \u017beby zatrze\u0107 \u015blady, podpali\u0142 mieszkanie, a nast\u0119pnie uciek\u0142. || \"Super Express\" publikowa\u0142 fragmenty zezna\u0144, kt\u00f3re 27-latek z\u0142o\u017cy\u0142 w prokuraturze. -\u00a0Chcia\u0142em j\u0105 zje\u015b\u0107. Nie ca\u0142\u0105, tylko kawa\u0142ek. Tak jak jemy ciel\u0119cin\u0119. Nie przyst\u0105pi\u0142em do spo\u017cywania, bo wszystko si\u0119 posypa\u0142o - m\u00f3wi\u0142. || M\u0119\u017cczyzna by\u0142 zafascynowany fikcyjn\u0105 postaci\u0105 Hannibala Lectera. Powie\u015bciowy kanibal inspirowa\u0142 go do pisania wierszy i esej\u00f3w, kt\u00f3re p\u00f3\u017aniej przedstawia\u0142 redakcji \"Polityki\", w znanym opiniotw\u00f3rczym tygodniku P. odbywa\u0142 zreszt\u0105 sta\u017c. Po zab\u00f3jstwie, dziennikarze przytaczali fragmenty jego prac: \"Czy nie powinni\u015bmy cho\u0107 raz w \u017cyciu zabi\u0107 swojego obiadu, aby by\u0107 ze sob\u0105 w moralnej zgodzie?\u201d lub: \"C\u00f3\u017c jest takiego z\u0142ego w zjedzeniu ludzkiego mi\u0119sa?\". W kolejnym tek\u015bcie m\u0119\u017cczyzna przekonywa\u0142: \"gdyby\u015bmy pomin\u0119li chrze\u015bcija\u0144sk\u0105 doktryn\u0119, nie ma moralnej r\u00f3\u017cnicy mi\u0119dzy zjedzeniem kurczaka a cz\u0142owieka\". P\u00f3\u017aniej \u015bledczy m\u00f3wili o nim: \"z\u0142y\" i \"pozbawiony emocji\". || Po\u00a0zab\u00f3jstwie i podpaleniu mieszkania P. wzi\u0105\u0142 z banku 15 tys. i pojecha\u0142 z Warszawy do Poznania. Ze stolicy Wielkopolski ruszy\u0142 do Berlina. Oszcz\u0119dza\u0142 na biletach, wi\u0119c jecha\u0142 z przesiadkami w Rzepinie i Frankfurcie.\u00a0Kajetana P. szukano w ca\u0142ej Europie, tropieniem go zajmowa\u0142 si\u0119 Zesp\u00f3\u0142 Poszukiwa\u0144 Celowych z Poznania, tzw. \"\u0142owcy g\u0142\u00f3w\". Po 14 dniach od morderstwa znaleziono go na Malcie. M\u0119\u017cczyzna przyzna\u0142 si\u0119 do winy.\u00a0", "autor": "IAR, dbd, lulu", "tags": "Kajetan P., warszawa, zab\u00f3jstwo"},
{"id": "24961009", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24961009,siedlce-samochod-zmiazdzyl-dwulatka-jego-ojciec-naprawial.html", "date": "2019-07-03", "time": "17:11", "title": "            Siedlce. Samoch\u00f3d zmia\u017cd\u017cy\u0142 dwulatka. Jego ojciec naprawia\u0142 auto, gdy nagle ruszy\u0142o            ", "lead": "Siedlce. Dwuletni ch\u0142opiec zosta\u0142 przygnieciony samochodem osobowym do \u015bciany budynku - dziecka nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107. Do zdarzenia dosz\u0142o, gdy ojciec ch\u0142opca naprawia\u0142 auto na w\u0142asnym podw\u00f3rku. ", "text": "Siedlce. Dwuletni ch\u0142opiec zosta\u0142 przygnieciony samochodem osobowym do \u015bciany budynku - dziecka nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107. Do zdarzenia dosz\u0142o, gdy ojciec ch\u0142opca naprawia\u0142 auto na w\u0142asnym podw\u00f3rku.  || W Siedlcach (woj. mazowieckie) dosz\u0142o do \u015bmiertelnego wypadku na jednym z podw\u00f3rek. Jak informuje \"Tygodnik Siedlecki\" samoch\u00f3d osobowy przygni\u00f3t\u0142 dwuletnie dziecko.\u00a0 || Jak informuj\u0105 lokalni dziennikarze, do wypadku dosz\u0142o, kiedy 28-letni m\u0119\u017cczyzna naprawia\u0142 na podw\u00f3rku sw\u00f3j samoch\u00f3d.\u00a0Chcia\u0142 sprawdzi\u0107, czy jest w stanie odpali\u0107 silnik auta, wtedy pojazd niespodziewanie ruszy\u0142. Niestety, w pobli\u017cu biega\u0142 wtedy dwuletni ch\u0142opiec - syn 28-latka. Maszyna przygniot\u0142a dziecko do \u015bciany. Na miejscu natychmiast zjawi\u0142y si\u0119 s\u0142u\u017cby ratunkowe, a dwulatek trafi\u0142 do szpitala. Niestety nie uda\u0142o si\u0119 go uratowa\u0107, o czym poinformowano ju\u017c we wtorek wieczorem.\u00a0 || Policja i prokuratura wszcz\u0119\u0142y \u015bledztwo w sprawie \u015bmierci dziecka. Jak informuje RMF FM, nikt nie zosta\u0142 w sprawie zatrzymany.", "autor": "as", "tags": "mazowieckie, Siedlce, wypadek"},
{"id": "24960354", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24960354,trzy-kolejne-miasta-dolaczaja-do-akcji-plaza-bez-peta-mieszkancy.html", "date": "2019-07-03", "time": "16:09", "title": "            Akcja \"Pla\u017ca bez peta\": do\u0142\u0105czaj\u0105 kolejne miasta. Mieszka\u0144cy jednego z nich maj\u0105 170 km do morza            ", "lead": "Aby do\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do akcji Gazeta.pl \"Pla\u017ca bez peta\" nie trzeba mieszka\u0107 tu\u017c nad morzem. Udowadniaj\u0105 to dwa kolejne miasta, kt\u00f3re przy\u0142\u0105czaj\u0105 si\u0119 do walki z niedopa\u0142kami. Opr\u00f3cz Ko\u0142obrzegu w naszej akcji walki z petami na pla\u017cach s\u0105 ju\u017c tak\u017ce Grudzi\u0105dz i Trzcianka. ", "text": "Aby do\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do akcji Gazeta.pl \"Pla\u017ca bez peta\" nie trzeba mieszka\u0107 tu\u017c nad morzem. Udowadniaj\u0105 to dwa kolejne miasta, kt\u00f3re przy\u0142\u0105czaj\u0105 si\u0119 do walki z niedopa\u0142kami. Opr\u00f3cz Ko\u0142obrzegu w naszej akcji walki z petami na pla\u017cach s\u0105 ju\u017c tak\u017ce Grudzi\u0105dz i Trzcianka.  || Do naszej akcji \"Pla\u017ca bez peta\" do\u0142\u0105czaj\u0105 trzy kolejne miasta. Wbrew pozorom tylko jedno z nich to nadmorska miejscowo\u015b\u0107 - Ko\u0142obrzeg. Dwa pozosta\u0142e maj\u0105 do Ba\u0142tyku spory kawa\u0142ek, ale okazuje si\u0119, \u017ce im problem pet\u00f3w na pla\u017cach tak\u017ce nie jest obcy.\u00a0Grudzi\u0105dz i Trzcianka te\u017c chc\u0105 mie\u0107 pla\u017ce wolne od pet\u00f3w! || Jednym z miast, kt\u00f3re chce razem z nami walczy\u0107 z niedopa\u0142kami porzucanymi na pla\u017cach, jest Grudzi\u0105dz (woj. kujawsko-pomorskie).\u00a0Izabela Piwowarska, dyrektor miejskiego o\u015brodka rekreacji i wypoczynku w Grudzi\u0105dzu m\u00f3wi, \u017ce zarz\u0105dza\u00a0pla\u017c\u0105 miejsk\u0105 nad Jeziorem Rudnickim w Grudzi\u0105dzu, wi\u0119c wie, \u017ce taka akcja jest konieczna. Opowiada, \u017ce\u00a0w letnim sezonie pla\u017c\u0119 odwiedzaj\u0105 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy mieszka\u0144c\u00f3w i turyst\u00f3w, kt\u00f3rzy odpoczywaj\u0105 na tamtejszym kempingu.\u00a0 || - Problem z niedopa\u0142kami jest ogromny, mimo \u017ce na naszej pla\u017cy znajduje si\u0119 specjalnie wyznaczona do tego celu palarnia a w innych miejscach obowi\u0105zuje ca\u0142kowity zakaz palenia. My\u015bleli\u015bmy, \u017ce to rozwi\u0105\u017ce problem, ale tak si\u0119 niestety nie sta\u0142o. Ludzie ca\u0142y czas strasznie \u015bmiec\u0105 petami. Nie pomagaj\u0105 nawet patrole i sporadycznie mandaty, kt\u00f3re by\u0142y przyznawane osobom niestosuj\u0105cym si\u0119 do zakazu - m\u00f3wi Izabela Piwowarska.\u00a0 || Drugie miasto to wielkopolska Trzcianka. Jej burmistrz Krzysztof Jaworski m\u00f3wi, \u017ce pomimo i\u017c do morza mieszka\u0144cy miejscowo\u015bci maj\u0105 a\u017c 170 kilometr\u00f3w, to problem niedopa\u0142k\u00f3w na pla\u017cach nie jest im obcy. W Trzciance znajduj\u0105 si\u0119 dwa jeziorka, przy kt\u00f3rych jaki\u015b czas temu stworzono trzy k\u0105pieliska, na kt\u00f3rych mog\u0105 wypoczywa\u0107 ludzie. Burmistrz Jaworski t\u0142umaczy, \u017ce miasto zdecydowa\u0142o si\u0119 do\u0142\u0105czy\u0107 do akcji \"Pla\u017ca bez pet\u00f3w\", bo dzia\u0142ania zwi\u0105zane z czysto\u015bci\u0105 i porz\u0105dkiem s\u0105 dla nich priorytetem.\u00a0 || - Musimy nauczy\u0107 si\u0119 traktowa\u0107 przestrze\u0144 publiczn\u0105, jako nasz\u0105 wsp\u00f3ln\u0105 warto\u015b\u0107. Niewa\u017cne czy to jest niedopa\u0142ek papierosa, czy papierek po cukierku - musi wej\u015b\u0107 nam w nawyk, \u017ce\u00a0nie mo\u017cemy ich po prostu rzuca\u0107 na ziemi\u0119 - t\u0142umaczy Krzysztof Jaworski.\u00a0I dodaje, \u017ce nie jest zwolennikiem zakaz\u00f3w i kar. Uwa\u017ca, \u017ce znacznie lepszym sposobem jest edukacja. -\u00a0My\u015bl\u0119, \u017ce takie akcje maj\u0105 lepszy wyd\u017awi\u0119k. Chcemy pokaza\u0107 mieszka\u0144com Trzcianki, \u017ce ka\u017cdy z nas powinien troszczy\u0107 si\u0119 o czysto\u015b\u0107 w naszej wsp\u00f3lnej okolicy. || - m\u00f3wi burmistrz Trzcianki. || Do tej pory sw\u00f3j udzia\u0142 w akcji \"Pla\u017ca bez peta\" zg\u0142osi\u0142o siedem miast. Opr\u00f3cz Trzcianki, Grudzi\u0105dza i Ko\u0142obrzegu, przy\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 tak\u017ce: Hel, Sopot, Mielno i Siemiatycze. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 || Partnerem naszej akcji jest Greenpeace, kt\u00f3ry tego lata przeprowadzi m.in. \"audyt\"\u00a0pla\u017c nad Ba\u0142tykiem, by realnie oceni\u0107, jakim problemem jest ich za\u015bmiecenie przez niedopa\u0142ki papieros\u00f3w czy jednorazowy plastik. Organizacja zachowuje pe\u0142n\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107, nie przyjmuje datk\u00f3w od rz\u0105d\u00f3w i firm, dlatego\u00a0zach\u0119camy do jej wspierania TUTAJ &gt;&gt; || ___ || Na Gazeta.pl trwa wakacyjna akcja \"Pla\u017ca bez peta\". Dowiedz si\u0119, dlaczego warto si\u0119 do niej przy\u0142\u0105czy\u0107. Wsp\u00f3lnie stworzymy map\u0119 pla\u017c bez pet\u00f3w\u00a0- czystych, cudownych miejsc na polskim brzegu. Je\u015bli chcesz by znalaz\u0142o si\u0119 na niej twoje miasto lub biznes, napisz do nas: plazabezpeta@agora.pl. || Przeczytaj r\u00f3wnie\u017c nasze teksty w ramach akcji \"Pla\u017ca bez peta\": || To nie s\u0142omki, a pety s\u0105 najcz\u0119\u015bciej znajdowanym odpadem w oceanach. Do tego zatruwaj\u0105 wod\u0119 || Czyszczenie pla\u017c ze \u015bmieci kosztuje miliony. M.in. wyw\u00f3z ton \u015bmieci i drogie przesiewanie piasku", "autor": "as", "tags": "pla\u017ca, pla\u017ca bez peta"},
{"id": "24962152", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962152,rz-marek-falenta-jest-pod-przymusowa-obserwacja-psychiatryczna.html", "date": "2019-07-04", "time": "08:16", "title": "            \"Rz\": Marek Falenta jest pod przymusow\u0105 obserwacj\u0105 psychiatryczn\u0105. Zmusi\u0142 go do niej s\u0105d            ", "lead": "Marek Falenta przebywa na przymusowej obserwacji psychiatrycznej, do kt\u00f3rej zmusi\u0142 go s\u0105d - podaje \"Rzeczpospolita\". Nied\u0142ugo psycholog i psychiatra wydadz\u0105 opinie w sprawie zdrowia psychicznego biznesmena skazanego za afer\u0119 ta\u015bmow\u0105, kt\u00f3ra wybuch\u0142a w 2014 roku. Falenta domaga si\u0119 u\u0142askawienia, jego sprawa zosta\u0142a ju\u017c skierowana do S\u0105du Najwy\u017cszego.", "text": "Marek Falenta przebywa na przymusowej obserwacji psychiatrycznej, do kt\u00f3rej zmusi\u0142 go s\u0105d - podaje \"Rzeczpospolita\". Nied\u0142ugo psycholog i psychiatra wydadz\u0105 opinie w sprawie zdrowia psychicznego biznesmena skazanego za afer\u0119 ta\u015bmow\u0105, kt\u00f3ra wybuch\u0142a w 2014 roku. Falenta domaga si\u0119 u\u0142askawienia, jego sprawa zosta\u0142a ju\u017c skierowana do S\u0105du Najwy\u017cszego. || Marek Falenta, biznesmen skazany za afer\u0119 pods\u0142uchow\u0105 na 2,5 roku wi\u0119zienia, zosta\u0142 skierowany na przymusowe badania psychiatryczne - dowiedzia\u0142a si\u0119 \"Rzeczpospolita\". To w\u0142a\u015bnie z tego powodu wci\u0105\u017c nie zosta\u0142 wezwany do prokuratury, gdzie mia\u0142 z\u0142o\u017cy\u0107 wyja\u015bnienia w zwi\u0105zku z listami swojego autorstwa, kt\u00f3re zosta\u0142y ujawnione trzy tygodnie temu. Domaga\u0142 si\u0119 w nich u\u0142askawienia od prezydenta Andrzeja Dudy, pisa\u0142 te\u017c do Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i Mateusza Morawieckiego. Grozi\u0142, \u017ce je\u015bli zostanie zmuszony do odbycia kary, ujawni \"swoich zleceniodawc\u00f3w\", kt\u00f3rzy nam\u00f3wili go do nagrywania w warszawskich restauracjach polityk\u00f3w rz\u0105du PO-PSL. || Z ustale\u0144 \"Rz\"\u00a0wynika, \u017ce Falenta nie zgodzi\u0142 si\u0119 na obserwacj\u0119 psychiatryczn\u0105 i zosta\u0142 do niej zmuszony przez s\u0105d. Obecnie ma przebywa\u0107 w specjalnym o\u015brodku diagnostycznym, a jego pobyt tam mo\u017ce potrwa\u0107 nawet trzy tygodnie. Po up\u0142ywie tego czasu zostan\u0105 wydane opinie nt. stanu psychicznego biznesmena, kt\u00f3re sporz\u0105dz\u0105 psycholog i psychiatra. Na tym etapie nie\u00a0b\u0119d\u0105 mog\u0142y one mie\u0107 wp\u0142ywu na to, czy Falenta\u00a0zostanie uznany za poczytalnego (do wydania takiej decyzji konieczne jest przes\u0142uchanie\u00a0go przez prokuratora).\u00a0 || Na pocz\u0105tku czerwca Falenta zosta\u0142 przewieziony do Polski z Hiszpanii, gdzie wcze\u015bniej si\u0119 ukrywa\u0142. Informowano w\u00f3wczas, \u017ce trafi\u0142 do jednoosobowej, monitorowanej ca\u0142\u0105 dob\u0119 celi, bo podczas zatrzymania grozi\u0142, \u017ce pope\u0142ni samob\u00f3jstwo. Podczas akcji s\u0142u\u017cb wszed\u0142 na balustrad\u0119 balkonu i grozi\u0142, \u017ce skoczy z 9. pi\u0119tra. Biznesmen domaga si\u0119 u\u0142askawienia. \"Rz\" wskazuje, \u017ce akta jego sprawy trafi\u0142y ju\u017c do S\u0105du Najwy\u017cszego, kt\u00f3ry na rozprawie kasacyjnej zdecyduje o uchyleniu b\u0105d\u017a utrzymaniu wyroku.", "autor": "kn", "tags": "afera pods\u0142uchowa, Marek Falenta"},
{"id": "24951115", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24951115,niedziele-handlowe-w-2019-czy-w-niedziele-7-lipca-zrobimy-zakupy.html", "date": "2019-07-04", "time": "05:00", "title": "            Niedziele handlowe w 2019. Czy w niedziel\u0119 7 lipca zrobimy zakupy?            ", "lead": "Zgodnie z ustaw\u0105 w 2019 roku niedziela handlowa wypada zaledwie raz w miesi\u0105cu. Jak wygl\u0105da kalendarz z zakazem handlu w lipcu?", "text": "Zgodnie z ustaw\u0105 w 2019 roku niedziela handlowa wypada zaledwie raz w miesi\u0105cu. Jak wygl\u0105da kalendarz z zakazem handlu w lipcu? || Od 2018 roku obowi\u0105zuje ustawa ograniczaj\u0105ca handel w niedziele i dni \u015bwi\u0105teczne. Od tego momentu klienci z wyprzedzeniem musz\u0105 sprawdza\u0107, czy w danym terminie obowi\u0105zuje niedzielny zakaz handlu. || W 2019 roku niedziela handlowa przypada zazwyczaj raz w miesi\u0105cu - wyj\u0105tkiem jest tylko kwiecie\u0144 i grudzie\u0144, kiedy wypadaj\u0105 \u015bwi\u0119ta Bo\u017cego Narodzenia i Wielkanoc. W tym roku niedziela handlowa wyznaczona zosta\u0142a pod koniec ka\u017cdego miesi\u0105ca. Oznacza to, \u017ce 7 lipca du\u017ce sklepy i centra handlowe b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te. Najbli\u017csza niedziela handlow\u0105 wypada dopiero 28 lipca.\u00a0 || 7 lipca zakazem handlu nie b\u0119d\u0105 obj\u0119te tylko apteki, cukiernie, stacje benzynowe, kawiarnie, sklepy z pami\u0105tkami oraz lokalne sklepy, za kt\u00f3rych lad\u0105 stanie w\u0142a\u015bciciel. W t\u0119 niedziel\u0119 zamkni\u0119te b\u0119d\u0105 z kolei centra handlowe i sklepy typu Tesco, Lidl i Biedronka. Od nast\u0119pnego roku zakaz handlu b\u0119dzie jeszcze bardziej restrykcyjny. Od 2020 roku niedziela handlowa wypadnie maksymalnie siedem razy w roku.", "autor": "NPK", "tags": "handel, niedziele handlowe, zakaz handlu w niedziel\u0119, zakupy"},
{"id": "24962258", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962258,tragiczny-wypadek-na-dk-94-samochod-dostawczy-zderzyl-sie-z.html", "date": "2019-07-04", "time": "08:53", "title": "            Tragiczny wypadek na DK 94. Samoch\u00f3d dostawczy zderzy\u0142 si\u0119 z busem. Nie \u017cyje jedna osoba            ", "lead": "Tragiczny wypadek na drodze krajowej nr 94 na trasie mi\u0119dzy \u015arod\u0105 \u015al\u0105sk\u0105 a Legnic\u0105. Na 48. kilometrze drogi zderzy\u0142y si\u0119 dwa pojazdy - samoch\u00f3d dostawczy oraz bus. Jedna osoba zgin\u0119\u0142a na miejscu, s\u0105 tak\u017ce ranni.", "text": "Tragiczny wypadek na drodze krajowej nr 94 na trasie mi\u0119dzy \u015arod\u0105 \u015al\u0105sk\u0105 a Legnic\u0105. Na 48. kilometrze drogi zderzy\u0142y si\u0119 dwa pojazdy - samoch\u00f3d dostawczy oraz bus. Jedna osoba zgin\u0119\u0142a na miejscu, s\u0105 tak\u017ce ranni. || Do tragicznego wypadku na DK 94 dosz\u0142o na wysoko\u015bci wsi Kawice (wojew\u00f3dztwo dolno\u015bl\u0105skie) przed godzin\u0105 7:00. Zderzy\u0142y si\u0119 tam samoch\u00f3d dostawczy oraz bus. Dwie osoby zosta\u0142y zakleszczone w pojazdach - jednej z nich nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107, a ratownicy medyczni stwierdzili zgon. W wypadku zosta\u0142o rannych pi\u0119\u0107 os\u00f3b. Jedn\u0105\u00a0z nich przewieziono do szpitala, pozosta\u0142ym udzielono pomocy na miejscu - relacjonuje Gazeta Wroc\u0142awska. || Kierowcy jad\u0105cy DK 94\u00a0na trasie \u015arod\u0105 \u015al\u0105sk\u0105-Legnica musz\u0105 uzbroi\u0107 si\u0119 w cierpliwo\u015b\u0107. Na miejscu zdarzenia pracuj\u0105 s\u0142u\u017cby wraz z prokuratur\u0105. Utrudnienia mog\u0105 potrwa\u0107 nawet go godziny 12:00. Policja wyznaczy\u0142a objazdy\u00a0drogami lokalnymi przez D\u0105bie i Motyczyn - pisze Radio ZET.\u00a0", "autor": "UZ", "tags": "dk 94, Legnica, utrudnienia w ruchu, wypadek, \u015aroda \u015al\u0105ska"},
{"id": "24965981", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24965981,pokaz-trwal-w-najlepsze-nagle-zaczely-wybuchac-wyrzutnie-w.html", "date": "2019-07-04", "time": "22:38", "title": "            Bia\u0142oru\u015b. Tragedia na pokazie fajerwerk\u00f3w z okazji Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci. Zgin\u0119\u0142a 64-latka            ", "lead": "Tragicznie zako\u0144czy\u0142 si\u0119 pokaz fajerwerk\u00f3w w czasie obchod\u00f3w Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci w Mi\u0144sku. W wyniku eksplozji wyrzutni zgin\u0119\u0142a 64-letnia kobieta, a co najmniej 10 os\u00f3b zosta\u0142o rannych.", "text": "Tragicznie zako\u0144czy\u0142 si\u0119 pokaz fajerwerk\u00f3w w czasie obchod\u00f3w Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci w Mi\u0144sku. W wyniku eksplozji wyrzutni zgin\u0119\u0142a 64-letnia kobieta, a co najmniej 10 os\u00f3b zosta\u0142o rannych. || 3 lipca w stolicy Bia\u0142orusi Mi\u0144sku odby\u0142a si\u0119 coroczna parada wojskowa z okazji Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci. Imprez\u0119 ko\u0144czy\u0142 pokaz pirotechniczny, za kt\u00f3re odpowiedzialne by\u0142o wojsko. Jak opisuje Bie\u0142sat, w sze\u015bciu miejscach miasta rozstawiono wyrzutnie fajerwerk\u00f3w. || Na pocz\u0105tku pokaz odbywa\u0142 si\u0119 bez problem\u00f3w, ale p\u00f3\u017aniej zacz\u0119\u0142o dochodzi\u0107 do wybuch\u00f3w wyrzutni - a\u017c trzy z nich eksplodowa\u0142y, rani\u0105c ludzi. W wyniku wybuch\u00f3w zgin\u0119\u0142a 64-letnia kobieta, a co najmniej dziesi\u0119\u0107 os\u00f3b zosta\u0142o rannych. Teraz bia\u0142oruskie w\u0142adze wyja\u015bniaj\u0105 spraw\u0119, wiadomo na razie m.in., \u017ce fajerwerki i wyrzutnie kupiono od firmy Piro-Ross z Rosji. || Bia\u0142oruscy \u015bledczy na razie nie przes\u0105dzaj\u0105, co przyczyni\u0142o si\u0119 do tragedii. Ministerstwo Obrony zapewnia jednocze\u015bnie, \u017ce tego typu \u0142adunki by\u0142y ju\u017c wcze\u015bniej u\u017cywane.", "autor": "pawk", "tags": "bia\u0142oru\u015b, parada, wybuch"},
{"id": "24967455", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24967455,trzesienie-ziemi-w-kalifornii-najsilniejsze-od-20-lat-mozliwe.html", "date": "2019-07-05", "time": "13:58", "title": "            Rozerwane ulice w USA. Najsilniejsze od 20 lat trz\u0119sienie ziemi nawiedzi\u0142o Kaliforni\u0119            ", "lead": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 6,4 nawiedzi\u0142o w czwartek 4 lipca po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119. Zgodnie z danymi przekazanymi przez lokalne w\u0142adze, by\u0142o to najsilniejsze od 20 lat trz\u0119sienie zmieni w tym regionie. ", "text": "Trz\u0119sienie ziemi o magnitudzie 6,4 nawiedzi\u0142o w czwartek 4 lipca po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119. Zgodnie z danymi przekazanymi przez lokalne w\u0142adze, by\u0142o to najsilniejsze od 20 lat trz\u0119sienie zmieni w tym regionie.  || Jak podaje CNN\u00a0epicentrum trz\u0119sienia zlokalizowane by\u0142o w mie\u015bcie Ridgecrest i odczuwalne by\u0142o w znajduj\u0105cym si\u0119 ponad 300 kilometr\u00f3w dalej Los Angeles. Zlokalizowane by\u0142o na g\u0142\u0119boko\u015bci oko\u0142o czterech kilometr\u00f3w. || W Ridgecrest stra\u017cacy otrzymali ponad 20 zg\u0142osze\u0144 dotycz\u0105cych pomocy osobom rannym lub pomocy w gaszeniu po\u017car\u00f3w, wywo\u0142anych trz\u0119sieniem ziemi. Uszkodzony zosta\u0142 tak\u017ce budynek szpitala - z tego powodu w\u0142adze musia\u0142y ewakuowa\u0107 wszystkich pacjent\u00f3w. Dodatkowo ponad po\u0142owa mieszka\u0144c\u00f3w nie ma pr\u0105du. || Sejsmolodzy z ameryka\u0144skiej agencji naukowo-badawczej United States Geological Survey ostrzegaj\u0105, \u017ce w najbli\u017cszych dniach mo\u017ce w tym miejscu dochodzi\u0107 do wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych. Wed\u0142ug najnowszych doniesie\u0144\u00a0po trz\u0119sieniu ziemi odnotowano co najmniej 159 wstrz\u0105s\u00f3w wt\u00f3rnych o magnitudzie od 2,5 do 4,5. || Jest to najsilniejsze od 20 lat trz\u0119sienie ziemi w tym regionie. W 1999 roku na po\u0142udniu Kalifornii odnotowano wstrz\u0105sy o magnitudzie 7,1.", "autor": "NPK", "tags": "Kalifornia, stany zjednoczone, trz\u0119sienie ziemi, USA"},
{"id": "24962157", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962157,pogoda-na-dzis-piatek-5-lipca.html", "date": "2019-07-05", "time": "05:30", "title": "            Pogoda na dzi\u015b - pi\u0105tek 5 lipca. Polska pod wp\u0142ywem deszczowego i ch\u0142odnego frontu            ", "lead": "Pogoda na dzi\u015b - pi\u0105tek 5 lipca. Pogoda w Polsce podzieli nasz kraj na ch\u0142odniejsz\u0105 i deszczow\u0105 p\u00f3\u0142noc oraz cieplejsze po\u0142udnie kraju. W nocy temperatura spadnie do 7 i 12 stopni. ", "text": "Pogoda na dzi\u015b - pi\u0105tek 5 lipca. Pogoda w Polsce podzieli nasz kraj na ch\u0142odniejsz\u0105 i deszczow\u0105 p\u00f3\u0142noc oraz cieplejsze po\u0142udnie kraju. W nocy temperatura spadnie do 7 i 12 stopni.  || Na pogod\u0119 w Polsce wp\u0142yw ma nadal ch\u0142odne powietrze, kt\u00f3re dociera do naszego kraju z p\u00f3\u0142nocy Europy. Wed\u0142ug wst\u0119pnych prognoz meteorolog\u00f3w taka sytuacja utrzyma si\u0119 co najmniej do ko\u0144ca tego tygodnia.\u00a0 || Meteorolodzy zapowiadaj\u0105 na dzi\u015b najni\u017csz\u0105 temperatur\u0119 w Olsztynie i Suwa\u0142kach, gdzie w ci\u0105gu dnia b\u0119dzie maksymalnie 15 stopni. Od 17 do 18 stopni b\u0119dzie w wojew\u00f3dztwach podlaskim, pomorskim, mazowieckim, kujawsko-pomorskim i lubelskim. Najwy\u017csza temperatura przewidywana jest dla Krakowa, tam oko\u0142o 24 stopni. W pozosta\u0142ych regionach od 19 do 22 stopni. W nocy temperatura spadnie do 7 stopni na Podlasiu i do 12 stopni na zachodzie Polski.\u00a0 || Pogoda na dzi\u015b - pi\u0105tek 5 lipca.\u00a0gazeta.pl || Poranek przywita mieszka\u0144c\u00f3w p\u00f3\u0142nocnej i centralnej Polski zachmurzeniem du\u017cym i umiarkowanym. W ci\u0105gu dnia\u00a0wi\u0119cej chmur\u00a0zapowiadanych jest tak\u017ce dla po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci kraju. Deszcz prognozowany jest w wojew\u00f3dztwach zachodniopomorskim, pomorskim, warmi\u0144sko-mazurskim, podlaskim, kujawsko-pomorskim, lubuskim, wielkopolskim, \u0142\u00f3dzkim, mazowieckim i lubelskim. Wiatr porywisty, umiarkowany, tylko na p\u00f3\u0142nocy kraju do\u015b\u0107 silny.  || Chcesz wiedzie\u0107 wi\u0119cej? Czytaj: pogoda.gazeta.pl.", "autor": "NPK", "tags": "chmury, deszcz, pogoda, prognoza pogody, wiatr"},
{"id": "24962337", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962337,na-cmentarzu-w-szczecinie-zlapano-strusia-zwierze-moglo-przekroczyc.html", "date": "2019-07-04", "time": "09:54", "title": "            Szczecin. Na cmentarzu z\u0142apano wa\u0142\u0119saj\u0105cego si\u0119 strusia. Zwierz\u0119 mo\u017ce by\u0107 uciekinierem z Niemiec            ", "lead": "Na cmentarzu w Szczecinie z\u0142apano strusia, kt\u00f3ry od kilku dni wa\u0142\u0119sa\u0142 si\u0119 po okolicznych miejscowo\u015bciach. Nielot trafi\u0142 pod opiek\u0119 fundacji \"Dzika Ostoja\". S\u0142u\u017cby pr\u00f3buj\u0105 ustali\u0107, do kogo nale\u017cy zguba. \u017baden z hodowc\u00f3w strusi w powiecie nie zg\u0142osi\u0142 braku jednego ze swoich ptak\u00f3w.", "text": "Na cmentarzu w Szczecinie z\u0142apano strusia, kt\u00f3ry od kilku dni wa\u0142\u0119sa\u0142 si\u0119 po okolicznych miejscowo\u015bciach. Nielot trafi\u0142 pod opiek\u0119 fundacji \"Dzika Ostoja\". S\u0142u\u017cby pr\u00f3buj\u0105 ustali\u0107, do kogo nale\u017cy zguba. \u017baden z hodowc\u00f3w strusi w powiecie nie zg\u0142osi\u0142 braku jednego ze swoich ptak\u00f3w. || Uciekaj\u0105cego strusia uda\u0142o si\u0119 z\u0142apa\u0107\u00a0na Cmentarzu Zachodnim przy ul. Bronowickiej w Szczecinie. Zwierz\u0119 pojawi\u0142o si\u0119 tam w \u015brod\u0119, ale wcze\u015bniej s\u0142u\u017cby dostawa\u0142y sygna\u0142y, \u017ce nielot spacerowa\u0142 przy drodze krajowej numer 10 w Skarbimierzycach. Ptaka widziano tak\u017ce w Policach oraz w Ko\u0142baskowie - pojawi\u0142 si\u0119 tam 27 czerwca, a wi\u0119c tydzie\u0144 temu. || G\u0142os Szczeci\u0144ski, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na s\u0142owa Andrzeja Kusa z Zak\u0142adu Us\u0142ug Komunalnych, relacjonuje,\u00a0\u017ce w \u015brod\u0119 stru\u015b spacerowa\u0142 w pobli\u017cu\u00a0tor\u00f3w kolejowych znajduj\u0105cych si\u0119 nieopodal cmentarza.\u00a0Kiedy wszed\u0142 na teren cmentarza,\u00a0pracownicy zamkn\u0119li bram\u0119, aby uniemo\u017cliwi\u0107 strusiowi ucieczk\u0119 i ochroni\u0107 go przed \u015bmierci\u0105 pod ko\u0142ami samochodu. Nie uda\u0142o im si\u0119 jednak z\u0142apa\u0107 nielota, dlatego wezwali miejskiego \u0142owczego. Stru\u015b zosta\u0142 z\u0142apany i przekazany fundacji \"Dzika Ostoja\".\u00a0 || - Mia\u0142 bardzo dobre warunki, bo po pierwsze - jest ciep\u0142o, a po drugie - ma du\u017co ro\u015blinno\u015bci. Strusie \u017cywi\u0105 si\u0119 te\u017c owadami, cz\u0119sto je \u0142api\u0105. Przyjmiemy go do nas. On chyba pochodzi z Polic; kilka lat temu stamt\u0105d mieli\u015bmy emu, kt\u00f3re przebywaj\u0105 bezpiecznie u nas w o\u015brodku -\u00a0w rozmowie z Radiem Szczecin powiedzia\u0142a Marzena Bia\u0142owolska, nowa opiekunka strusia-uciekiniera. || Wci\u0105\u017c nie wiadomo, do kogo nale\u017cy stru\u015b, kt\u00f3ry zechcia\u0142 zazna\u0107 wolno\u015bci. Policja skontaktowa\u0142a si\u0119 ze wszystkimi hodowcami w powiecie, ale \u017caden z\u00a0nich nie przyzna\u0142 si\u0119, \u017ce zgin\u0105\u0142 mu stru\u015b. S\u0142u\u017cby nie wykluczaj\u0105, \u017ce ptak przyszed\u0142 do Szczecina z Niemiec.", "autor": "UZ", "tags": "stru\u015b, Szczecin, zwierz\u0119ta"},
{"id": "24966397", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966397,krystek-uslyszal-zarzut-w-sprawie-samobojstwa-14-letniej-anaid.html", "date": "2019-07-05", "time": "09:44", "title": "            Krystian W. \"Krystek\" us\u0142ysza\u0142 zarzut w sprawie samob\u00f3jstwa 14-letniej Anaid z Gda\u0144ska            ", "lead": "Krystian W., znany jako \"Krystek\", us\u0142ysza\u0142 kolejny zarzut w zwi\u0105zku ze \u015bledztwem w sprawie samob\u00f3jstwa 14-letniej Anaid z Gda\u0144ska. Jest podejrzany o zakazane nawi\u0105zywanie kontaktu z ma\u0142oletni\u0105 poni\u017cej 15 lat. Nie ma jednak dowod\u00f3w na to, \u017ce to pod jego wp\u0142ywem nastolatka targn\u0119\u0142a si\u0119 na swoje \u017cycie - pisze RMF FM.", "text": "Krystian W., znany jako \"Krystek\", us\u0142ysza\u0142 kolejny zarzut w zwi\u0105zku ze \u015bledztwem w sprawie samob\u00f3jstwa 14-letniej Anaid z Gda\u0144ska. Jest podejrzany o zakazane nawi\u0105zywanie kontaktu z ma\u0142oletni\u0105 poni\u017cej 15 lat. Nie ma jednak dowod\u00f3w na to, \u017ce to pod jego wp\u0142ywem nastolatka targn\u0119\u0142a si\u0119 na swoje \u017cycie - pisze RMF FM. || Z nieoficjalnych informacji, do kt\u00f3rych dotar\u0142 reporter RMF FM, wynika, \u017ce w czerwcu 2019 roku Krystian W.\u00a0us\u0142ysza\u0142 zarzut dotycz\u0105cy zakazanego nawi\u0105zywania kontakt\u00f3w z ma\u0142oletni\u0105 w celu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa o charakterze seksualnym. \"Krystek\" kontaktowa\u0142 si\u0119 z 14-letni\u0105 Anaid za po\u015brednictwem jednego z komunikator\u00f3w internetowych. Z ustale\u0144 \u015bledczych wynika, \u017ce prawie 40-letni w\u00f3wczas m\u0119\u017cczyzna wiedzia\u0142, ile lat ma jego rozm\u00f3wczyni. || Zdaniem \u015bledczych Krystian W. zmierza\u0142 do pope\u0142nienia przest\u0119pstwa seksualnego i wprowadza\u0142 14-letni\u0105 Anaid\u00a0w b\u0142\u0105d, m.in. sk\u0142adaj\u0105c jej propozycj\u0119 pracy w charakterze sprz\u0105taczki w jego domu. Analiza rozm\u00f3w Krystiana W. z nastolatk\u0105\u00a0da\u0142a podstaw\u0119 do przedstawienia \"Krystkowi\" kolejnego zarzutu. || M\u0119\u017cczyzna us\u0142ysza\u0142 zarzut zakazanego nawi\u0105zywania kontaktu z ma\u0142oletni\u0105 poni\u017cej 15 lat, jednak zdaniem \u015bledczych nie ma dowod\u00f3w na to, \u017ce to pod jego wp\u0142ywem 14-letnia Anaid pope\u0142ni\u0142a samob\u00f3jstwo. || -\u00a0Nie zebrano materia\u0142u dowodowego, kt\u00f3ry da\u0142by podstaw\u0119 do przedstawienia zarzutu doprowadzenia do targni\u0119cia si\u0119 na \u017cycie przez ma\u0142oletni\u0105 Anaid. (...) Post\u0119powanie oczywi\u015bcie jest jeszcze kontynuowane, ale na tym etapie nie mam informacji takich, aby w tutaj jakiekolwiek zarzuty mog\u0142y jeszcze si\u0119 w tej sprawie pojawi\u0107 - powiedzia\u0142a\u00a0rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Gda\u0144sku Gra\u017cyna Wawryniuk, rozm\u00f3wczyni RMF FM. || Krystian W. korespondowa\u0142 z 14-letni\u0105 Anaid od 5 lutego do 7 marca 2015 roku. 8 marca nastolatka odebra\u0142a sobie \u017cycie, wskakuj\u0105c pod rozp\u0119dzony poci\u0105g na dworcu w Oruni. Zanim to zrobi\u0142a, mia\u0142a powiedzie\u0107 swojej kole\u017cance \"On mnie zgwa\u0142ci\u0142\", nie wskazuj\u0105c jednak sprawcy. Po \u015bmierci 14-latki jej matka ustali\u0142a, \u017ce dziewczyna kontaktowa\u0142a si\u0119 z \"Krystkiem\" i zacz\u0119\u0142a szuka\u0107 innych kobiet, kt\u00f3re z nim korespondowa\u0142y. Prokuratura Okr\u0119gowa w Gda\u0144sku wszcz\u0119\u0142a \u015bledztwo, kt\u00f3rej rezultatem by\u0142o\u00a0postawienie Krystianowi W. szeregu zarzut\u00f3w dotycz\u0105cych przest\u0119pstw na tle seksualnym. W styczniu 2019 roku rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces \"Krystka\", kt\u00f3ry odbywa si\u0119 za zamkni\u0119tymi drzwiami. Oskar\u017cono go o 40 przest\u0119pstw pope\u0142nionych na ponad 30 m\u0142odych kobietach. Krystian W. odpowiada m.in. za gwa\u0142ty, obcowanie seksualne z nieletnimi oraz podawanie nastolatkom substancji psychoaktywnych.", "autor": "UZ", "tags": "anaid, krystek, krystian w., przest\u0119pstwa seksualne"},
{"id": "24966086", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966086,koniec-pikiety-i-zakaz-protestow-na-rok-jest-porozumienie-ws.html", "date": "2019-07-04", "time": "22:56", "title": "            Koniec pikiety i zakaz protest\u00f3w na rok. Jest porozumienie ws. p\u0142ac z pracownikami s\u0105d\u00f3w i prokuratur            ", "lead": "Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci dogada\u0142o si\u0119 z protestuj\u0105cymi pracownikami s\u0105d\u00f3w i prokuratury. W czwartek og\u0142oszono, \u017ce jest porozumienie dotycz\u0105ce wzrostu p\u0142ac - podwy\u017cki maj\u0105 przyj\u015b\u0107 po 1 pa\u017adziernika tego roku, \u015brednio 900 z\u0142 na etat.", "text": "Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci dogada\u0142o si\u0119 z protestuj\u0105cymi pracownikami s\u0105d\u00f3w i prokuratury. W czwartek og\u0142oszono, \u017ce jest porozumienie dotycz\u0105ce wzrostu p\u0142ac - podwy\u017cki maj\u0105 przyj\u015b\u0107 po 1 pa\u017adziernika tego roku, \u015brednio 900 z\u0142 na etat. || Zwi\u0105zkowcy pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratury pikietowali w miasteczku namiotowym przed gmachem Ministerstwa Sprawiedliwo\u015bci od 7 maja. 4 lipca wiceminister sprawiedliwo\u015bci Micha\u0142 W\u00f3jcik pochwali\u0142 si\u0119 na Twitterze zdj\u0119ciem z przedstawicielami zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych i obwie\u015bci\u0142, \u017ce dosz\u0142o do porozumienia. || W my\u015bl ustale\u0144 resortu z protestuj\u0105cymi od 1 pa\u017adziernika nast\u0105pi podwy\u017cszenie, \u015brednio o 450 z\u0142otych brutto, wynagrodze\u0144 pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w powszechnych (urz\u0119dnik\u00f3w, asystent\u00f3w s\u0119dziego, specjalist\u00f3w Opiniodawczych Zespo\u0142\u00f3w S\u0105dowych Specjalist\u00f3w i innych pracownik\u00f3w) oraz prokuratury (urz\u0119dnik\u00f3w, asystent\u00f3w prokuratora i innych pracownik\u00f3w). || Od 1 stycznia wynagrodzenia pracownik\u00f3w s\u0105d\u00f3w i prokuratur wzrosn\u0105 przeci\u0119tnie o kolejne 450 z\u0142otych, co w sumie da zwi\u0119kszenie wynagrodze\u0144 o 900 z\u0142otych w przeliczeniu na etat. Od pocz\u0105tku przysz\u0142ego roku \u015brednio o 900 z\u0142otych wzrosn\u0105 r\u00f3wnie\u017c p\u0142ace kurator\u00f3w zawodowych. || Zgodnie z porozumieniem, strona zwi\u0105zkowa zaprzestaje, co najmniej na rok, wszelkich form protestu zwi\u0105zanych z poziomem i systemem wynagrodze\u0144. - Jeste\u015bmy zadowoleni - przekaza\u0142a przewodnicz\u0105ca Krajowej Rady Zwi\u0105zku Zawodowego Pracownik\u00f3w Wymiaru Sprawiedliwo\u015bci RP Iwona Na\u0142\u0119cz-Idzikowska. || - zaznaczy\u0142a.", "autor": "pawk/IAR", "tags": "ministerstwo sprawiedliwo\u015bci, protest, zwi\u0105zki zawodowe"},
{"id": "24974216", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24974216,dziadek-wystawil-1-5-roczne-dziecko-za-okno-wycieczkowca-dziewczynka.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:48", "title": "            Tragedia na wycieczkowcu. Dziadek wystawi\u0142 p\u00f3\u0142toraroczne dziecko za okno. Wnuczka wypad\u0142a mu z r\u0105k            ", "lead": "Nie \u017cyje p\u00f3\u0142toraroczne dziecko, kt\u00f3re wypad\u0142o z r\u0105k dziadkowi na wycieczkowcu Royal Caribbean. Statek by\u0142 zacumowany w porcie, dlatego dziecko z okna upad\u0142o wprost na beton.", "text": "Nie \u017cyje p\u00f3\u0142toraroczne dziecko, kt\u00f3re wypad\u0142o z r\u0105k dziadkowi na wycieczkowcu Royal Caribbean. Statek by\u0142 zacumowany w porcie, dlatego dziecko z okna upad\u0142o wprost na beton. || Dziewczynka wypad\u0142a z r\u0105k dziadka, kt\u00f3ry wystawi\u0142 je za okno na 11. pi\u0119trze statku wycieczkowego \"Freedom of the Seas\" p\u0142ywaj\u0105cego pod bander\u0105 Royal Caribbean - podaje \"New York Post\". Statek by\u0142 zacumowany w porcie San Juan w Portoryko. Dziecko spad\u0142o wi\u0119c wprost na betonowe pod\u0142o\u017ce. || Mo\u017cna oszacowa\u0107, \u017ce p\u00f3\u0142toraroczna dziewczynka spad\u0142a z wysoko\u015bci oko\u0142o 45 metr\u00f3w. Kr\u00f3tko po wypadku dziecko przewieziono do szpitala, gdzie nied\u0142ugo p\u00f3\u017aniej zmar\u0142o.\u00a0 || Portoryko. Tragedia na wycieczkowcu, \"krzyk b\u00f3lu, kt\u00f3rego nie da si\u0119 por\u00f3wna\u0107 do czegokolwiek innego\" || Jak podaj\u0105 lokalne media, dziecko by\u0142o na wakacjach z rodzicami i dziadkami. - S\u0142yszeli\u015bmy krzyki rodziny, bo byli\u015bmy niedaleko. Krzyk b\u00f3lu, kt\u00f3rego nie da si\u0119 por\u00f3wna\u0107 do czegokolwiek innego - powiedzia\u0142 jeden ze \u015bwiadk\u00f3w w rozmowie z \"The Sun\". || \u015aledczy przes\u0142uchuj\u0105 pasa\u017cer\u00f3w i cz\u0142onk\u00f3w rodziny dziecka, kt\u00f3rzy byli \u015bwiadkami tragicznego wypadku. Staraj\u0105 si\u0119 te\u017c dotrze\u0107 do nagra\u0144 z kamer ochrony. Kapitan statku przekaza\u0142 kondolencje rodzinie i poinformowa\u0142, \u017ce wyp\u0142yni\u0119cie b\u0119dzie op\u00f3\u017anione.", "autor": "WB", "tags": "statek"},
{"id": "24966278", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966278,nauczycielka-z-odcieta-glowa-zwloki-wiezione-taksowka-sad.html", "date": "2019-07-05", "time": "06:32", "title": "            Nauczycielka z odci\u0119t\u0105 g\u0142ow\u0105, zw\u0142oki wiezione taks\u00f3wk\u0105. S\u0105d wyda wyrok ws. Kajetana P.            ", "lead": "S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie ma dzi\u015b (5.07) wyda\u0107 wyrok w sprawie g\u0142o\u015bnego morderstwa. Kajetan P. jest oskar\u017cony o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki j\u0119zyka w\u0142oskiego Katarzyny J.", "text": "S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie ma dzi\u015b (5.07) wyda\u0107 wyrok w sprawie g\u0142o\u015bnego morderstwa. Kajetan P. jest oskar\u017cony o brutalne zab\u00f3jstwo nauczycielki j\u0119zyka w\u0142oskiego Katarzyny J. || Do zab\u00f3jstwa dosz\u0142o w lutym 2016 roku, proces toczy\u0142 si\u0119 od maja 2018 roku. Na wniosek rodziny pokrzywdzonej by\u0142 utajniony. Rozprawy odbywa\u0142y si\u0119 w sali dla najgro\u017aniejszych przest\u0119pc\u00f3w w s\u0105dzie przy ul. Kocjana na warszawskim Bemowie. || Kajetan P. mia\u0142 status szczeg\u00f3lnie niebezpiecznego.\u00a0Jak ustali\u0142a prokuratura, w\u00a0lutym 2016 roku m\u0119\u017cczyzna przyszed\u0142 do ofiary na lekcj\u0119. Mia\u0142 ze sob\u0105 n\u00f3\u017c, pi\u0142\u0119 i torb\u0119. Zabi\u0142 kobiet\u0119, cia\u0142o po\u0107wiartowa\u0142, fragmenty ukry\u0142 w torbie podr\u00f3\u017cnej, a g\u0142ow\u0119 w plecaku. Nast\u0119pnie taks\u00f3wk\u0105 przewi\u00f3z\u0142 do wynajmowanego w innej cz\u0119\u015bci miasta mieszkania. Gdy taks\u00f3wkarz spostrzeg\u0142 krew, Kajetan P. m\u00f3wi\u0142, \u017ce przewozi tusz\u0119 dzika. \u017beby zatrze\u0107 \u015blady, podpali\u0142 mieszkanie, a nast\u0119pnie uciek\u0142. Szukano go w ca\u0142ej Europie, tropieniem go zajmowa\u0142 si\u0119 Zesp\u00f3\u0142 Poszukiwa\u0107 Celowych z Poznania, tzw. \"\u0142owcy g\u0142\u00f3w\". || Po 14 dniach od morderstwa znaleziono go na Malcie. M\u0119\u017cczyzna przyzna\u0142 si\u0119 do winy. Grozi mu kara od 8 lat wi\u0119zienia do do\u017cywocia, ale poniewa\u017c biegli uznali, \u017ce oskar\u017cony w chwili pope\u0142nienia przest\u0119pstwa mia\u0142 ograniczon\u0105 poczytalno\u015b\u0107, mo\u017ce doj\u015b\u0107 do nadzwyczajnego z\u0142agodzenia kary.\u00a0Sentencja wyroku b\u0119dzie jawna, ale jego uzasadnienie - tajne.", "autor": "dbd, IAR", "tags": "Kajetan P., S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie, zab\u00f3jstwo"},
{"id": "24974059", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24974059,gruzja-protesty-przed-telewizja-rustavi-2-po-prowokacyjnej.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:38", "title": "            Gruzja. Protesty przed telewizj\u0105 Rustavi 2 po \"prowokacyjnej\" wypowiedzi na temat W\u0142adimira Putina            ", "lead": "Przed siedzib\u0105 gruzi\u0144skiej telewizji Rustavi 2 odby\u0142 si\u0119 ca\u0142onocny protest. Gruzini wyszli na ulice po tym, jak dziennikarz Giorgi Gabunia obrazi\u0142 prezydenta Rosji W\u0142adimira Putina, u\u017cywaj\u0105c niecenzuralnych s\u0142\u00f3w. ", "text": "Przed siedzib\u0105 gruzi\u0144skiej telewizji Rustavi 2 odby\u0142 si\u0119 ca\u0142onocny protest. Gruzini wyszli na ulice po tym, jak dziennikarz Giorgi Gabunia obrazi\u0142 prezydenta Rosji W\u0142adimira Putina, u\u017cywaj\u0105c niecenzuralnych s\u0142\u00f3w.  || Protest przed siedzib\u0105 prywatnej telewizji Rustavi 2 rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w niedziel\u0119 oko\u0142o godziny 23:00 czasu lokalnego i zako\u0144czy\u0142 si\u0119 w poniedzia\u0142ek ok. godziny 4:00. Protestuj\u0105cy zapowiedzieli, \u017ce ich akcja b\u0119dzie wznawiana do momentu, gdy\u00a0szef stacji Nika Gwaramia i dziennikarz Giorgi Gabunia nie zostan\u0105 usuni\u0119ci ze swoich stanowisk. Domagali si\u0119 tak\u017ce, aby policja wszcz\u0119\u0142a \u015bledztwo w sprawie\u00a0przekle\u0144stw Gabuni - relacjonuje Georgia Today. Podczas programu \"Post Scriptum\" dziennikarz\u00a0Rustavi 2 powiedzia\u0142 m.in: \"Putin, jeste\u015b psim g****m\",\"Id\u017a w ch**\" czy \"Jeste\u015b okupantem\". || Uczestnicy protestu zaatakowali dziennikarzy i kamerzyst\u00f3w stacji i ukradli jednemu z nich g\u0105bk\u0119 mikrofonu. Policja musia\u0142a utworzy\u0107 korytarz, aby dziennikarz m\u00f3g\u0142 bezpiecznie opu\u015bci\u0107\u00a0siedzib\u0119 telewizji. Dyrektor generalny Rustavi 2 Nika Gwaramia wyda\u0142 w nocy o\u015bwiadczenie, informuj\u0105c, \u017ce stacja musi zawiesi\u0107 nadawanie z uwagi na kwestie bezpiecze\u0144stwa. Do budynku stacji pr\u00f3bowano si\u0119 w\u0142ama\u0107, a w stron\u0119 okien rzucano r\u00f3\u017cne przedmioty - pisze \"Rzeczpospolita\".\u00a0 || Gruzi\u0144skie w\u0142adze uzna\u0142y s\u0142owa Gabuni za prowokacj\u0119 i dzia\u0142anie \"przeciwko bezpiecze\u0144stwu i pokojowi w Gruzji\". Wpisy na ten temat publikowali na Facebooku najwa\u017cniejsi gruzi\u0144scy politycy, m.in. premier\u00a0Mamuka Bachtadze oraz marsza\u0142ek\u00a0Arczi\u0142 Talakwadze. Stanowisko w sprawie zaj\u0119\u0142o tak\u017ce Ministerstwo Spraw Zagranicznych Rosji, pisz\u0105c, \u017ce zachowanie Gabuni by\u0142o haniebne i jest przejawem rusofobii - pisze BBC.\u00a0 || Telewizja\u00a0Rustavi 2 wyda\u0142a o\u015bwiadczenie, w kt\u00f3rym przeprosi\u0142a swoich widz\u00f3w za nieodpowiednie i nieetyczne zachowanie prowadz\u0105cego program \u201ePost Scriptum\u201d. Jednocze\u015bnie zaznaczy\u0142a, \u017ce reakcja rz\u0105du jest niebezpieczna dla kraju, rozwoju demokracji oraz wsp\u00f3lnej przysz\u0142o\u015bci Gruzin\u00f3w - czytamy na stronie stacji.\u00a0 || Przypomnijmy, \u017ce od 8 lipca\u00a0obowi\u0105zuje zakaz bezpo\u015brednich lot\u00f3w mi\u0119dzy Rosj\u0105 i Gruzj\u0105, wprowadzony przez prezydenta W\u0142adimira Putina. Loty pomi\u0119dzy dwoma krajami\u00a0zosta\u0142y zawieszone po wybuchu antyrosyjskich protest\u00f3w w Tbilisi, stolicy Gruzji.\u00a0Gruzini wyszli na ulice po wyst\u0105pieniu rosyjskiego deputowanego Siergieja Gawri\u0142owa, kt\u00f3ry przemawia\u0142 w gruzi\u0144skim parlamencie po rosyjsku podczas mi\u0119dzynarodowego spotkania parlamentarzyst\u00f3w z pa\u0144stw prawos\u0142awnych. Przyczyn\u0105 antyrosyjskch protest\u00f3w by\u0142a nie tylko obecno\u015b\u0107 Gawri\u0142owa, ale tak\u017ce doniesienia, \u017ce walczy\u0142 on po stronie separatyst\u00f3w z Abchazji.\u00a0", "autor": "UZ", "tags": "Gruzja, protest, Rosja, Rustavi 2, W\u0142adimir Putin"},
{"id": "24956355", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24956355,niedziele-handlowe-2019-czy-7-lipca-wypada-niedziela-handlowa.html", "date": "2019-07-05", "time": "05:00", "title": "            Niedziele handlowe 2019. Czy 7 lipca wypada niedziela handlowa?            ", "lead": "Od 2018 roku obowi\u0105zuje ustawa, kt\u00f3ra zmniejsza liczb\u0119 niedziel handlowych w roku. Zgodnie z ni\u0105 zakupy w niedziel\u0119 w 2019 roku mo\u017cemy zrobi\u0107 zazwyczaj raz w miesi\u0105cu. ", "text": "Od 2018 roku obowi\u0105zuje ustawa, kt\u00f3ra zmniejsza liczb\u0119 niedziel handlowych w roku. Zgodnie z ni\u0105 zakupy w niedziel\u0119 w 2019 roku mo\u017cemy zrobi\u0107 zazwyczaj raz w miesi\u0105cu.  || Od momentu wprowadzenia ustawy ograniczaj\u0105cej handel w niedziele i dni \u015bwi\u0105teczne klienci musz\u0105 sprawdza\u0107, czy w dan\u0105 niedziel\u0119 zrobi\u0105 zakupy w sklepach i centrach handlowych. Jak w lipcu prezentuje si\u0119 kalendarz niedziel handlowych? || W 2019 roku niedziela handlowa przypada raz, pod koniec ka\u017cdego miesi\u0105ca. W zwi\u0105zku z tym 7 lipca nie zrobimy zakup\u00f3w w du\u017cych sklepach typu Tesco, Lidl i Biedronka. Zamkni\u0119te b\u0119d\u0105 tak\u017ce centra handlowe. Na najbli\u017csz\u0105 niedziel\u0119 handlow\u0105 b\u0119dziemy musieli poczeka\u0107 do 28 lipca.  || Zakazem handlu nie s\u0105 obj\u0119te m.in. cukiernie, stacje benzynowe, apteki, kawiarnie, sklepy z pami\u0105tkami oraz lokalne sklepy, za kt\u00f3rych lad\u0105 stanie w\u0142a\u015bciciel (czyli w sklepach franczyzowych jak \u017babka czy Carrefour Express). W niedziel\u0119 7 lipca zamkni\u0119te b\u0119d\u0105 centra handlowe i du\u017ce sklepy. Od 2020 roku zakaz handlu nie b\u0119dzie obejmowa\u0142 tylko maksymalnie siedmiu niedziel w roku.", "autor": "NPK", "tags": "handel, niedziele handlowe, zakaz handlu w niedziel\u0119, zakupy"},
{"id": "24961211", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24961211,sosnowiec-amstaff-zaatakowal-dwie-osoby-pogryziony-wlasciciel.html", "date": "2019-07-03", "time": "18:31", "title": "            Sosnowiec. Amstaff zaatakowa\u0142 dwie osoby. Pogryziony w\u0142a\u015bciciel i kobieta, kt\u00f3ra pr\u00f3bowa\u0142a mu pom\u00f3c            ", "lead": "Sosnowiec. Pies rasy amstaff zaatakowa\u0142 dwie osoby na ulicy w Sosnowcu. Jedn\u0105 z nich by\u0142 jego w\u0142a\u015bciciel, drug\u0105 - przypadkowa kobieta, kt\u00f3ra pr\u00f3bowa\u0142a pom\u00f3c m\u0119\u017cczy\u017anie. Uratowa\u0142 ich dopiero m\u0119\u017cczyzna w samochodzie. ", "text": "Sosnowiec. Pies rasy amstaff zaatakowa\u0142 dwie osoby na ulicy w Sosnowcu. Jedn\u0105 z nich by\u0142 jego w\u0142a\u015bciciel, drug\u0105 - przypadkowa kobieta, kt\u00f3ra pr\u00f3bowa\u0142a pom\u00f3c m\u0119\u017cczy\u017anie. Uratowa\u0142 ich dopiero m\u0119\u017cczyzna w samochodzie.  || W poniedzia\u0142ek policjanci z Sosnowca otrzymali zg\u0142oszenie o pogryzieniu dw\u00f3ch os\u00f3b przez psa - informuje Tvn24.pl. Do zdarzenia dosz\u0142o na ulicy Starej.\u00a0 || Z ustale\u0144 policji wynika, \u017ce pies by\u0142 ze swoim 43-letnim w\u0142a\u015bcicielem na spacerze. W pewnym momencie go jednak zaatakowa\u0142. Gdy zobaczy\u0142a to przechodz\u0105ca niedaleko 30-letnia kobieta, ruszy\u0142a na pomoc - niestety, r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142a zaatakowana.\u00a0Pom\u00f3g\u0142 dopiero kierowca, kt\u00f3ry zaparkowa\u0142 niedaleko - zaatakowana kobieta schroni\u0142a si\u0119 we wn\u0119trzu auta. Psa opanowa\u0142a dopiero w\u0142a\u015bcicielka psa. Oboje zaatakowanych maj\u0105 g\u0142\u00f3wnie obra\u017cenia r\u0105k. Bardziej ucierpia\u0142 w\u0142a\u015bciciel zwierz\u0119cia, ale jego stan nie jest powa\u017cny.\u00a0 || Na miejscu zjawi\u0142a si\u0119 policja, kt\u00f3ra b\u0119dzie teraz ustala\u0142a przebieg wydarze\u0144 z prokuratur\u0105. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce pies uwolni\u0142 si\u0119 z obro\u017cy. Nie wiadomo jednak dlaczego nie mia\u0142 na sobie kaga\u0144ca, czy by\u0142 prowadzony na smyczy i co by\u0142o przyczyn\u0105 ataku. Policja dodaje, \u017ce niewykluczone, \u017ce w\u0142a\u015bciciel psa zostanie ukarany za nieupilnowanie zwierz\u0119cia. ", "autor": "as", "tags": "pies, policja, sosnowiec"},
{"id": "24966280", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966280,pol-and-rock-festival-ze-statusem-podwyzszonego-ryzyka-policja.html", "date": "2019-07-05", "time": "07:20", "title": "            Pol'and'Rock Festival ze statusem podwy\u017cszonego ryzyka. Policja dopatrzy\u0142a si\u0119 11 zagro\u017ce\u0144            ", "lead": "Festiwal Pol'and'Rock (dawniej Woodstock) po raz kolejny otrzyma\u0142 status imprezy o podwy\u017cszonym ryzyku. Policja dostrzeg\u0142a 11 zagro\u017ce\u0144, m.in. zwi\u0105zanych z potencjalnym atakiem terrorystycznym. Fundacja WO\u015aP twierdzi, \u017ce celem decyzji jest utrudnienie organizacji festiwalu.", "text": "Festiwal Pol'and'Rock (dawniej Woodstock) po raz kolejny otrzyma\u0142 status imprezy o podwy\u017cszonym ryzyku. Policja dostrzeg\u0142a 11 zagro\u017ce\u0144, m.in. zwi\u0105zanych z potencjalnym atakiem terrorystycznym. Fundacja WO\u015aP twierdzi, \u017ce celem decyzji jest utrudnienie organizacji festiwalu. || Policja w opinii dotycz\u0105cej Pol'and'Rock Festival wymienia m.in. \"zagro\u017cenie wybuchowe, w tym zagro\u017cenia zwi\u0105zane z atakiem terrorystycznym\", \"zak\u0142\u00f3cenia porz\u0105dku publicznego\", \"wywo\u0142anie paniki w wyniku utrudnie\u0144 zwi\u0105zanych z ewakuacj\u0105 lub zak\u0142\u00f3ceniem porz\u0105dku wywo\u0142anym b\u00f3jk\u0105 uczestnik\u00f3w lub atakiem terrorystycznym\" czy przest\u0119pstwa takie jak: b\u00f3jki i pobicia, uszkodzenia cia\u0142a, kradzie\u017ce, przest\u0119pstwa rozb\u00f3jnicze, narkotykowe i na tle seksualnym. Komenda miejska w Gorzowie Wielkopolskim zadysponowa\u0142a do ochrony 1500 policjant\u00f3w. || W opinii czytamy, \u017ce wp\u0142yw na decyzj\u0119 ma fakt, \u017ce \"uczestnicy imprez masowych b\u0119d\u0105 mieli do dyspozycji znacznie mniejsz\u0105 ilo\u015b\u0107 poci\u0105g\u00f3w specjalnych pozwalaj\u0105cych w okre\u015blonym czasie powr\u00f3ci\u0107 im do miejsca zamieszania\". Wed\u0142ug policji wywo\u0142uje to ryzyko \"agresji i w konsekwencji akt\u00f3w przemocy pomi\u0119dzy uczestnikami Festiwalu w trakcie ich rozprowadzania po zako\u0144czeniu imprez masowych\". Na samo zdefiniowanie zagro\u017ce\u0144 mia\u0142y wp\u0142yw m.in. takie wydarzenia jak zamach terrorystyczny podczas jarmarku bo\u017conarodzeniowego w Strasburgu z grudnia 2018 r., zamach na Sri Lance z kwietnia tego roku, czy zamordowanie prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza.\u00a0 || Z opini\u0119, podobnie jak w latach ubieg\u0142ych, nie zgadza si\u0119 fundacja Wielkiej Orkiestry \u015awi\u0105tecznej Pomocy. \"Fundacja stoi na stanowisku, \u017ce nie ma to nic wsp\u00f3lnego z zapewnieniem bezpiecze\u0144stwa, jest za to jawnym dzia\u0142aniem zmierzaj\u0105cym do utrudniania organizacji Festiwalu, a tak\u017ce jest sprzeczne z przepisami ustawy o bezpiecze\u0144stwie imprez masowych\" - czytamy w stanowisku organizatora imprezy. || Przywo\u0142ywanie przez policj\u0119 zab\u00f3jstwa Paw\u0142a Adamowicza fundacja nazywa \"cynicznym wykorzystywaniem tragedii\". \"S\u0105 to wydarzenia, kt\u00f3rych pod wzgl\u0119dem organizacji czy sposobu zabezpieczenia - nie da si\u0119 por\u00f3wna\u0107\" - czytamy w o\u015bwiadczeniu. || Dalej organizator festiwalu Pol'and'Rock komentuje zastrze\u017cenia co do ograniczonej liczby poci\u0105g\u00f3w. \"Zdaniem Fundacji s\u0142owa te policja powinna skierowa\u0107 nie do organizatora Festiwalu, tylko do Prezesa Sp\u00f3\u0142ki Przewozy Regionalne, kt\u00f3rego decyzja, jak wida\u0107, wystawia na szwank bezpiecze\u0144stwo podr\u00f3\u017cuj\u0105cych kolejami uczestnik\u00f3w Pol\u2019and\u2019Rock\" - podkre\u015bla fundacja WO\u015aP.", "autor": "dbd", "tags": "Pol'And'Rock, policja, Wielka Orkiestra \u015awi\u0105tecznej Pomocy"},
{"id": "24958458", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958458,pogoda-na-dzis-czwartek-4-lipca.html", "date": "2019-07-04", "time": "05:30", "title": "            Pogoda na dzi\u015b - czwartek 4 lipca. W ca\u0142ej Polsce zapowiadane s\u0105 umiarkowane porywy wiatru            ", "lead": "Pogoda na dzi\u015b - czwartek 4 lipca. W wi\u0119kszo\u015bci kraju synoptycy zapowiadaj\u0105 spore rozpogodzenia i temperatury od 19 do 22 stopni. Tylko w p\u00f3\u0142nocnej Polsce wi\u0119ksze zachmurzenia i lokalne opady deszczu. ", "text": "Pogoda na dzi\u015b - czwartek 4 lipca. W wi\u0119kszo\u015bci kraju synoptycy zapowiadaj\u0105 spore rozpogodzenia i temperatury od 19 do 22 stopni. Tylko w p\u00f3\u0142nocnej Polsce wi\u0119ksze zachmurzenia i lokalne opady deszczu.  || Meteorolodzy nie przewiduj\u0105 w czwartek \u017cadnych pogodowych niespodzianek. Mieszka\u0144com ca\u0142ego kraju mo\u017ce dawa\u0107 si\u0119 we znaki jedynie umiarkowanie porywisty wiatr. || W czwartek najni\u017csza temperatura prognozowana jest dla Olsztyna i Suwa\u0142k, gdzie b\u0119dzie tylko 16 stopni. W wojew\u00f3dztwach pomorskim, zachodniopomorskim i podlaskim temperatura maksymalna b\u0119dzie waha\u0107 si\u0119 od 17 do 18 stopni. Najcieplejszy dzie\u0144 zapowiadany jest ponownie we Wroc\u0142awiu, Opolu, Katowicach i Krakowie, gdzie b\u0119dzie 22 stopni. Jeden stopie\u0144 mniej przewidywany jest na Podkarpaciu. W pozosta\u0142ych regionach termometry poka\u017c\u0105 od 19 do 20 stopni. || Pogoda na dzi\u015b - 4 lipca.\u00a0fot. gazeta.pl || Na dzi\u015b meteorolodzy zapowiadaj\u0105 zachmurzenie du\u017ce i umiarkowane w wojew\u00f3dztwach zachodniopomorskim, kujawsko-pomorskim, pomorskim, warmi\u0144sko-mazurskim, podlaskim i mazowieckim. Lokalnie w Suwa\u0142kach i Olsztynie prognozowane s\u0105 niewielkie opady deszczu. Wi\u0119ksze rozpogodzenia zapowiadane s\u0105 na zachodzie i po\u0142udniu Polski. Wiatr na og\u00f3\u0142 umiarkowany i porywisty. Silniejsze porywy wiatru nad morzem i w g\u00f3rach, tam pr\u0119dko\u015b\u0107 wiatru mo\u017ce osi\u0105gn\u0105\u0107 od 60 do 70 km/h.  || Chcesz wiedzie\u0107 wi\u0119cej? Czytaj: pogoda.gazeta.pl.\u00a0", "autor": "NPK", "tags": "chmury, deszcz, pogoda, prognoza pogody, s\u0142o\u0144ce, wiatr"},
{"id": "24966340", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966340,jest-kolejne-oswiadczenie-ikea-po-zwolnieniu-pracownika-nie.html", "date": "2019-07-05", "time": "09:35", "title": "            Jest nowe o\u015bwiadczenie IKEA po zwolnieniu pracownika. \"Nie b\u0119dziemy komentowa\u0107 sprawy\"            ", "lead": "\"Skala niezrozumienia ca\u0142ej sytuacji oraz naszego przekazu osi\u0105gn\u0119\u0142a taki poziom, \u017ce postanowili\u015bmy pozostawi\u0107 ocen\u0119 powo\u0142anym do tego podmiotom\" - czytamy w najnowszym o\u015bwiadczeniu firmy IKEA. Komunikat zwi\u0105zany jest ze zwolnieniem pracownika po s\u0142owach o spo\u0142eczno\u015bci LGBT.", "text": "\"Skala niezrozumienia ca\u0142ej sytuacji oraz naszego przekazu osi\u0105gn\u0119\u0142a taki poziom, \u017ce postanowili\u015bmy pozostawi\u0107 ocen\u0119 powo\u0142anym do tego podmiotom\" - czytamy w najnowszym o\u015bwiadczeniu firmy IKEA. Komunikat zwi\u0105zany jest ze zwolnieniem pracownika po s\u0142owach o spo\u0142eczno\u015bci LGBT. || IKEA wyda\u0142a kolejne o\u015bwiadczenie w sprawie zwolnienia pracownika krakowskiego sklepu tej marki. Przedstawiciele firmy informuj\u0105 w nim, \u017ce nie b\u0119d\u0105 komentowa\u0107 ca\u0142ej sytuacji w\u00a0zwi\u0105zku z prowadzonymi post\u0119powaniami prawnymi. \"Przedstawiamy fakty i wyja\u015bnienia na temat zaistnia\u0142ej sytuacji zar\u00f3wno instytucjom, kt\u00f3re o takie informacje wyst\u0105pi\u0142y, jak i z w\u0142asnej inicjatywy tym podmiotom, kt\u00f3re naszym zdaniem powinny mie\u0107 w tym zakresie kompletn\u0105 wiedz\u0119\" - czytamy na stronie IKEA. Firma zapewnia, \u017ce wsp\u00f3\u0142pracuje z odpowiednimi organami bezpo\u015brednio lub za po\u015brednictwem kancelarii, kt\u00f3ra j\u0105 reprezentuje. \"Jako pracodawca skupiamy si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na tym, aby zminimalizowa\u0107 negatywny wp\u0142yw ca\u0142ej sytuacji na naszych pracownik\u00f3w\" - deklaruje IKEA. || Przypomnijmy, \u017ce pracownik sklepu IKEA w Krakowie zosta\u0142 zwolniony po tym, jak skomentowa\u0142 artyku\u0142, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 na wewn\u0119trznym forum sklepu. Tekst zosta\u0142 opublikowany z okazji obchod\u00f3w\u00a0Mi\u0119dzynarodowego Dnia Przeciw Homofobii, Bifobii i Transfobii i prezentowa\u0142 stanowisko firmy w tej sprawie.\u00a0M\u0119\u017cczyzna napisa\u0142, \u017ce \"akceptacja i promowanie homoseksualizmu i innych dewiacji to sianie zgorszenia\" i powo\u0142a\u0142 si\u0119 na fragmenty Starego i Nowego Testamentu, w kt\u00f3rych mowa jest m.in. o tym, \u017ce osoby\u00a0homoseksualne\u00a0zas\u0142uguj\u0105 na \u015bmier\u0107.\u00a0Niekt\u00f3rzy politycy zinterpretowali zwolnienie pracownika sklepu IKEA jako dyskryminacj\u0119 katolik\u00f3w. Firma zaj\u0119\u0142a stanowisko w tej sprawie. || - czytamy w poprzednim\u00a0o\u015bwiadczeniu IKEA.", "autor": "UZ", "tags": "ikea, LGBT, o\u015bwiadczenie, zwolnienie"},
{"id": "24967172", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967172,wyniki-kontroli-mops-u-w-olecku-byl-przeciwny-by-blanka-trafila.html", "date": "2019-07-05", "time": "13:47", "title": "            Wyniki kontroli MOPS-u w Olecku. O\u015brodek by\u0142 przeciwny, by Blanka wr\u00f3ci\u0142a do rodzic\u00f3w            ", "lead": "Kolejne fakty w sprawie zab\u00f3jstwa 9-miesi\u0119cznego dziecka w Olecku. Z kontroli miejscowego MOPS-u wynika, \u017ce pracownicy socjalni byli przeciwni oddaniu Blanki biologicznym rodzicom. Zdecydowa\u0142 o tym s\u0105d na rozprawie, na kt\u00f3rej nie by\u0142 obecny przedstawiciel o\u015brodka.", "text": "Kolejne fakty w sprawie zab\u00f3jstwa 9-miesi\u0119cznego dziecka w Olecku. Z kontroli miejscowego MOPS-u wynika, \u017ce pracownicy socjalni byli przeciwni oddaniu Blanki biologicznym rodzicom. Zdecydowa\u0142 o tym s\u0105d na rozprawie, na kt\u00f3rej nie by\u0142 obecny przedstawiciel o\u015brodka. || Burmistrz Olecka\u00a0Karol Sobczak poinformowa\u0142 na konferencji prasowej o wynikach kontroli w MOPS-ie. Jak m\u00f3wi\u0142, wywiad wskazuje na to, \u017ce pracownik socjalny regularnie monitorowa\u0142 sytuacj\u0119 rodziny, w kt\u00f3rej dosz\u0142o do tragedii. -\u00a0Nie wychodzi nam obraz, \u017ce tutaj pracownik socjalny zaniedbywa\u0142 swoje obowi\u0105zki - powiedzia\u0142.\u00a0 || 2 listopada pracownicy MOPS-u zostali poinformowani przez mieszka\u0144c\u00f3w, \u017ce \"co\u015b z\u0142ego si\u0119 dzieje\" z matk\u0105 9-miesi\u0119cznego dziecka. Dzia\u0142ania mia\u0142y by\u0107 natychmiastowe. Po trzech dniach s\u0105d na wniosek MOPS-u zdecydowa\u0142 o umieszczeniu Blanki w rodzinie zast\u0119pczej. Burmistrz podkre\u015bla\u0142, \u017ce w trakcie, gdy dziecko by\u0142o w pogotowiu zast\u0119pczym, matka poddawa\u0142a si\u0119 terapii i wykazywa\u0142a \"wol\u0119, by dziecko do niej wr\u00f3ci\u0142o\". 7 lutego s\u0105d zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do Powiatowego Centrum Pomocy Rodzinie o opini\u0119, czy dziecko mo\u017ce wr\u00f3ci\u0107 do rodzic\u00f3w biologicznych. - Opinia PCPR-u oraz naszego MOPS-u by\u0142a negatywna i s\u0105d nie przychyli\u0142 si\u0119 do tych pr\u00f3\u015bb matki - powiedzia\u0142. || Mimo opinii PCPR i MOPS-u, 14 marca na rozprawie s\u0105d uzna\u0142, \u017ce dziecko mo\u017ce wr\u00f3ci\u0107 do matki. W s\u0105dzie nie by\u0142o nikogo, kto reprezentowa\u0142by MOPS lub PCPR. Sobczak podkre\u015bla, \u017ce w\u0142adze Olecka nie maj\u0105 dost\u0119pu do protoko\u0142u z tej rozprawy. || Po burmistrzu g\u0142os zabra\u0142a kierowniczka MOPS-u, Edyta Truszczy\u0144ska. - Wniosek o zmian\u0119 miejsca pobytu dziecka z pogotowia opieku\u0144czego do rodziny zast\u0119pczej by\u0142 wnioskiem Powiatowego Centrum Pomocy Rodzinie. Ten wniosek nie dotyczy\u0142 powrotu dziecka do rodziny biologicznej - podkre\u015bla\u0142a.\u00a0\u00a0 || Jak wyja\u015bni\u0142a, wniosek mia\u0142 unormowa\u0107 sytuacj\u0119 dziecka. - Co zadzia\u0142o si\u0119 na rozprawie? My takiej wiedzy nie posiadamy. Zwr\u00f3cimy si\u0119 do s\u0105du o udzielenie informacji, dlaczego ten wniosek zosta\u0142 zmieniony - powiedzia\u0142a dziennikarzom Truszczy\u0144ska. -\u00a0Mamy nie do ko\u0144ca doprecyzowany system przekazywania informacji mi\u0119dzy s\u0142u\u017cbami. My nie otrzymali\u015bmy postanowienia s\u0105du bezpo\u015brednio po sprawie. Nie ma takiej praktyki. Informacje o tym, \u017ce dziecko wr\u00f3ci\u0142o do rodziny biologicznego otrzymali\u015bmy od Powiatowego Centrum Pomocy Rodzinie - t\u0142umaczy\u0142a. || Dziennikarze pytali kierowniczk\u0119, co zrobili pracownicy MOPS-u, gdy z PCPR przysz\u0142a informacja, \u017ce Blanka trafi\u0142a z powrotem do biologicznych rodzic\u00f3w. -\u00a0Wskazanie by\u0142o takie, \u017ce rodzin\u0119 nale\u017cy obj\u0105\u0107 prac\u0105 socjaln\u0105, co uczynili\u015bmy - stwierdzi\u0142a. || Kierowniczk\u0119 pytano te\u017c, czy MOPS prawid\u0142owo zareagowa\u0142, gdy dziecko trafi\u0142o do rodziny biologicznej, skoro decyzja s\u0105du w tej sprawie by\u0142a sprzeczna z wcze\u015bniejsz\u0105 opini\u0105 pracownik\u00f3w socjalnych. -\u00a0Na tamten moment nic nie wskazywa\u0142o na to, \u017ce wydarzy si\u0119 taka tragedia - powiedzia\u0142a. Truszczy\u0144ska przekonywa\u0142a ponadto, \u017ce \"kontakt z mam\u0105 wskazywa\u0142 na to, \u017ce prawid\u0142owo wykonuje swoje obowi\u0105zki\". || Kierowniczka instytucji podkre\u015bla\u0142a, \u017ce praca socjalna w domu odbywa si\u0119 na zasadzie \"dobrowolno\u015bci\", a zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce \"matka nie chcia\u0142a wpuszcza\u0107 pracownika socjalnego\". - Nie mamy narz\u0119dzi, by tak\u0105 wizyt\u0119 wymusi\u0107 - m\u00f3wi\u0142a kierowniczka. || 22 czerwca policja z Olecka poinformowa\u0142a o zab\u00f3jstwie 9-miesi\u0119cznej dziewczynki, do kt\u00f3rego dosz\u0142o dzie\u0144 wcze\u015bniej. Jak informowa\u0142a prokuratura, sekcja zw\u0142ok wykaza\u0142a, \u017ce dziecko zosta\u0142o kilkukrotnie uderzone narz\u0119dziem twardokraw\u0119dzistym, m.in. w g\u0142ow\u0119 i szyj\u0119, a tak\u017ce mia\u0142o uszkodzone serce, co by\u0142o efektem uderze\u0144 w klatk\u0119 piersiow\u0105. Zarzuty postawiono matce dziecka oraz Grzegorzowi W., oboje trafili do aresztu, w poniedzia\u0142ek m\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 jednak zwolniony. Dziewczynka od listopada 2018 roku przebywa\u0142a w rodzinie zast\u0119pczej, m.in. z powodu nadu\u017cywania \u015brodk\u00f3w psychoaktywnych przez matk\u0119. W kwietniu br. wr\u00f3ci\u0142a do rodziny biologicznej.", "autor": "dbd", "tags": "MOPS, Olecko"},
{"id": "24974108", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24974108,usa-niedzwiedz-wszedl-do-samochodu-przejechal-nim-30-metrow.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:50", "title": "            USA. Nied\u017awied\u017a kierowca wszed\u0142 do samochodu, przejecha\u0142 nim 30 metr\u00f3w i rozbi\u0142 si\u0119 na drzewie            ", "lead": "Policja z hrabstwa Boulder w Kolorado w Stanach Zjednoczonych otrzyma\u0142a niecodzienne zg\u0142oszenie. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce jedno ze zwierz\u0105t do\u0142\u0105czy\u0142o do ludzi, by w wyj\u0105tkowy spos\u00f3b uczci\u0107 Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci.", "text": "Policja z hrabstwa Boulder w Kolorado w Stanach Zjednoczonych otrzyma\u0142a niecodzienne zg\u0142oszenie. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce jedno ze zwierz\u0105t do\u0142\u0105czy\u0142o do ludzi, by w wyj\u0105tkowy spos\u00f3b uczci\u0107 Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci. || Jak podaje USA Today do zdarzenia dosz\u0142o 4 lipca, kiedy w Stanach Zjednoczonych \u015bwi\u0119towany jest Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci. O ca\u0142ej sytuacji poinformowano za po\u015brednictwem Facebooka biura szeryfa hrabstwa Boulder. || \"Oto przestroga, aby zawsze zamyka\u0107 drzwi od samochodu, a zw\u0142aszcza w krainie nied\u017awiedzi\" - tak zaczyna si\u0119 opis niecodziennego zdarzenia, do kt\u00f3rego dosz\u0142o w Kolorado w Stanach Zjednoczonych. W Boulder przez niezamkni\u0119te drzwi kierowcy do \u015brodka samochodu dosta\u0142 si\u0119 nied\u017awied\u017a. Gdy drzwi si\u0119 zamkn\u0119\u0142y przestraszone zwierz\u0119 pr\u00f3bowa\u0142o uciec, drapi\u0105c we wszystkie drzwi. || Wed\u0142ug ustale\u0144 policji nied\u017awied\u017a w pewnym momencie musia\u0142 tak mocno rozbuja\u0107 samoch\u00f3d, \u017ce ten zacz\u0105\u0142 zje\u017cd\u017ca\u0107 w d\u00f3\u0142 wzg\u00f3rza. Auto pokona\u0142o oko\u0142o 30 metr\u00f3w i zatrzyma\u0142o si\u0119 na najbli\u017cszym drzewie. W wyniku zderzenia drzwi samochodu zosta\u0142y odblokowane, dzi\u0119ki czemu nied\u017awied\u017a wydosta\u0142 si\u0119 na zewn\u0105trz i oddali\u0142 w nieustalonym kierunku. || Ta kr\u00f3tka podr\u00f3\u017c nie sko\u0144czy\u0142a si\u0119 dobrze dla samochodu, kt\u00f3ry nie nadaje si\u0119 obecnie do u\u017cytku. Policja w Boulder t\u0105 historia chcia\u0142a przypomnie\u0107, \u017ce spotkanie z nied\u017awiedziem w stanie Kolorado nie nale\u017cy do rzadko\u015bci, dlatego zawsze trzeba przestrzega\u0107 zasad bezpiecze\u0144stwa. Eksperci z Parks and Wildlife zalecaj\u0105, by zawsze zamyka\u0107 samoch\u00f3d, nie zostawia\u0107 uchylonych okien oraz nie zostawia\u0107 w samochodzie jedzenia. Nied\u017awiedzie szukaj\u0105ce po\u017cywienia z \u0142atwo\u015bci\u0105 mog\u0105 uszkodzi\u0107 nie tylko pojazdy, ale te\u017c domy.", "autor": "NPK", "tags": "Kolorado, nied\u017awied\u017a, stany zjednoczone, USA"},
{"id": "24967476", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967476,dlugoterminowa-prognoza-pogody-kiedy-powrot-cieplego-lata.html", "date": "2019-07-05", "time": "14:05", "title": "            Pogoda d\u0142ugoterminowa. Przed nami pochmurne dni. Kiedy powr\u00f3t ciep\u0142ego lata?            ", "lead": "Przed nami kilka pochmurnych, a momentami i deszczowych dni. Czy taka pogoda d\u0142ugo si\u0119 utrzyma? Kiedy znowu b\u0119dzie s\u0142onecznie? Sprawdzamy, co na ten temat maj\u0105 do powiedzenia meteorolodzy. ", "text": "Przed nami kilka pochmurnych, a momentami i deszczowych dni. Czy taka pogoda d\u0142ugo si\u0119 utrzyma? Kiedy znowu b\u0119dzie s\u0142onecznie? Sprawdzamy, co na ten temat maj\u0105 do powiedzenia meteorolodzy.  || Synoptycy prognozuj\u0105, \u017ce lipiec nie b\u0119dzie tak gor\u0105cy jak tegoroczny czerwiec. W tym miesi\u0105cu mo\u017cemy tak\u017ce spodziewa\u0107 si\u0119 znacznie wi\u0119cej deszczu. Najbli\u017cszy tydzie\u0144 ma by\u0107 do\u015b\u0107 pochmurny i ch\u0142odny - temperatura maksymalna w ca\u0142ym kraju b\u0119dzie waha\u0107 si\u0119 od 15 do 20 stopni. W ci\u0105gu kolejnych siedmiu dni mo\u017cemy spodziewa\u0107 si\u0119 tak\u017ce przelotnych opad\u00f3w deszczu, a lokalnie tak\u017ce burz. || Kiedy znowu zrobi si\u0119 s\u0142onecznie? Z d\u0142ugoterminowej prognozy pogody na portalu AccuWeather wynika, \u017ce ciep\u0142o powr\u00f3ci do Polski w kolejny pi\u0105tek, a wi\u0119c 12 lipca. Tego dnia temperatura wyra\u017anie wzro\u015bnie: we Wroc\u0142awiu odnotujemy 26 stopni, w Krakowie 24 stopnie, w Warszawie 23 stopnie, a w Gda\u0144sku 21 stopni. Najwi\u0119ksz\u0105 zmian\u0105 b\u0119dzie jednak to, \u017ce tego dnia niebo si\u0119 rozchmurzy i zn\u00f3w towarzyszy\u0107 nam b\u0119dzie s\u0142o\u0144ce. Takie warunki pogodowe utrzymaj\u0105 si\u0119 do \u015brody 17 lipca - w\u00f3wczas pogoda zn\u00f3w si\u0119 popsuje i w ca\u0142ej Polsce odnotujemy przelotne opady deszczu.", "autor": "UZ", "tags": "ciep\u0142o, deszcz, pogoda, prognoza pogody, s\u0142o\u0144ce"},
{"id": "24975445", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24975445,szczyt-ukraina-ue-unijne-sankcje-wobec-rosji-utrzymane-wolodymyr.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:16", "title": "            Szczyt Ukraina-UE: Unijne sankcje wobec Rosji utrzymane. Ze\u0142enski spotka\u0142 si\u0119 z Tuskiem i Junckerem            ", "lead": "Intergracja Ukrainy z UE i sytuacja na wschodzie Ukrainy by\u0142y tematami 21. szczytu Ukraina - Unia Europejska. W Kijowie z Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim spotkali si\u0119 m.in. przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Donald Tusk i przewodnicz\u0105cy Komisji Europejskiej Jean-Claude Juncker. ", "text": "Intergracja Ukrainy z UE i sytuacja na wschodzie Ukrainy by\u0142y tematami 21. szczytu Ukraina - Unia Europejska. W Kijowie z Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim spotkali si\u0119 m.in. przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Donald Tusk i przewodnicz\u0105cy Komisji Europejskiej Jean-Claude Juncker.  || Na konferencji prasowej prezydent Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski podkre\u015bli\u0142, \u017ce podczas spotkania z Donaldem Tuskiem i Jean-Claudem Junckerem om\u00f3wiono plany i najwa\u017cniejsze sprawy na przysz\u0142o\u015b\u0107. Jak doda\u0142, tutaj g\u0142\u00f3wnym zadaniem jest pok\u00f3j na wschodzie Ukrainy. Zaznaczy\u0142, \u017ce jedyn\u0105 drog\u0105 do zako\u0144czenia wojny to dyplomacja, dlatego rad by\u0142 us\u0142ysze\u0107 dzisiejsz\u0105 deklaracj\u0119, \u017ce pozycja wobec polityki Rosji pozostaje niezmienna, a unijne sektoralne i krymskie sankcje b\u0119d\u0105 przed\u0142u\u017cone na kolejne 12 i 6 miesi\u0119cy. || Ze\u0142enski podkre\u015bli\u0142, \u017ce om\u00f3wiono tak\u017ce dotychczasowe osi\u0105gni\u0119cia, m.in. ruch bezwizowy czy zwi\u0119kszenie wymiany handlowej mi\u0119dzy Uni\u0105 i Ukrain\u0105 jednak jak zaznaczy\u0142, najwa\u017cniejsz\u0105 spraw\u0105, jakiej oczekuj\u0105 Ukrai\u0144cy jest zwalczenie korupcji. Jak doda\u0142 - wierzy, \u017ce niebawem Ukraina prosi\u0107 b\u0119dzie Europ\u0119 nie o pieni\u0105dze, a o ekstradycj\u0119 g\u0142\u00f3wnych korupcjonist\u00f3w. || Donald Tusk zapewni\u0142, \u017ce UE\u00a0wspiera integralno\u015b\u0107 terytorialn\u0105 i niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Ukrainy. Jak podkre\u015bli\u0142, Unia nie uznaje i nie uzna nielegalnej aneksji Krymu.\u00a0\"Kilka dni temu Unia utrzyma\u0142a sankcje ekonomiczne przeciwko Rosji na kolejne 6 miesi\u0119cy\" - doda\u0142. Sankcje te, jak zapewni\u0142, b\u0119d\u0105 obowi\u0105zywa\u0142y, a\u017c do pe\u0142nego wcielenia w \u017cycie mi\u0144skich porozumie\u0144 pokojowych. || Tusk zaapelowa\u0142 te\u017c o zwolnienie przez Rosjan dwudziestu czterech ukrai\u0144skich marynarzy, pot\u0119pi\u0142 tak\u017ce nadawanie rosyjskiego obywatelstwa w Donbasie na terenach nie kontrolowanych przez si\u0142y rz\u0105dowe. || Przewodnicz\u0105cy Komisji Europejskiej Jean Claude Juncker podkre\u015bli\u0142, \u017ce obecnie relacje mi\u0119dzy Uni\u0105 i Ukrain\u0105 s\u0105 bardzo dobre. Zwracaj\u0105c si\u0119 do Wo\u0142odymyra Ze\u0142enskiego powiedzia\u0142, \u017ce 21. szczyt Ukraina - Unia jest jego pierwszym szczytem, ale obecnych unijnych w\u0142adz - ostatnim. Jak jednak doda\u0142, jego zdaniem, od czas\u00f3w Majdanu w relacjach Ukrainy z Uni\u0105 zrobiono wi\u0119cej ni\u017c przez poprzednie 20 lat.", "autor": "DM/IAR", "tags": "UE, ukraina"},
{"id": "24973614", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973614,pary-jednoplciowe-nie-beda-mogly-rejestrowac-swoich-dzieci.html", "date": "2019-07-08", "time": "12:15", "title": "            Pary jednop\u0142ciowe nie b\u0119d\u0105 mog\u0142y rejestrowa\u0107 dzieci? Resort Ziobry chce wprowadzi\u0107 kolejne restrykcje            ", "lead": "Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci rozwa\u017ca scenariusz wprowadzenia dodatkowych restrykcji w ustawie o aktach stanu cywilnego - podaje \"Nasz Dziennik\". To pok\u0142osie wyroku krakowskiego s\u0105du administracyjnego, kt\u00f3ry zdecydowa\u0142 ostatnio, \u017ce akt urodzenia dziecka pary kobiet z Wielkiej Brytanii mo\u017ce zosta\u0107 przet\u0142umaczony na j\u0119zyk polski.", "text": "Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci rozwa\u017ca scenariusz wprowadzenia dodatkowych restrykcji w ustawie o aktach stanu cywilnego - podaje \"Nasz Dziennik\". To pok\u0142osie wyroku krakowskiego s\u0105du administracyjnego, kt\u00f3ry zdecydowa\u0142 ostatnio, \u017ce akt urodzenia dziecka pary kobiet z Wielkiej Brytanii mo\u017ce zosta\u0107 przet\u0142umaczony na j\u0119zyk polski. || W polskim prawie do dzi\u015b nie ma zapisu, kt\u00f3ry umo\u017cliwia\u0142by wchodzenie w zwi\u0105zki ma\u0142\u017ce\u0144skie parom jednop\u0142ciowym. Mimo to - jak\u00a0informuje \"Nasz Dziennik\" - Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci rozwa\u017ca\u00a0obecnie wprowadzenie dodatkowych rozwi\u0105za\u0144 prawnych, kt\u00f3re mia\u0142yby \"wzmocni\u0107 obron\u0119 konstytucyjnych warto\u015bci\" i stanowi\u0107 dodatkowe \"zabezpieczenie\" przed tego typu procederem.\u00a0 || \"Nasz Dziennik\" podaje, \u017ce zmiany rozwa\u017cane przez resort Zbigniewa Ziobry mia\u0142yby si\u0119 pojawi\u0107 w ustawie o\u00a0aktach stanu cywilnego. Zdaniem rz\u0105dz\u0105cych obecnie zawiera ona pewne luki prawne, kt\u00f3re prowadz\u0105 do niejasno\u015bci w orzecznictwie dotycz\u0105cych m.in. transkrypcji akt\u00f3w urodzenia dzieci par jednop\u0142ciowych. Refleksj\u0119 o konieczno\u015bci wprowadzenia dodatkowych obostrze\u0144 mia\u0142a by\u0107 decyzja Wojew\u00f3dzkiego S\u0105du Administracyjnego w Krakowie. Ten w g\u0142o\u015bnym wyroku zadecydowa\u0142 ostatnio, \u017ce transkrypcja brytyjskiego aktu urodzenia dziecka wychowywanego przez par\u0119 homoseksualnych\u00a0Polek by\u0142a zgodna z prawem. Kobiety chcia\u0142y, aby ich syn (podobnie jak one) mia\u0142\u00a0r\u00f3wnie\u017c obywatelstwo polskie, ale napotka\u0142y na trudno\u015bci. Przed wyrokiem s\u0105du urz\u0105d stanu cywilnego uzna\u0142,, \u017ce nie mo\u017cna dokona\u0107 transkrypcji aktu urodzenia dziecka, poniewa\u017c polskie prawo nie przewiduje mo\u017cliwo\u015bci, by wpisa\u0107 jako jego rodzic\u00f3w osoby tej samej p\u0142ci. || Zmiany w prawie mia\u0142yby po\u0142o\u017cy\u0107 ostateczny kres tego typu wyrokom. || - W mojej ocenie nale\u017cy zmieni\u0107 ustaw\u0119 o aktach stanu cywilnego w taki spos\u00f3b, \u017ceby wyra\u017anie wy\u0142\u0105czy\u0107 tego typu mo\u017cliwo\u015b\u0107, czyli dokonywania transkrypcji zagranicznych akt\u00f3w stanu cywilnego sprzecznych z podstawowymi zasadami polskiego porz\u0105dku prawnego - powiedzia\u0142 wiceminister sprawiedliwo\u015bci Marcin Romanowski w rozmowie z \"Naszym Dziennikiem\".\u00a0", "autor": "kn", "tags": "LGBT, ma\u0142\u017ce\u0144stwa homoseksualne, ministerstwo sprawiedliwo\u015bci"},
{"id": "24973721", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973721,msz-informuje-premiera-o-skardze-na-rosje-ws-tu-154m-ale-tylko.html", "date": "2019-07-08", "time": "14:37", "title": "            MSZ informuje premiera o skardze na Rosj\u0119 ws. Tu-154M. Ale tylko \"na g\u0119b\u0119\"            ", "lead": "Pose\u0142 Krzysztof Brejza (PO) nie odpuszcza ws. wraku Tu-154M. Z najnowszych pism MSZ i kancelarii premiera wynika, \u017ce resort informowa\u0142 szefa rz\u0105du, ale jedynie \"na g\u0119b\u0119\" i nie ma po tym \u017cadnego \u015bladu w dokumentach kancelarii, a jedynie w pami\u0119ci premiera.", "text": "Pose\u0142 Krzysztof Brejza (PO) nie odpuszcza ws. wraku Tu-154M. Z najnowszych pism MSZ i kancelarii premiera wynika, \u017ce resort informowa\u0142 szefa rz\u0105du, ale jedynie \"na g\u0119b\u0119\" i nie ma po tym \u017cadnego \u015bladu w dokumentach kancelarii, a jedynie w pami\u0119ci premiera. || D\u0142uga jest historia korespondencji pos\u0142a Krzysztofa Brejzy (PO) z Kancelari\u0105 Prezesa Rady Ministr\u00f3w i Ministerstwem Spraw Zagranicznych na temat skargi pa\u0144stwa Polskiego na Rosj\u0119 ws. przetrzymywania przez Moskw\u0119 wraku Tu-154M, kt\u00f3ry rozbi\u0142 si\u0119 w Smole\u0144sku. || Jej najnowszy akord jest taki: przed miesi\u0105cem Brejza wys\u0142a\u0142 do MSZ i KPRM pisma z identycznym pytaniem. \"Czy w okresie od 1 lutego 2017 r. do 19 czerwca 2019 r. MSZ kierowa\u0142o do premiera jakiekolwiek informacje dotycz\u0105ce konieczno\u015bci z\u0142o\u017cenia skargi do MTS w Hadze?\". Chodzi o skarg\u0119 na Rosj\u0119 ws. zwrotu wraku Tu-154M. Taka skarga by\u0142a ju\u017c przez przedstawicieli obozu rz\u0105dz\u0105cego kilka razy zapowiadana, ale nigdy jej nie wys\u0142ano. Temat jest zatem k\u0142opotliwy dla Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. || Co na identyczne pytanie odpowiedzia\u0142o MSZ, a co przedstawiciele premiera? Te t\u0119 odpowiedzi s\u0105 r\u00f3\u017cne. || MSZ w pi\u015bmie z 3 lipca podkre\u015bli\u0142o: \"Zar\u00f3wno premier Beata Szyd\u0142o, jak i premier Mateusz Morawiecki byli na bie\u017c\u0105co informowani, r\u00f3wnie\u017c osobi\u015bcie przez ministra spraw zagranicznych, o kwestiach zwi\u0105zanych z odzyskaniem wraku samolotu Tu-154M, w tym dotycz\u0105cych ewentualnego z\u0142o\u017cenia skargi do Mi\u0119dzynarodowego Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci\". || Dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odpowiedzia\u0142a KPRM. \"Do udost\u0119pnienia informacji publicznej zobowi\u0105zane s\u0105 podmioty b\u0119d\u0105ce w posiadaniu wnioskowanych informacji. Tym samym, organ nie dysponuj\u0105c dan\u0105 informacj\u0105 publiczn\u0105, nie mo\u017ce jej udost\u0119pni\u0107. (\u2026) Ponadto uprzejmie wyja\u015bniam, \u017ce informacja istniej\u0105ca jedynie w pami\u0119ci przedstawiciela w\u0142adzy publicznej, czy odnosz\u0105ca si\u0119 do jego wiedzy, kt\u00f3ra nie zosta\u0142a utrwalona w jakiejkolwiek formie, nie stanowi informacji publicznej\". || Przeczytaj tak\u017ce: Krzysztof Brejza, czyli ostatnia deska ratunku Platformy. \"Jak mu nie p\u00f3jdzie, to go rzuc\u0105 lwom\" || MSZ twierdzi zatem, \u017ce dostarcza premierowi informacji o skardze. A KPRM, \u017ce kancelarii formalnie nic z tego nie wiadomo. Podobnie zreszt\u0105 jest z informowaniem premiera o analizach dotycz\u0105cych mo\u017cliwej daty wys\u0142ania skargi do Hagi. Kancelaria premiera nie mo\u017ce bowiem udost\u0119pni\u0107 informacji, kt\u00f3ra jest jedynie w pami\u0119ci premiera. Wyja\u015bnienie jest proste: przedstawiciele MSZ i sami ministrowie informowali premiera, ale jedynie \"na g\u0119b\u0119\" i nie ma po tym \u015bladu w postaci dokument\u00f3w, kt\u00f3re - czego domaga\u0142 si\u0119 Brejza - musia\u0142yby by\u0107 udost\u0119pnione jako informacja publiczna. || Szumnie zapowiadana przez by\u0142ego ministra spraw zagranicznych Witolda Waszczykowskiego w 2017 r. skarga do Hagi na Rosjan to dzi\u015b problem resortu, a KPRM nie chce, aby ta pora\u017cka przyklei\u0142a si\u0119 do szefa rz\u0105du. || Jak podkre\u015bla MSZ w pi\u015bmie do Brejzy, z kolei ju\u017c decyzja o wys\u0142aniu skargi nale\u017cy do rz\u0105du, a nie pojedynczego resortu (MSZ pisze bowiem: \"Ewentualna decyzja o z\u0142o\u017ceniu przedmiotowej skargi wykracza jednak poza kompetencje MSZ\"). P\u00f3ki co sam premier trzyma si\u0119 od skargi z daleka.", "autor": "Jacek G\u0105dek", "tags": "katastrofa smole\u0144ska, Krzysztof Brejza, MSZ, Witold Waszczykowski"},
{"id": "24974065", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24974065,nieoficjalnie-piotr-liroy-marzec-konczy-wspolprace-z-markiem.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:23", "title": "            Nieoficjalnie: Piotr Liroy-Marzec ko\u0144czy wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z Markiem Jakubiakiem. Chce by\u0107 senatorem            ", "lead": "\"Federacja Jakubiak-Liroy ko\u0144czy swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107. Drugi z wymienionych najprawdopodobniej wystartuje z Kielc do Senatu\" - napisa\u0142 na Twitterze dziennikarz Marcin Dobski. Je\u015bli informacja potwierdzi si\u0119, oznacza\u0107 to b\u0119dzie, \u017ce powo\u0142ana przed dwoma tygodniami \"Federacja\" rozpadnie si\u0119.", "text": "\"Federacja Jakubiak-Liroy ko\u0144czy swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107. Drugi z wymienionych najprawdopodobniej wystartuje z Kielc do Senatu\" - napisa\u0142 na Twitterze dziennikarz Marcin Dobski. Je\u015bli informacja potwierdzi si\u0119, oznacza\u0107 to b\u0119dzie, \u017ce powo\u0142ana przed dwoma tygodniami \"Federacja\" rozpadnie si\u0119. || Po spektakularnej pora\u017cce w wyborach do Parlamentu Europejskiego Konfederacja - koalicja \u015brodowisk skrajnie prawicowych, narodowych, libertaria\u0144skich i katolickich - znalaz\u0142a si\u0119 o krok od rozpadu. Dwa tygodnie temu\u00a0Marek Jakubiak i Piotr Liroy-Marzec og\u0142osili, \u017ce opuszczaj\u0105 Konfederacj\u0119 i powo\u0142uj\u0105 do \u017cycia now\u0105 parti\u0119 o nazwie \"Federacja\". || Podczas konferencji prasowej politycy wraz z Arturem Zawisz\u0105 og\u0142osili ambitne plany, m.in. zapowiedzieli walk\u0119 o \"pe\u0142n\u0105 suwerenno\u015b\u0107 pa\u0144stwa polskiego\", przeprowadzenie \u201eprawdziwej reformy s\u0105downictwa\u201d, jak r\u00f3wnie\u017c przedstawili postulat likwidacji stu podatk\u00f3w. || Mimo tych wizji projekt prawicowych polityk\u00f3w prawdopodobnie zako\u0144czy\u0142 \u017cywot zanim na dobre zaistnia\u0142. Jak donosi Marcin Dobski, Liroy zamiast budowa\u0107 formacj\u0119 z Jakubiakiem planuje kandydowa\u0107 do Senatu. || \u017baden z polityk\u00f3w nie odni\u00f3s\u0142 si\u0119 jeszcze do informacji udost\u0119pnionej przez\u00a0Dobskiego.", "autor": "aplk", "tags": "Konfederacja Korwin Braun Liroy Narodowcy, Piotr Liroy-Marzec"},
{"id": "24974152", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24974152,beata-szydlo-odwiedzila-wegrow-po-arlukowiczu-sa-politycy.html", "date": "2019-07-08", "time": "15:18", "title": "            Szyd\u0142o odwiedzi\u0142a W\u0119gr\u00f3w i wbi\u0142a szpil\u0119 Ar\u0142ukowiczowi. \"S\u0105 tacy, dla kt\u00f3rych polityka to jaki\u015b \u017carcik\"            ", "lead": "- S\u0105 tacy politycy, kt\u00f3rzy uwa\u017caj\u0105, \u017ce polityka to taka letnia kaniku\u0142a, jaki\u015b \u017carcik, jaka\u015b prowokacja, jaka\u015b kpina z kogo\u015b i idziemy dalej - m\u00f3wi\u0142a Beata Szyd\u0142o podczas wizyty w W\u0119growie na Podlasiu. By\u0142a premier odnios\u0142a si\u0119 tym samym do spotkania wyborczego Bartosza Ar\u0142ukowicza (PO), kt\u00f3ry w ostatnich dniach zosta\u0142 oskar\u017cony przez prawic\u0119 o szydzenie ze swojego wyborcy. ", "text": "- S\u0105 tacy politycy, kt\u00f3rzy uwa\u017caj\u0105, \u017ce polityka to taka letnia kaniku\u0142a, jaki\u015b \u017carcik, jaka\u015b prowokacja, jaka\u015b kpina z kogo\u015b i idziemy dalej - m\u00f3wi\u0142a Beata Szyd\u0142o podczas wizyty w W\u0119growie na Podlasiu. By\u0142a premier odnios\u0142a si\u0119 tym samym do spotkania wyborczego Bartosza Ar\u0142ukowicza (PO), kt\u00f3ry w ostatnich dniach zosta\u0142 oskar\u017cony przez prawic\u0119 o szydzenie ze swojego wyborcy.  || Podlaski W\u0119gr\u00f3w sta\u0142 si\u0119 w ostatnich dniach miejscem wielu politycznych spotka\u0144. W weekend miejscowo\u015b\u0107\u00a0odwiedzi\u0142 sztab Bartosza Ar\u0142ukowicza (PO), a o jego spotkaniu\u00a0z wyborcami sta\u0142o si\u0119 g\u0142o\u015bno za spraw\u0105 oburzenia prawicowych publicyst\u00f3w. Ci\u00a0twierdzili, \u017ce by\u0142y minister zdrowia wyszydzi\u0142\u00a0m\u0119\u017cczyzn\u0119, kt\u00f3ry do niego podszed\u0142 (Ar\u0142ukowicz\u00a0w \u017cartach powiedzia\u0142 do m\u0119\u017cczyzny: \"M\u00f3wi\u0105, \u017ce jest pan najs\u0142ynniejszym wsparciem PiS w W\u0119growie\"). Cho\u0107 pokazano szerszy kontekst nagrania, na kt\u00f3rym wida\u0107,\u00a0\u017ce\u00a0rozm\u00f3wca Ar\u0142ukowicza wcale nie zosta\u0142 wyszydzony, jeszcze w niedziel\u0119 premier Beata Szyd\u0142o grzmia\u0142a: - Panie Ar\u0142ukowicz, wracajcie do tego pana przeprosi\u0107. || Emocje wok\u00f3\u0142 W\u0119growa wzros\u0142y do tego stopnia, \u017ce w poniedzia\u0142ek 8 lipca Beata Szyd\u0142o zjawi\u0142a si\u0119 tam osobi\u015bcie. Jak zapowiedziano, jej wizyta w mie\u015bcie rozpocz\u0119\u0142a seri\u0119 spotka\u0144 z mieszka\u0144cami Polski po konwencji programowej PiS. Podczas swojego wyst\u0105pienia nie odnios\u0142a si\u0119 do sytuacji z Bartoszem Ar\u0142ukowiczem bezpo\u015brednio, ale pozwoli\u0142a sobie na sugesti\u0119, \u017ce dla niekt\u00f3rych polityk\u00f3w opozycji polityka to \"jaki\u015b \u017carcik\". || - m\u00f3wi\u0142a Szyd\u0142o, cytowana przez TVP Info. || By\u0142a premier przekonywa\u0142a w\u00a0W\u0119growie, \u017ce \"Polska jest jedna, jest naszym wsp\u00f3lnym domem, wszyscy jeste\u015bmy tutaj gospodarzami\". Podkre\u015bli\u0142a te\u017c, \u017ce\u00a0polityka\u00a0to przede wszystkim \"odpowiedzialno\u015b\u0107, ci\u0119\u017cka, uczciwa praca i s\u0142u\u017cenie drugiemu cz\u0142owiekowi\" i ponownie odnios\u0142a si\u0119 do sytuacji z Ar\u0142ukowiczem: \"Ka\u017cdy, kto idzie do polityki musi o tym pami\u0119ta\u0107. Ci politycy, kt\u00f3rzy czasami o tym zapominaj\u0105, powinni o tym sobie przypomina\u0107. Dzisiaj r\u00f3wnie\u017c chc\u0119 im o tym przypomnie\u0107\" - skwitowa\u0142a Szyd\u0142o.", "autor": "kn", "tags": "Bartosz Ar\u0142ukowicz, Beata Szyd\u0142o, PiS, PO, w\u0119gr\u00f3w"},
{"id": "24974210", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24974210,krystyna-pawlowicz-byla-czlonkiem-socjalistycznego-zwiazku-studentow.html", "date": "2019-07-08", "time": "15:38", "title": "            Krystyna Paw\u0142owicz odnios\u0142a si\u0119 do wpisu o jej rzekomym udziale w Socjalistycznym Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich            ", "lead": "Po wie\u015bciach na temat prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego Julii Przy\u0142\u0119bskiej, kt\u00f3ra dzia\u0142a\u0142a w Socjalistycznym Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich, pojawi\u0142y si\u0119 doniesienia, \u017ce do SZSP mia\u0142a nale\u017ce\u0107 tak\u017ce pos\u0142anka Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Krystyna Paw\u0142owicz. ", "text": "Po wie\u015bciach na temat prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego Julii Przy\u0142\u0119bskiej, kt\u00f3ra dzia\u0142a\u0142a w Socjalistycznym Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich, pojawi\u0142y si\u0119 doniesienia, \u017ce do SZSP mia\u0142a nale\u017ce\u0107 tak\u017ce pos\u0142anka Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Krystyna Paw\u0142owicz.  || Socjalistyczny Zwi\u0105zek Student\u00f3w Polskich istnia\u0142 w latach 1973 - 1982. Powsta\u0142 poprzez scalenie dzia\u0142aj\u0105cych na uczelniach k\u00f3\u0142 Zrzeszenia Student\u00f3w Polskich, Zwi\u0105zku M\u0142odzie\u017cy Socjalistycznej i Zwi\u0105zku M\u0142odzie\u017cy Wiejskiej. Przez niekt\u00f3rych uznawany jest za\u00a0uczelnian\u0105 przybud\u00f3wk\u0119 partii komunistycznej. W latach 70. nale\u017ca\u0142o do niego wielu student\u00f3w, jednak cz\u0142onkostwo w organizacji bywa\u0142o fikcyjne. W przypadku Krystyny Paw\u0142owicz by\u0142o inaczej - pisze \"Fakt\".\u00a0 || Dziennik donosi, \u017ce w czasie studi\u00f3w Krystyna Paw\u0142owicz pe\u0142ni\u0142a funkcj\u0119 sekretarza Uczelnianego S\u0105du Kole\u017ce\u0144skiego Uniwersytetu Warszawskiego, co zdaniem dziennikarzy oznacza, \u017ce jej cz\u0142onkostwo w SZSP nie by\u0142o fikcyjne. O cz\u0142onkostwie Krystyny Paw\u0142owicz w m\u0142odzie\u017c\u00f3wce PZPR pisa\u0142 tak\u017ce by\u0142y pose\u0142 na Sejm IV kadencji Zbigniew Nowak. || \"Kolejny pose\u0142 PiS funkcyjnym cz\u0142onkiem SZSP, przybud\u00f3wki Polskiej Zjednoczonej Partii Robotniczej, nast\u0119pnie w roku 1979 przynale\u017ca\u0142a do Federacji Socjalistycznych Zwi\u0105zk\u00f3w M\u0142odzie\u017cy Polskiej, organizacji dzia\u0142aj\u0105cej pod siln\u0105 kontrol\u0105 Polskiej Zjednoczonej Partii Robotniczej. W przypadku pose\u0142 Paw\u0142owicz wyst\u0119puje jeszcze inna ciekawa sprawa. Z akt paszportowych wynika, \u017ce na ca\u0142e studia pani Krysia potrzebowa\u0142a jedynie dwa lata (mo\u017ce b\u0142\u0105d). Historia wydawania akt paszportowych ko\u0144czy si\u0119 na roku 1978, co oznacza, \u017ce o ile Kiszczak nie zniszczy\u0142 dalszej cz\u0119\u015bci akt, a pani pose\u0142 je\u017adzi\u0142a po zagranicy, to mo\u017ce ujawni\u0107 si\u0119 jeszcze wiele przykrych nowo\u015bci. Z ewidencji typu PESEL wynika, \u017ce od 1976 r. Krysia Paw\u0142owicz by\u0142a ju\u017c aplikantem Sadu Wojew\u00f3dzkiego aplikantem s\u0105du. Wojew\u00f3dzkiego w Warszawie\" - czytamy we wpisie. || Zbigniew Nowak napisa\u0142 tak\u017ce, \u017ce ojciec Krystyny Paw\u0142owicz \"by\u0142 konfidentem UB oraz jak to wynika z akt z lat 40 - tak\u017ce NKWD\", a\u00a0 tak\u017ce \"ideologiem KW PZPR\".\u00a0Napisa\u0142 tak\u017ce obszerny tekst na temat \u017cycia ojca pos\u0142anki. || Do\u00a0zarzut\u00f3w postawionych jej i jej ojcu Krystyna Paw\u0142owicz odnios\u0142a si\u0119\u00a0na Twitterze. || \"Pierwsza sprawa, w kt\u00f3rej bra\u0142am udzia\u0142, dotyczy\u0142a fa\u0142szowania wpis\u00f3w w indeksie. To NIE by\u0142a sprawa polityczna. Cz\u0142onkostwo w ZSP/SZSP usta\u0142o z ko\u0144cem studi\u00f3w. Pracownicy naukowi NIE byli ju\u017c cz\u0142onkami organizacji studenckiej. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 student\u00f3w nale\u017ca\u0142a w\u00f3wczas do ZSP/S ZSP i nie kojarzy\u0142a cz\u0142onkostwa z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 polityczn\u0105\" - czytamy we wpisie Krystyny Paw\u0142owicz na Twitterze. || \"A czy macie MI OSOBI\u015aCIE co\u015b powa\u017cnego, politycznego do zarzucenia? Poza cz\u0142onkostwem w Zrzeszeniu Student\u00f3w Polskich/SZSP 43 lata temu, bez jakiejkolwiek aktywno\u015bci POLITYCZNEJ dla PRL?Co\u015b powa\u017cnego...?\" - doda\u0142a pos\u0142anka PiS w kolejnym po\u015bcie. || Krystyna Paw\u0142owicz napisa\u0142a tak\u017ce, \u017ce nic nie wie o zarzutach, kt\u00f3re stawia si\u0119 jej ojcu i poprosi\u0142a o dokumenty, kt\u00f3re by je potwierdza\u0142y, zaznaczaj\u0105c, \u017ce bez wzgl\u0119du na to, co si\u0119 oka\u017ce, b\u0119dzie go kocha\u0107. \"Wychowa\u0142 mnie po polsku i dla Polski. I za to jestem Mu dozgonnie wdzi\u0119cznaNie jestem Millerem, Rosatim, Kwa\u015bniewskim, Tuskiem\" - czytamy na Twitterze pos\u0142anki PiS. || Inn\u0105 dzia\u0142aczk\u0105\u00a0Socjalistycznego Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich jest prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego. Julia Przy\u0142\u0119bska, jeszcze pod panie\u0144skim nazwiskiem \u017bmudzi\u0144ska, podczas studi\u00f3w zapisa\u0142a si\u0119 do Socjalistycznego Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich - informowa\u0142 kilka dni temu Onet, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na dokumenty\u00a0dost\u0119pne w Instytucie Pami\u0119ci Narodowej.\u00a0Wynika z nich, \u017ce do SZSP c\u00f3rka Wolfganga \u017bmudzi\u0144skiego, wieloletniego dzia\u0142acza PZPR, mia\u0142a zapisa\u0107 si\u0119 na pierwszym roku studi\u00f3w. W oficjalnym biogramie prezes TK na pr\u00f3\u017cno jednak szuka\u0107 informacji na ten temat, cho\u0107 chwali si\u0119 w nim, \u017ce dzia\u0142a\u0142a w\u00a0Niezale\u017cnym Zrzeszeniu Student\u00f3w.", "autor": "UZ", "tags": "Krystyna Paw\u0142owicz, PiS, prl, sejm"},
{"id": "24974213", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24974213,bartosz-arlukowicz-czyli-nowy-wrog-publiczny-pis-u-dobra.html", "date": "2019-07-08", "time": "17:01", "title": "            Bartosz Ar\u0142ukowicz, czyli nowy wr\u00f3g publiczny PiS-u. \"Dobra zmiana\" widzi w nim zagro\u017cenie [ANALIZA]            ", "lead": "Gdy Bartosz Ar\u0142ukowicz znalaz\u0142 si\u0119 w sztabie wyborczym Koalicji Obywatelskiej, sta\u0142o si\u0119 jasne, \u017ce pr\u0119dzej czy p\u00f3\u017aniej trafi na celownik Prawa i Sprawiedliwo\u015bci i prorz\u0105dowych medi\u00f3w. Po ostatnim weekendzie mo\u017cemy \u015bmia\u0142o stwierdzi\u0107, \u017ce ten moment w\u0142a\u015bnie nast\u0105pi\u0142.", "text": "Gdy Bartosz Ar\u0142ukowicz znalaz\u0142 si\u0119 w sztabie wyborczym Koalicji Obywatelskiej, sta\u0142o si\u0119 jasne, \u017ce pr\u0119dzej czy p\u00f3\u017aniej trafi na celownik Prawa i Sprawiedliwo\u015bci i prorz\u0105dowych medi\u00f3w. Po ostatnim weekendzie mo\u017cemy \u015bmia\u0142o stwierdzi\u0107, \u017ce ten moment w\u0142a\u015bnie nast\u0105pi\u0142. || W polityce nie ma gro\u017aniejszej broni ni\u017c drwina i szyderstwo. Je\u015bli polityk popadnie w \u015bmieszno\u015b\u0107, jest stracony. Nienawi\u015b\u0107, strach, brak zaufania - z tym wszystkim mo\u017ce \u017cy\u0107, a jak pokazuje spora liczba przypadk\u00f3w, nawet sprawnie i z sukcesami funkcjonowa\u0107 w \u017cyciu publicznym. O\u015bmieszony - przestaje si\u0119 liczy\u0107, znika. Ob\u00f3z prawicy liczy, \u017ce w ten w\u0142a\u015bnie spos\u00f3b zdo\u0142a wyeliminowa\u0107 z gry Ar\u0142ukowicza, a jednocze\u015bnie skompromituje kampani\u0119 \"bli\u017cej ludzi\", kt\u00f3r\u0105 w ostatnim czasie zacz\u0119\u0142a prowadzi\u0107 Koalicja Obywatelska. || Wszystkie drogi w tej historii prowadz\u0105 do W\u0119growa - trzynastotysi\u0119cznego miasteczka na wschodzie Mazowsza. To tam\u00a0pi\u0105tego\u00a0lipca w ramach spotka\u0144 z Polakami pojawili si\u0119 politycy opozycji. Na jednym z nagra\u0144 wrzuconych do medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych kilkoro z nich (opr\u00f3cz Ar\u0142ukowicza m.in. Barbara Nowacka) rozmawia przed sklepem z m\u0119\u017cczyzn\u0105 oko\u0142o pi\u0119\u0107dziesi\u0105tki. To pan Andrzej, g\u0142\u00f3wny bohater opozycyjno-rz\u0105dowej potyczki z ostatnich dni. || - \u017cywo zagaduje m\u0119\u017cczyzn\u0119 Ar\u0142ukowicz. || - u\u015bmiecha si\u0119 pod w\u0105sem rozm\u00f3wca i odchodzi w swoj\u0105 stron\u0119. || Politycy opozycji kwituj\u0105 sytuacj\u0119 \u015bmiechem. P\u00f3\u017aniej oka\u017ce si\u0119, \u017ce \"najs\u0142ynniejszym wsparciem PiS-u w W\u0119growie\" wcale nie jest pan Andrzej (nawet nie g\u0142osuje na rz\u0105dz\u0105cych), tylko w\u0142a\u015bciciel sklepu, przed kt\u00f3rym toczy\u0142a si\u0119 dyskusja. W kolejnym filmiku wrzuconym przez Ar\u0142ukowicza pan Andrzej m\u00f3wi natomiast: \"Nie czuj\u0119 \u017cadnej urazy, bo nawet nie by\u0142o powodu, \u017ceby mia\u0142 si\u0119 czu\u0107 ura\u017cony\". Ale to wszystko bez znaczenia, bo w Polsk\u0119 - ustami polityk\u00f3w PiS-u i sprzyjaj\u0105cych im medi\u00f3w - poszed\u0142 przekaz, \u017ce opozycja drwi z wyborc\u00f3w \"dobrej zmiany\". W skr\u00f3cie: pogarda i buta elit w pe\u0142nej krasie. || - Widzieli\u015bmy wszyscy - ta pogarda, ten rechot, kt\u00f3ry unosi\u0142 si\u0119 po tej ulicy - grzmia\u0142a podczas konwencji programowej PiS-u w Katowicach by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o. || - dorzuci\u0142a. || Swoje zrobi\u0142y r\u00f3wnie\u017c stoj\u0105ce murem za rz\u0105dz\u0105cymi media. Europose\u0142 Platformy nie schodzi\u0142 z czo\u0142\u00f3wek serwis\u00f3w telewizyjnych i internetowych. Przez weekend temat pana Andrzeja pojawi\u0142 si\u0119 w a\u017c trzech materia\u0142ach g\u0142\u00f3wnego wydania \"Wiadomo\u015bci\" TVP. W ka\u017cdym z nich przekaz by\u0142 ten sam - opozycja nie szanuje wyborc\u00f3w z prowincji, szydzi z ludzi popieraj\u0105cych PiS, jest arogancka i zapatrzona w siebie. || W tym, \u017ce wszystkie dzia\u0142a prorz\u0105dowej propagandy zosta\u0142y skierowane w stron\u0119 Ar\u0142ukowicza, nie ma \u017cadnego przypadku. \u017beby by\u0142a jasno\u015b\u0107, nie chodzi te\u017c o spraw\u0119 pana Andrzeja. Jedna ze z\u0142otych zasad marketingu politycznego m\u00f3wi, \u017ce przeciwnika nale\u017cy zaatakowa\u0107 tam, gdzie czuje si\u0119 najsilniejszy. Gdy uda si\u0119 go w tym miejscu z\u0142ama\u0107 i zmusi\u0107, \u017ceby ze swoich mocnych stron czy sukces\u00f3w zacz\u0105\u0142 si\u0119 t\u0142umaczy\u0107, wygrana jest na wyci\u0105gni\u0119cie r\u0119ki. || Od czasu eurowybor\u00f3w najmocniejszym punktem opozycji jest w\u0142a\u015bnie Ar\u0142ukowicz, jego podej\u015bcie do robienia polityki i prowadzenia kampanii - odwa\u017cnie, blisko ludzi, do utraty si\u0142. W ten spos\u00f3b 47-latek startuj\u0105c z \"dw\u00f3jki\" w okr\u0119gu zachodniopomorsko-lubuskim zrobi\u0142 wynik na poziomie 239 tys. g\u0142os\u00f3w. Najlepszy w ca\u0142ym regionie i \u00f3smy w kraju. || Ar\u0142ukowicz sta\u0142 si\u0119 symbolem tego, jak opozycja powinna pracowa\u0107, \u017ceby jesieni\u0105 nawi\u0105za\u0107 walk\u0119 ze Zjednoczon\u0105 Prawic\u0105. Zyska\u0142 politycznie i wzmocni\u0142 si\u0119 wizerunkowo. Pierwotnie to w\u0142a\u015bnie on mia\u0142 zosta\u0107 szefem sztabu Koalicji Obywatelskiej, ale Grzegorz Schetyna obawia\u0142 si\u0119, \u017ce w ten spos\u00f3b pod bokiem wyro\u015bnie mu powa\u017cny konkurent do kierowania parti\u0105. By\u0142y minister zdrowia w sztabie odpowiada wi\u0119c za kampani\u0119 bezpo\u015bredni\u0105. || Dla PiS-u to jednak on, a nie kieruj\u0105cy sztabem Krzysztof Brejza sta\u0142 si\u0119 g\u0142\u00f3wnym zagro\u017ceniem. Ar\u0142ukowicz szybko zarazi\u0142 koleg\u00f3w i kole\u017canki swoim pomys\u0142em na prowadzenie kampanii i odzyskanie zaufania wyborc\u00f3w. Dla Zjednoczonej Prawicy to swego rodzaju sygna\u0142 ostrzegawczy. Cho\u0107 w sonda\u017cach wci\u0105\u017c maj\u0105 nad opozycj\u0105 wyra\u017an\u0105 i bezpieczn\u0105 przewag\u0119, lepiej nie zasypia\u0107 gruszek w popiele i reagowa\u0107 na bie\u017c\u0105co na wszelkie przejawy aktywizacji przeciwnik\u00f3w. || O tym, jak powa\u017cnie rz\u0105dz\u0105cy podchodz\u0105 do sprawy, niech \u015bwiadczy fakt, \u017ce w chwili pisania tego tekstu ulice W\u0119growa przemierza by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o wraz ze swoimi wsp\u00f3\u0142pracownikami. PiS chce maksymalnie wykorzysta\u0107 okazj\u0119 do uderzenia w Ar\u0142ukowicza i terenow\u0105 aktywno\u015b\u0107 opozycji. Najlepiej zrobi\u0107 to na samym jej pocz\u0105tku, kiedy rywale nie zd\u0105\u017c\u0105 jeszcze nabra\u0107 wiatru w \u017cagle. || Sytuacja z Ar\u0142ukowiczem w pewnym stopniu przypomina przypadek Bronis\u0142awa Komorowskiego. Wczesn\u0105 wiosn\u0105 2015 roku by\u0142y prezydent, \u015brubuj\u0105cy w kolejnych sonda\u017cach rekordy popularno\u015bci i zaufania, wydawa\u0142 si\u0119 najmocniejszym punktem PO, a jego wyborcze zwyci\u0119stwo - wy\u0142\u0105cznie kwesti\u0105 czasu. Pogr\u0105\u017cenie i pokonanie Komorowskiego odebra\u0142o Platformie najwi\u0119kszy atut, a w d\u0142u\u017cszej perspektywie skaza\u0142o na podw\u00f3jn\u0105 wyborcz\u0105 pora\u017ck\u0119. PiS nie mia\u0142oby nic przeciwko, \u017ceby Komorowskim A.D. 2019 zosta\u0142 w\u0142a\u015bnie Ar\u0142ukowicz. Pytanie, czy opozycja odrobi\u0142a lekcj\u0119 sprzed czterech lat i nie dopu\u015bci do powt\u00f3rki z rozrywki.", "autor": "\u0141ukasz Rogojsz", "tags": "Bartosz Ar\u0142ukowicz, Koalicja Obywatelska, opozycja, platforma obywatelska, PO, polityka, wybory parlamentarne"},
{"id": "24974878", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24974878,powstal-raport-sedziowie-pod-presja-w-nim-21-przypadkow-szykanowania.html", "date": "2019-07-08", "time": "17:42", "title": "            Powsta\u0142 raport \"S\u0119dziowie pod presj\u0105\". Wymienia ponad 20 przypadk\u00f3w \"szykanowania przez w\u0142adz\u0119\"            ", "lead": "Stowarzyszenie S\u0119dzi\u00f3w Polskich Iustitia opublikowa\u0142o raport \"S\u0119dziowie pod presj\u0105\", w kt\u00f3rym opisane s\u0105 przypadki represji w\u0142adz wobec niezale\u017cnych s\u0119dzi\u00f3w. Zawiera on ponad 20 takich historii oraz errat\u0119, w kt\u00f3rej poruszona zosta\u0142a ostatnia sprawa warszawskiego s\u0119dziego \u0141ukasza Bili\u0144skiego.", "text": "Stowarzyszenie S\u0119dzi\u00f3w Polskich Iustitia opublikowa\u0142o raport \"S\u0119dziowie pod presj\u0105\", w kt\u00f3rym opisane s\u0105 przypadki represji w\u0142adz wobec niezale\u017cnych s\u0119dzi\u00f3w. Zawiera on ponad 20 takich historii oraz errat\u0119, w kt\u00f3rej poruszona zosta\u0142a ostatnia sprawa warszawskiego s\u0119dziego \u0141ukasza Bili\u0144skiego. || Raport \"S\u0119dziowie pod presj\u0105\" zosta\u0142 opublikowany 8 lipca przez\u00a0Stowarzyszenie S\u0119dzi\u00f3w Polskich Iustitia. Jak czytamy na stronie internetowej stowarzyszenia, opisuje on \"wszystkie przypadki represji w\u0142adz wobec niezale\u017cnych polskich s\u0119dzi\u00f3w. W raporcie opisano r\u00f3\u017cnego rodzaju dzia\u0142ania, jakie zosta\u0142y ju\u017c podj\u0119te, wobec dwudziestu jeden polskich s\u0119dzi\u00f3w\". || W\u015br\u00f3d nich znajduje si\u0119 s\u0119dzia S\u0105du Okr\u0119gowego w \u0141odzi Ewa Maciejewska, kt\u00f3ra by\u0142a m.in. przes\u0142uchiwana jako \u015bwiadek w post\u0119powaniu dyscyplinarnym, wcze\u015bniej jako jedna z s\u0119dzi\u00f3w wyst\u0105pi\u0142a ona do Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej z pytaniem prejudycjalnym w sprawie zgodno\u015bci polskich regulacji dotycz\u0105cych wymiaru sprawiedliwo\u015bci z prawem europejskim. Jest te\u017c s\u0119dzia S\u0105du Apelacyjnego w Gda\u0144sku W\u0142odzimierz Brazewicz, kt\u00f3rego represje spotka\u0142y po tym, jak poprowadzi\u0142 w Europejskim Centrum Solidarno\u015bci spotkanie z s\u0119dzi\u0105 Igorem Tuley\u0105, kt\u00f3re - wed\u0142ug zast\u0119pcy rzecznika dyscyplinarnego Przemys\u0142awa Radzika - mia\u0142o charakter polityczny. W sumie raport opisuje ponad 20 podobnych przypadk\u00f3w. || Jak zaznacza prezes Iustitii prof. Krystian Markiewicz, \"metody dzia\u0142ania rzecznik\u00f3w dyscyplinarnych Piotra Schaba, Micha\u0142a Lasoty i Przemys\u0142awa Radzika, kt\u00f3rych na tych stanowiskach obsadzi\u0142 Zbigniew Ziobro, pokazuj\u0105, \u017ce na ich celowniku znale\u017ali si\u0119 s\u0119dziowie broni\u0105cy niezale\u017cno\u015bci s\u0105downictwa\". || Naj\u015bwie\u017csz\u0105 spraw\u0105 opisan\u0105 przez stowarzyszenie jest przypadek \u0141ukasza Bili\u0144skiego,\u00a0s\u0119dziego\u00a0S\u0105du Rejonowego dla Warszawy - \u015ar\u00f3dmie\u015bcia w Warszawie. Orzeka\u0142 on w sprawach os\u00f3b, kt\u00f3re uczestniczy\u0142y w obywatelskich manifestacjach sprzeciwiaj\u0105cych si\u0119 m.in. polityce obecnego rz\u0105du i u\u017cywaniu katastrofy smole\u0144skiej do cel\u00f3w politycznych. \"S\u0119dzia \u0141ukasz Bili\u0144ski wyda\u0142 szereg orzecze\u0144, w kt\u00f3rych umarza\u0142 post\u0119powania przeciwko osobom obwinionym o naruszanie przepis\u00f3w o zgromadzeniach\" - czytamy w erracie, w kt\u00f3rej opisany jest jego przypadek. || Jak zaznacza stowarzyszenie, wyroki s\u0119dziego by\u0142y bardzo rzetelnie uzasadnione, odwo\u0142ywa\u0142 si\u0119 w nich m.in. do prawa mi\u0119dzynarodowego, kt\u00f3re obowi\u0105zuje Polsk\u0119. Mimo to, jego decyzje by\u0142y krytykowane przez polityk\u00f3w\u00a0PiS.\u00a0 || Decyzj\u0105 Zbigniewa Ziobry 1 lipca\u00a0XI Wydzia\u0142 Karny S\u0105du Rejonowego dla Warszawy \u015ar\u00f3dmie\u015bcia, w kt\u00f3rym do tej pory orzeka\u0142 s\u0119dzia \u0141ukasz Bili\u0144ski, zosta\u0142 zniesiony, a s\u0119dziowie w nim orzekaj\u0105cy przeniesieni do innych wydzia\u0142\u00f3w karnych. Prezes S\u0105du Rejonowego dla Warszawy \u015ar\u00f3dmie\u015bcia Maciej Mitera zdecydowa\u0142, \u017ce s\u0119dzia \u0141ukasz Bili\u0144ski jako jedyny trafi do wydzia\u0142u rodzinnego i nieletnich. Sta\u0142o si\u0119 to wbrew jego woli i pomimo braku opinii kolegium S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie, kt\u00f3ra jest wymagana zgodnie z ustaw\u0105 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych. || Cz\u0142onkowie kolegium S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie wyst\u0105pili do Prezes S\u0105du Okr\u0119gowego w Warszawie Joanny Bitner\u00a0o uchylenie w trybie nadzoru administracyjnego czynno\u015bci prezesa S\u0105du Rejonowego dla Warszawy \u015ar\u00f3dmie\u015bcia Macieja Mitery. || Na poniedzia\u0142kowej konferencji prasowej na temat raportu poruszony zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c przypadek prokuratora Mariusza Krasonia, kt\u00f3ry z dnia na dzie\u0144 zosta\u0142 przeniesiony z Prokuratury Regionalnej w Krakowie do Prokuratury Rejonowej we Wroc\u0142awiu, pomimo \u017ce mia\u0142 pod opiek\u0105 schorowanych rodzic\u00f3w. || -\u00a0Oburza nas to szczeg\u00f3lnie z tego wzgl\u0119du, \u017ce jest to kolejna nieludzka, bezduszna decyzja naszych prze\u0142o\u017conych - cytuje Krzysztofa Parchimowicza TVN 24. || List otwarty w tej sprawie zosta\u0142 skierowany zar\u00f3wno do Rzecznika Praw Obywatelskich Adama Bodnara, jak i Prokuratora Krajowego Bogdana \u015awi\u0119czkowskiego. || \"Wzywamy Pana do natychmiastowego anulowania podj\u0119tej decyzji, kt\u00f3ra mo\u017ce wywo\u0142a\u0107 negatywne skutki nie tylko dla Mariusza Krasonia, ale r\u00f3wnie\u017c jego najbli\u017cszych. Delegowanie naszego kolegi stanowi bowiem kolejny przyk\u0142ad decyzji o charakterze mobbingu i substytutu kary dyscyplinarnej za niezale\u017cn\u0105 postaw\u0119. Ponownie dotyczy prokuratora znajduj\u0105cego si\u0119 w trudnej sytuacji \u017cyciowej, o nieposzlakowanej opinii, stanowi\u0105cego wz\u00f3r dla innych\" - pisze w li\u015bcie otwartym stowarzyszenie \"Lex Super Omnia\". || \"(...) \u015blubowali\u015bmy s\u0142u\u017cy\u0107 wiernie Rzeczypospolitej Polskiej i strzec prawa. Nigdy nie przyrzekali\u015bmy bezwzgl\u0119dnego pos\u0142usze\u0144stwa kolejnym prze\u0142o\u017conym. Domagamy si\u0119 umo\u017cliwienia nam i innym prokuratorom wype\u0142nienia naszej misji zgodnie z prawem\" - zaznaczaj\u0105 s\u0119dziowie.", "autor": "LG", "tags": "Iustitia, s\u0105d, s\u0119dziowie"},
{"id": "24971445", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971445,wybuch-w-bytomiu-mieszkancy-czuli-gaz-kilka-dni-wczesniej.html", "date": "2019-07-07", "time": "11:17", "title": "            Wybuch w Bytomiu. Mieszka\u0144cy czuli gaz kilka dni wcze\u015bniej. Stra\u017c: Nie dostali\u015bmy zg\u0142osze\u0144            ", "lead": "Nowe fakty w sprawie wybuchu gazu w kamienicy w Bytomiu, gdzie zgin\u0119\u0142a matka oraz dwoje jej dzieci. Cz\u0119\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w twierdzi, \u017ce kilka dni przed eksplozj\u0105 wyczuwalny by\u0142 ulatuj\u0105cy si\u0119 gaz. Stra\u017c po\u017carna informuje jednak, \u017ce w ci\u0105gu ostatnich trzech miesi\u0119cy nikt tego nie sygnalizowa\u0142.", "text": "Nowe fakty w sprawie wybuchu gazu w kamienicy w Bytomiu, gdzie zgin\u0119\u0142a matka oraz dwoje jej dzieci. Cz\u0119\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w twierdzi, \u017ce kilka dni przed eksplozj\u0105 wyczuwalny by\u0142 ulatuj\u0105cy si\u0119 gaz. Stra\u017c po\u017carna informuje jednak, \u017ce w ci\u0105gu ostatnich trzech miesi\u0119cy nikt tego nie sygnalizowa\u0142. || W wyniku wybuchu w kamienicy przy ul. Katowickiej w Bytomiu zgin\u0119\u0142a 39-letnia kobieta i jej dwie c\u00f3rki - pi\u0119cioletnia Linda i siedmioletnia Laura. Wed\u0142ug mieszka\u0144c\u00f3w kamienicy, z kt\u00f3rymi rozmawiali dziennikarze \"Polsat News\", ulatniaj\u0105cy si\u0119 gaz by\u0142 wyczuwalny wcze\u015bniej. || -\u00a0 By\u0142o czu\u0107 gaz, to ju\u017c od wczoraj tak dziwnie \u015bmierdzia\u0142o - m\u00f3wi jedna z mieszkanek. Drugi rozm\u00f3wca stacji przekonuje, \u017ce \"gazem \u015bmierdzia\u0142o trzy dni\".\u00a0 -\u00a0By\u0142o dzwonione, zg\u0142aszane, nie raz by\u0142o zg\u0142aszane - stwierdza mieszkaniec. || -\u00a0S\u0105siadka, kt\u00f3ra wychodzi\u0142a z domu przed po\u0142udniem, czu\u0142a ulatniaj\u0105cy si\u0119 gaz. Ona pono\u0107 to zg\u0142asza\u0142a, dzwoni\u0142a do gazowni, \u017ce czuje gaz na klatce schodowej - m\u00f3wi kolejna osoba. || Jednak Marek Trefon z Komendy Miejskiej PSP w Bytomiu poinformowa\u0142 w niedziel\u0119 dziennikarzy, \u017ce ani lokatorzy, ani pogotowie gazowa nie zg\u0142asza\u0142o stra\u017cakom informacji o ulatniaj\u0105cym si\u0119 gazie. Z kolei \"Dziennik Zachodni\", powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na informacje z komendy wojew\u00f3dzkiej, podaje, \u017ce na przestrzeni ostatnich trzech miesi\u0119cy nie wp\u0142yn\u0119\u0142o zg\u0142oszenie dotycz\u0105ce woni gazu b\u0105d\u017a rozszczelnienia instalacji. || M\u0142. bryg. Trefon poinformowa\u0142 te\u017c, \u017ce wbrew niekt\u00f3rym opiniom prowadzone obok kamienicy prace budowlane \"nie utrudni\u0142y znacz\u0105co interwencji\" i nie wp\u0142yn\u0119\u0142y na ewakuacj\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w. - Te osoby nie zosta\u0142y odci\u0119te od drogi ewakuacyjnej, same mog\u0142y opu\u015bci\u0107 budynek - powiedzia\u0142 stra\u017cak. || Spraw\u0119 bada policja i prokuratura. -\u00a0Od wczoraj prokuratorzy wyja\u015bniaj\u0105 okoliczno\u015bci tego zdarzenia z Bytomia, w kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142a kobieta i dw\u00f3jka jej dzieci. Na miejscu wczoraj pracowa\u0142o trzech prokurator\u00f3w. Prokurator wykona\u0142 ogl\u0119dziny miejsca zdarzenia z udzia\u0142em bieg\u0142ego z zakresu po\u017carnictwa - poinformowa\u0142a nas Prokuratura Okr\u0119gowa w Katowicach.\u00a0 || \u015aledczy przeprowadzili ogl\u0119dziny cia\u0142 z udzia\u0142em bieg\u0142ego z zakresu medycyny s\u0105dowej. Od wczoraj policja przes\u0142uchuje \u015bwiadk\u00f3w. Jak podaje prokuratura, jest zbyt wcze\u015bnie, by m\u00f3wi\u0107 o przyczynach tego zdarzenia. || Dobra wiadomo\u015b\u0107 dla mieszka\u0144c\u00f3w kamienicy jest taka, \u017ce ju\u017c dzisiaj b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 do dom\u00f3w, cho\u0107 w niekt\u00f3rych mieszkaniach s\u0105 zniszczone drzwi. Jak informowa\u0142 na na konferencji prezydent Bytomia Mariusz Wo\u0142osz, w poniedzia\u0142ek zostan\u0105 przeprowadzone naprawy, kt\u00f3re zostan\u0105 pokryte z ubezpieczenia nieruchomo\u015bci.", "autor": "dbd", "tags": "Bytom, stra\u017c po\u017carna, wybuch gazu"},
{"id": "24973576", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24973576,mieszkancy-mrowin-chca-upamietnic-10-letnia-kristine-powstanie.html", "date": "2019-07-08", "time": "11:38", "title": "            Mieszka\u0144cy Mrowin chc\u0105 upami\u0119tni\u0107 10-letni\u0105 Kristin\u0119. Powstanie plac zabaw jej imienia            ", "lead": "Mieszka\u0144cy Mrowin chc\u0105, \u017ceby w ich miejscowo\u015bci powsta\u0142 plac zabaw imienia 10-letniej Kristiny, kt\u00f3ra zosta\u0142a zamordowana 13 czerwca tego roku. \"Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107, by ostatnie s\u0142owo nale\u017ca\u0142o do z\u0142a i \u015bmierci\" - pisz\u0105 pomys\u0142odawcy.", "text": "Mieszka\u0144cy Mrowin chc\u0105, \u017ceby w ich miejscowo\u015bci powsta\u0142 plac zabaw imienia 10-letniej Kristiny, kt\u00f3ra zosta\u0142a zamordowana 13 czerwca tego roku. \"Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107, by ostatnie s\u0142owo nale\u017ca\u0142o do z\u0142a i \u015bmierci\" - pisz\u0105 pomys\u0142odawcy. || \"Chcemy podj\u0105\u0107 pi\u0119kn\u0105 inicjatyw\u0119 na rzecz wszystkich dzieci z Mrowin, przyjaci\u00f3\u0142, kole\u017canek i koleg\u00f3w Kristiny, po to, by zachowa\u0107 i piel\u0119gnowa\u0107 pami\u0119\u0107 o niej. Chcemy stworzy\u0107 dla wszystkich dzieci z Mrowin bezpieczne, monitorowane, nowoczesne i atrakcyjne miejsce, w kt\u00f3rym b\u0119d\u0105 one mog\u0142y sp\u0119dza\u0107 sw\u00f3j wolny czas\" - czytamy w apelu\u00a0Komitetu Spo\u0142ecznego \"Zachowajmy pami\u0119\u0107 o Kristinie\". || Pomys\u0142odawcy stworzenia placu zabaw im. 10-letniej Kristiny z Mrowin chc\u0105, aby powsta\u0142 on w rocznic\u0119 \u015bmierci dziewczynki.\u00a0Komitet Spo\u0142eczny \"Zachowajmy pami\u0119\u0107 o Kristinie\" rozpocz\u0105\u0142 ju\u017c zbi\u00f3rk\u0119 pieni\u0119dzy, kt\u00f3re maj\u0105 umo\u017cliwi\u0107 jego wybudowanie. || \"Wst\u0119pnie planujemy, aby plac zabaw powsta\u0142 w miejscu najbardziej dost\u0119pnym dla wszystkich dzieci \u2013 w okolicach stadionu sportowego, w pobli\u017cu zbudowanej niedawno si\u0142owni zewn\u0119trznej, z kt\u00f3rej korzystaj\u0105 doro\u015bli mieszka\u0144cy wsi. Plac b\u0119dzie ogrodzony i monitorowany, tak by przebywaj\u0105ce tu dzieci by\u0142y naprawd\u0119 bezpieczne\" - pisz\u0105 cz\u0142onkowie\u00a0Komitetu Spo\u0142ecznego \"Zachowajmy pami\u0119\u0107 o Kristinie\", kt\u00f3rych s\u0142owa cytuje \"Super Express\". || 10-letnia Kristina z Mrowin zagin\u0119\u0142a 13 czerwca w drodze ze szko\u0142y do domu. Jej cia\u0142o zosta\u0142o znalezione tego samego dnia, w lesie oddalonym od\u00a0sze\u015b\u0107 km od Mrowin. Sekcja zw\u0142ok wykaza\u0142a, \u017ce przyczyn\u0105 \u015bmierci dziewczynki by\u0142y rany k\u0142ute klatki piersiowej i szyi. W niedziel\u0119 16 czerwca zatrzymano podejrzanego o zab\u00f3jstwo 10-latki Jakuba A. Jak donosi\u0142y media, m\u0119\u017cczyzna zna\u0142 rodzin\u0119 dziewczynki, mia\u0142 by\u0107 zakochany w jej matce i pope\u0142ni\u0107 zbrodni\u0119 z zazdro\u015bci. Postawiono mu zarzuty zab\u00f3jstwa ze szczeg\u00f3lnym okrucie\u0144stwem oraz pod\u017cegania innej osoby do udzia\u0142u w zbrodni. M\u0119\u017cczyzna przyzna\u0142 si\u0119 do zarzucanych mu czyn\u00f3w.", "autor": "UZ", "tags": "Mrowiny, plac zabaw, zab\u00f3jstwo"},
{"id": "24973733", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24973733,10-latka-z-krakowa-zmyslila-pobicie-chciala-zeby-jej-mama.html", "date": "2019-07-08", "time": "12:22", "title": "            Krak\u00f3w. 10-latka mia\u0142a by\u0107 bita przez kole\u017canki. Histori\u0119 zmy\u015bli\u0142a, by zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 matki            ", "lead": "10-letnia Wiktoria z Krakowa zezna\u0142a na policji, \u017ce zosta\u0142a pobita przez dwie nastolatki. Wskaza\u0142a sprawczynie, relacjonowa\u0142a gdzie dosz\u0142o do napa\u015bci. Trafi\u0142a do szpitala na trzy dni. Po czterech miesi\u0105cach \u015bledztwa okaza\u0142o si\u0119, \u017ce dziewczynka wszystko zmy\u015bli\u0142a.", "text": "10-letnia Wiktoria z Krakowa zezna\u0142a na policji, \u017ce zosta\u0142a pobita przez dwie nastolatki. Wskaza\u0142a sprawczynie, relacjonowa\u0142a gdzie dosz\u0142o do napa\u015bci. Trafi\u0142a do szpitala na trzy dni. Po czterech miesi\u0105cach \u015bledztwa okaza\u0142o si\u0119, \u017ce dziewczynka wszystko zmy\u015bli\u0142a. || Do rzekomego pobicia mia\u0142o doj\u015b\u0107 w marcu\u00a0przy rondzie Hipokratesa w Krakowie. 10-latka powiedzia\u0142a policji, \u017ce zaatakowa\u0142y j\u0105 dwie nastolatki i wci\u0105gn\u0119\u0142y za poblisk\u0105 piekarni\u0119. Jedna z dziewczyn mia\u0142a\u00a0przytrzymywa\u0107 10-latk\u0119, a druga bi\u0107 j\u0105 pi\u0119\u015bciami. || Po domniemanym ataku 10-latka uda\u0142a si\u0119 do mieszkania swojej ciotki, kt\u00f3ra wezwa\u0142a pogotowie.\u00a0Dziewczynka trafi\u0142a do szpitala, gdzie sp\u0119dzi\u0142a trzy dni. Lekarze podejrzewali\u00a0z\u0142amanie \u017ceber, uszkodzenie \u015bledziony oraz trzustki, jednak badania nic nie wykaza\u0142y. Co wi\u0119cej, Wiktoria wskaza\u0142a policji dwie dziewczyny, kt\u00f3re mia\u0142y dopu\u015bci\u0107 si\u0119 pobicia, jednak te mia\u0142y alibi - pisze Wirtualna Polska.\u00a0 || \u015aledztwo w sprawie pobicia 10-letniej Wiktorii trwa\u0142o cztery miesi\u0105ce.\u00a0Prokuratura zdecydowa\u0142a si\u0119 na przeprowadzenie eksperymentu z udzia\u0142em pokrzywdzonej. W\u00f3wczas dziewczynka przedstawi\u0142a inn\u0105 wersj\u0119 wydarze\u0144 i przyzna\u0142a, \u017ce jej pierwotne zeznania zosta\u0142y zmy\u015blone. || Dlaczego 10-letnia Wiktoria zmy\u015bli\u0142a pobicie? W rozmowie z Polsat News prokurator Miros\u0142awa Kalinowska-Zajdak z Prokuratury Okr\u0119gowej w Krakowie powiedzia\u0142a, \u017ce dziecko chcia\u0142o zwr\u00f3ci\u0107 na siebie uwag\u0119 matki. Ze wzgl\u0119du na sw\u00f3j wiek, dziewczynka nie poniesie konsekwencji prawnych.\u00a0", "autor": "UZ", "tags": "Krak\u00f3w, pobicie, policja"},
{"id": "24974499", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24974499,krakow-zaginal-21-letni-blazej-lepiarczyk-mezczyzna-mial-wyslac.html", "date": "2019-07-08", "time": "14:46", "title": "            Krak\u00f3w. Zagin\u0105\u0142 21-letni B\u0142a\u017cej Lepiarczyk. M\u0119\u017cczyzna mia\u0142 wys\u0142a\u0107 list z Rzeszowa            ", "lead": "21-letni B\u0142a\u017cej Lepiarczyk, student Akademii G\u00f3rniczo-Hutniczej, zagin\u0105\u0142 4 lipca w Krakowie. Wed\u0142ug informacji Interii po zagini\u0119ciu m\u0119\u017cczyzna wys\u0142a\u0142 do rodziny list z Rzeszowa.", "text": "21-letni B\u0142a\u017cej Lepiarczyk, student Akademii G\u00f3rniczo-Hutniczej, zagin\u0105\u0142 4 lipca w Krakowie. Wed\u0142ug informacji Interii po zagini\u0119ciu m\u0119\u017cczyzna wys\u0142a\u0142 do rodziny list z Rzeszowa. || M\u0119\u017cczyzna ostatnio widziany by\u0142 w czwartek 4 lipca oko\u0142o godziny 18. B\u0142a\u017cej Lepiarczyk wyszed\u0142 z domu znajduj\u0105cym si\u0119 przy ulicy Lea w Krakowie. 21-latek nie wzi\u0105\u0142 ze sob\u0105 nic opr\u00f3cz telefonu i portfela.\u00a0 || Z ustale\u0144 policji wynika, \u017ce ostatni raz jego telefon logowa\u0142 si\u0119 w nocy z 4 na 5 lipca niedaleko skrzy\u017cowania Lea i Konarskiego w Krakowie. W dniu zagini\u0119cia m\u0119\u017cczyzna mia\u0142 by\u0107 ubrany w zielon\u0105 koszulk\u0119, br\u0105zow\u0105 bluz\u0119 i spodnie sztruksowe lub moro. || Rodzina poda\u0142a tak\u017ce rysopis poszukiwanego. M\u0119\u017cczyzna ma 187 centymetr\u00f3w wzrostu, wa\u017cy oko\u0142o 70 kilogram\u00f3w. Ma szaro-niebieskie oczy, okulary korekcyjne, brod\u0119 i d\u0142ugie w\u0142osy zwi\u0105zane w kucyk. B\u0142a\u017cej Lepiarczyk jest cukrzykiem i najprawdopodobniej nie ma przy sobie insuliny. || Z informacji dziennikarzy Interii wynika, \u017ce student mia\u0142 zostawi\u0107 list. W nim zapowiedzia\u0142 wys\u0142anie drugiego listu, kt\u00f3ry mia\u0142 dotrze\u0107 dzi\u015b. Wys\u0142ano go z Rzeszowa, dlatego poszukiwania m\u0119\u017cczyzny rozszerzone zostan\u0105 tak\u017ce na t\u0119 miejscowo\u015b\u0107. || Ka\u017cdy, kto posiada informacje mog\u0105ce pozwoli\u0107 ustali\u0107 miejsce pobytu zaginionego, proszony jest o kontakt z policj\u0105 pod numerem 126151025 lub pod numerami alarmowymi 112 i 997.", "autor": "NPK", "tags": "Krak\u00f3w, Rzesz\u00f3w, zaginieni"},
{"id": "24973438", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24973438,sondaz-ponad-90-proc-polakow-mowi-ze-segreguje-smieci-rzeczywistosc.html", "date": "2019-07-08", "time": "12:59", "title": "            Sonda\u017c. Ponad 90 proc. Polak\u00f3w m\u00f3wi, \u017ce segreguje \u015bmieci. Rzeczywisto\u015b\u0107 jest jednak inna            ", "lead": "Cho\u0107 ponad 90 proc. Polak\u00f3w deklaruje, \u017ce segreguje \u015bmieci, w praktyce robi to co najwy\u017cej 35 proc. z nich. Sejm chce zmieni\u0107 nasze nawyki i nak\u0142oni\u0107 do selekcji odpad\u00f3w, podnosz\u0105c op\u0142aty za wyw\u00f3z \u015bmieci dla tych os\u00f3b, kt\u00f3re nie dbaj\u0105 o segregacj\u0119.", "text": "Cho\u0107 ponad 90 proc. Polak\u00f3w deklaruje, \u017ce segreguje \u015bmieci, w praktyce robi to co najwy\u017cej 35 proc. z nich. Sejm chce zmieni\u0107 nasze nawyki i nak\u0142oni\u0107 do selekcji odpad\u00f3w, podnosz\u0105c op\u0142aty za wyw\u00f3z \u015bmieci dla tych os\u00f3b, kt\u00f3re nie dbaj\u0105 o segregacj\u0119. || Z sonda\u017cu IBRiS przeprowadzonego dla \"Rzeczpospolitej\" wynika, \u017ce\u00a0a\u017c 90,6 proc. badanych Polak\u00f3w deklaruje, \u017ce segreguje \u015bmieci, a tylko 9,4 proc. przyznaje si\u0119, \u017ce tego nie robi. Co ciekawe,\u00a0zaledwie 67\u00a0proc. ankietowanych uwa\u017ca, \u017ce o segregacj\u0119 \u015bmieci dbaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c ich s\u0105siedzi. || W wynikach sonda\u017cu wida\u0107 du\u017c\u0105 rozbie\u017cno\u015b\u0107 w tym, jak Polacy m\u00f3wi\u0105 o sobie, a jak postrzegaj\u0105 swoich s\u0105siad\u00f3w. Dlaczego? S\u0142awomir Brz\u00f3zek, prezes Fundacji Nasza Ziemia, m\u00f3wi, \u017ce dzieje si\u0119 tak z poczucia wstydu. - Polacy wiedz\u0105, \u017ce powinni segregowa\u0107 opady, dlatego deklaruj\u0105, \u017ce to robi\u0105, cho\u0107 badania pokazuj\u0105, \u017ce robi to zaledwie 30\u201335 proc. Polak\u00f3w - relacjonuje \"Rzeczpospolita\".\u00a0 || Czytaj wi\u0119cej:\u00a0Od 1 lipca \u015bmieci segregujemy po nowemu. Odpadki ro\u015blinne musz\u0105 trafi\u0107 do innego kosza || Z badania IBRiS dowiadujemy si\u0119, \u017ce najwi\u0119kszymi zwolennikami segregowania odpad\u00f3w s\u0105 ludzie m\u0142odzi, a najmniej o selektywne wyrzucanie odpad\u00f3w dbaj\u0105 osoby starsze. Interesuj\u0105ce jest tak\u017ce to, \u017ce odpady dziel\u0105 niemal wszystkie osoby pobieraj\u0105ce \u015bwiadczenie 500\u00a0plus. Tym, \u017ce w ich domu segreguje si\u0119 odpady, pochwali\u0142o si\u0119 tak\u017ce 97 proc. badanych,\u00a0kt\u00f3rzy s\u0105\u00a0zwolennikami Platformy Obywatelskiej. Najwi\u0119cej niesegreguj\u0105cych \u015bmieci jest w\u015br\u00f3d os\u00f3b ogl\u0105daj\u0105cych \"Wiadomo\u015bci\" TVP (14 proc.).\u00a0 || Czytaj wi\u0119cej:\u00a0\"Studio Biznes\", program Gazeta.pl, go\u015bci\u0142o ekspertk\u0119 od ekologii. Stos \u015bmieci posegregowany w sekundy || Badania sonda\u017cowe to jedno, a praktyka to drugie - co pokazuj\u0105 przytaczane wcze\u015bniej dane o postrzeganiu segregacji \u015bmieci przez s\u0105siad\u00f3w. Dlaczego? Zdaniem S\u0142awomira Brz\u00f3zka do zmiany przyzwyczaje\u0144 nie zach\u0119caj\u0105 m.in. op\u0142aty za wyw\u00f3z odpad\u00f3w, kt\u00f3re nie r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 znacz\u0105co w przypadku gospodarstw, w kt\u00f3rych \u015bmieci si\u0119 segreguje i tych, w kt\u00f3rych si\u0119 o to nie dba.\u00a0 || * * * || Do ocean\u00f3w co minut\u0119 trafia ci\u0119\u017car\u00f3wka plastikowych odpad\u00f3w, kt\u00f3re zabijaj\u0105 \u017c\u00f3\u0142wie, ptaki, ryby, wieloryby i delfiny. Jedn\u0105 z organizacji dzia\u0142aj\u0105c\u0105 na rzecz zatrzymania plastikowej epidemii jest Greenpeace. Nawet niewielka wp\u0142ata wzmacnia skuteczno\u015b\u0107 ich dzia\u0142a\u0144. Mo\u017cesz jej dokona\u0107 pod tym linkiem &gt;&gt;", "autor": "UZ", "tags": "odpady, segregacja \u015bmieci, \u015bmieci"},
{"id": "24971612", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971612,w-jeziorze-garda-utonal-nurek-sebastian-marczewski-stalowy.html", "date": "2019-07-07", "time": "13:18", "title": "            W jeziorze Garda uton\u0105\u0142 nurek Sebastian Marczewski. \"Stalowy Cz\u0142owiek\" chcia\u0142 pobi\u0107 rekord \u015bwiata            ", "lead": "Podczas pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata w g\u0142\u0119boko\u015bci nurkowania zgin\u0105\u0142 Sebastian Marczewski - weteran wojny w Afganistanie, nurek nazywany \"Stalowym Cz\u0142owiekiem\". Marczewski chcia\u0142 w jeziorze Garda zej\u015b\u0107 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 333 metr\u00f3w.", "text": "Podczas pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata w g\u0142\u0119boko\u015bci nurkowania zgin\u0105\u0142 Sebastian Marczewski - weteran wojny w Afganistanie, nurek nazywany \"Stalowym Cz\u0142owiekiem\". Marczewski chcia\u0142 w jeziorze Garda zej\u015b\u0107 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 333 metr\u00f3w. || Informacj\u0119 o \u015bmierci Sebastiana Marczewskiego poda\u0142 Lucjusz Nadbere\u017cny, prezydent Stalowej Woli. \"Z W\u0142och dotar\u0142a do mnie tragiczna informacja o \u015bmierci Stalowego Cz\u0142owieka ze Stalowej Woli - Sebastiana Marczewskiego, kt\u00f3ra przeszy\u0142a moje serce... W trakcie pr\u00f3by bicia rekordu \u015bwiata \u017co\u0142nierz Sebastian Marszewski zgin\u0105\u0142 w jeziorze Garda\" - napisa\u0142 Nadbere\u017cny. || Nurek wybra\u0142 na miejsce pobicia rekordu jezioro Garda, najwi\u0119ksze jezioro W\u0142och, b\u0119d\u0105ce w ostatnim czasie bardzo popularne w\u015br\u00f3d polskich nurk\u00f3w g\u0142\u0119binowych. Marczewski planowa\u0142 zej\u015b\u0107 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 333 metr\u00f3w, czego nie osi\u0105gn\u0105\u0142 jeszcze nikt na \u015bwiecie. Jak podaje portal ildolomiti.it, w sobot\u0119 Polak w ramach \u0107wicze\u0144 nurkowa\u0142 w g\u0142\u0119binie mi\u0119dzy miejscowo\u015bci\u0105 Tignale a portem Tremosine. Podczas zanurzenia co\u015b posz\u0142o nie tak i Marczewski ju\u017c nie wyp\u0142yn\u0105\u0142 na powierzchni\u0119. Mimo natychmiastowej pomocy ekipy i s\u0142u\u017cb ratunkowych nie uda\u0142o si\u0119 go uratowa\u0107. Jego cia\u0142o zlokalizowano na g\u0142\u0119boko\u015bci ponad 150 metr\u00f3w. || Polak ju\u017c wcze\u015bniej nurkowa\u0142 w najwi\u0119kszym jeziorze W\u0142och. W 2017 r. zszed\u0142 na g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 241 metr\u00f3w, ustanawiaj\u0105c tym samym rekord Europy s\u0142u\u017cb mundurowych. Rok wcze\u015bniej nurek p\u0142ywa\u0142 wzd\u0142u\u017c dna jeziora Ha\u0144czy, gdzie uda\u0142o mu si\u0119 osi\u0105gn\u0105\u0107 g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 104 metr\u00f3w, bij\u0105c tym samym rekord tego jeziora. Jak podawa\u0142 portal nowiny24.pl, m\u0119\u017cczyzna nurkowa\u0142 przez 467 minut || Sebastian Marczewski jest weteranem wojny w Afganistanie, gdzie na skutek eksplozji bomby z\u0142ama\u0142 kr\u0119gos\u0142up. Przez tym zdarzeniem uprawia\u0142 wspinaczk\u0119 wysokog\u00f3rsk\u0105, by\u0142 m.in. na Elbrusie i Kilimand\u017caro, wspi\u0105\u0142 si\u0119 te\u017c na Mont Blanc zim\u0105. || \"Wstrz\u0105\u015bni\u0119ty informacj\u0105, kt\u00f3ra do nas dotar\u0142a nie jestem w stanie zebra\u0107 my\u015bli i uczu\u0107, widz\u0105c przed oczami jego pe\u0142n\u0105 u\u015bmiechu twarz, z kt\u00f3rej bi\u0142a duma i odwaga\" - napisa\u0142 Nadbere\u017cny.", "autor": "dbd", "tags": "jezioro garda, Stalowa Wola"},
{"id": "24975489", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24975489,defilada-w-swieto-wojska-polskiego-odbedzie-sie-w-katowicach.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:54", "title": "            Andrzej Duda: Defilada w \u015awi\u0119to Wojska Polskiego w tym roku odb\u0119dzie si\u0119 w Katowicach            ", "lead": "- W tym roku, Roku Powsta\u0144 \u015al\u0105skich, g\u0142\u00f3wne obchody \u015awi\u0119ta Wojska Polskiego oraz defilada odb\u0119d\u0105 si\u0119 w Katowicach - zapowiedzia\u0142 prezydent Andrzej Duda podczas spotkania z mieszka\u0144cami Chorzowa. ", "text": "- W tym roku, Roku Powsta\u0144 \u015al\u0105skich, g\u0142\u00f3wne obchody \u015awi\u0119ta Wojska Polskiego oraz defilada odb\u0119d\u0105 si\u0119 w Katowicach - zapowiedzia\u0142 prezydent Andrzej Duda podczas spotkania z mieszka\u0144cami Chorzowa.  || Podczas wizyty w Chorzowie Andrzej Duda poinformowa\u0142, \u017ce obchody \u015awi\u0119ta Wojska Polskiego oraz defilada, kt\u00f3ra zwykle odbywa\u0142a si\u0119 w Warszawie, w tym roku b\u0119d\u0105 mia\u0142y miejsce w Katowicach. Decyzja ta jest podyktowania rocznic\u0105 powsta\u0144 \u015bl\u0105skich w latach 1919-1921. || -\u00a0 Podj\u0119li\u015bmy decyzj\u0119 z ministrem obrony narodowej Mariuszem B\u0142aszczakiem i premierem Mateuszem Morawieckim, \u017ce w tym roku wyj\u0105tkowo ze wzgl\u0119du na to, \u017ce jest Rok Powsta\u0144 \u015al\u0105skich (...). \u015awi\u0119to Wojska Polskiego b\u0119dzie obchodzone tutaj, na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku, w Katowicach i to tu b\u0119dzie wielka defilada - powiedzia\u0142 Andrzej Duda. || W Ministerstwie trwaj\u0105 teraz prace nad przygotowaniem trasy defilady. Jak doda\u0142 prezydent, \u017co\u0142nierze z ca\u0142ej Polski, kt\u00f3rzy przyjad\u0105 na obchody, \"s\u0105 bardzo dumni, \u017ce b\u0119d\u0105 mogli w tym roku przedefilowa\u0107 w\u0142a\u015bnie tutaj, na tej ziemi zag\u0142\u0119biowsko-\u015bl\u0105skiej\". || Podczas wizyty w Chorzowie prezydent wsp\u00f3lnie z marsza\u0142kiem wojew\u00f3dztwa \u015bl\u0105skiego Jakubem Che\u0142stowskim posadzili r\u00f3wnie\u017c D\u0105b Powsta\u0144 \u015al\u0105skich.", "autor": "LG", "tags": "Andrzej Duda, \u015bwi\u0119to wojska polskiego"},
{"id": "24967117", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967117,biala-podlaska-62-letni-motocyklista-spowodowal-kolizje-odjechal.html", "date": "2019-07-05", "time": "12:17", "title": "            Bia\u0142a Podlaska. Pijany 62-letni motocyklista spowodowa\u0142 kolizj\u0119, odjecha\u0142 i zostawi\u0142 wnuka            ", "lead": "Na jednym ze skrzy\u017cowa\u0144 w Bia\u0142ej Podlaskiej motocyklista spowodowa\u0142 kolizj\u0119 z samochodem osobowym. Po wypadku 62-letni sprawca uciek\u0142, pozostawiaj\u0105c na miejscu zdarzenia wnuka, z kt\u00f3rym jecha\u0142. ", "text": "Na jednym ze skrzy\u017cowa\u0144 w Bia\u0142ej Podlaskiej motocyklista spowodowa\u0142 kolizj\u0119 z samochodem osobowym. Po wypadku 62-letni sprawca uciek\u0142, pozostawiaj\u0105c na miejscu zdarzenia wnuka, z kt\u00f3rym jecha\u0142.  || Policjanci\u00a0udost\u0119pnili\u00a0nagranie z monitoringu miejskiego, na kt\u00f3rym wida\u0107 przebieg ca\u0142ego zdarzenia. Do kolizji dosz\u0142o w poniedzia\u0142ek oko\u0142o godziny 13 na skrzy\u017cowaniu Francuskiej i Placu Wojska Polskiego w Bia\u0142ej Podlaskiej. O wypadku policj\u0119 poinformowa\u0142 kierowca samochodu osobowego, kt\u00f3ry bra\u0142 udzia\u0142 w zdarzeniu. || Z relacji kierowcy mercedesa wynika\u0142o, \u017ce motocyklista doprowadzi\u0142 do kolizji podczas manewru wyprzedzania. Po wypadku kierowca motocykla odjecha\u0142 z miejsca zdarzenia, pozostawiaj\u0105c dziecko, kt\u00f3re wtedy z nim podr\u00f3\u017cowa\u0142o. || Policjantom bardzo szybko uda\u0142o si\u0119 ustali\u0107 miejsce zamieszkania 62-letniego motocyklisty. W chwili zatrzymania by\u0142 nietrze\u017awy - badanie alkomatem wykaza\u0142o, \u017ce mia\u0142 on ponad\u00a0dwa i p\u00f3\u0142 promila alkoholu w organizmie. M\u0119\u017cczyzna poddany zosta\u0142 badaniu retrospektywnemu, pobrano mu te\u017c krew do dalszych bada\u0144. || Wnuk, kt\u00f3ry podr\u00f3\u017cowa\u0142 z dziadkiem, przed przyjazdem policjant\u00f3w zosta\u0142 przewieziony do szpitala. Obra\u017cenia dziecka okaza\u0142y si\u0119 jednak niegro\u017ane.", "autor": "NPK", "tags": "Bia\u0142a Podlaska, kolizja drogowa, motocykle, policja, wypadek"},
{"id": "24974659", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24974659,lubin-matka-zostawila-niemowle-w-nagrzanym-samochodzie-na-godzine.html", "date": "2019-07-08", "time": "15:50", "title": "            Lubin. Matka zostawi\u0142a niemowl\u0119 w nagrzanym samochodzie na godzin\u0119. Posz\u0142a na bazar handlowa\u0107            ", "lead": "Lubin. 31-letnia matka nie wiedzia\u0142a, \u017ce pozostawienie dziecka w nagrzanym samochodzie to bardzo powa\u017cne przewinienie. Jej 8-miesi\u0119czna c\u00f3reczka sp\u0119dzi\u0142a tam prawie godzin\u0119. Na szcz\u0119\u015bcie nic si\u0119 jej nie sta\u0142o, ale 31-latka us\u0142ysza\u0142a zarzuty, za kt\u00f3re mo\u017ce jej grozi\u0107 nawet pi\u0119\u0107 lat wi\u0119zienia. ", "text": "Lubin. 31-letnia matka nie wiedzia\u0142a, \u017ce pozostawienie dziecka w nagrzanym samochodzie to bardzo powa\u017cne przewinienie. Jej 8-miesi\u0119czna c\u00f3reczka sp\u0119dzi\u0142a tam prawie godzin\u0119. Na szcz\u0119\u015bcie nic si\u0119 jej nie sta\u0142o, ale 31-latka us\u0142ysza\u0142a zarzuty, za kt\u00f3re mo\u017ce jej grozi\u0107 nawet pi\u0119\u0107 lat wi\u0119zienia.  || Mieszka\u0144cy Lubina (woj. dolno\u015bl\u0105skie) zauwa\u017cyli w jednym z samochod\u00f3w zaparkowanych przy tamtejszym bazarze p\u0142acz\u0105ce dziecko. Malutka dziewczynka wygl\u0105da\u0142a na przera\u017con\u0105, zaniepokoi\u0142o ich r\u00f3wnie\u017c to, \u017ce dziecko mo\u017ce by\u0107 odwodnione. Temperatura na zewn\u0105trz wynosi\u0142a ponad 25 stopni C, a auto by\u0142o zaparkowane w nas\u0142onecznionym miejscu. || Na miejsce wezwano pomoc. Niemal natychmiast po tym, jak przy samochodzie zjawi\u0142 si\u0119 patrol policji, odnalaz\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c matka dziecka zamkni\u0119tego w \u015brodku. Prawdopodobnie jej uwag\u0119 zwr\u00f3ci\u0142y migaj\u0105ce \u015bwiat\u0142a radiowozu. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce zostawi\u0142a swoj\u0105 8-miesi\u0119czn\u0105 c\u00f3reczk\u0119 w poje\u017adzie, gdy ta spa\u0142a i posz\u0142a na bazar handlowa\u0107 odzie\u017c\u0105. Jak informuje asp. szt. Sylwia Serafin z komendy w Lubinie, 31-letnia kobieta by\u0142a zdziwiona tym, \u017ce kto\u015b wezwa\u0142 s\u0142u\u017cby do jej dziecka. Doda\u0142a, \u017ce dziecko by\u0142o samo przez oko\u0142o 50 minut. Pod jej opiek\u0105 znajdowa\u0142o si\u0119 jeszcze dwoje dzieci. || Policjanci wezwali pogotowie ratunkowe. Po wst\u0119pnych badaniach przewieziono dziewczynk\u0119 do szpitala, gdzie lekarz pediatra podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o pozostawieniu jej w plac\u00f3wce z uwagi na objawy odwodnienia. Pozosta\u0142a dw\u00f3jka dzieci zosta\u0142a przekazana ich ojcu, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 na miejscu interwencji. Wcze\u015bniej m\u0119\u017cczyzna razem ze swoj\u0105 partnerk\u0105 handlowali na bazarze. Jak dodaje lubi\u0144ska policja, 31-letnia matka us\u0142ysza\u0142a zarzuty. Za nara\u017cenie dziecka na bezpo\u015brednie niebezpiecze\u0144stwo utraty \u017cycia lub zdrowia grozi jej nawet do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia || Policja przypomina, \u017ce samochody pozostawione na s\u0142o\u0144cu mog\u0105 zamieni\u0107 si\u0119 w \u015bmierteln\u0105 pu\u0142apk\u0119. Wn\u0119trze bardzo szybko si\u0119 nagrzewa, a pozostawione tam dzieci czy zwierz\u0119ta mog\u0105 powa\u017cnie ucierpie\u0107.", "autor": "as", "tags": "dolno\u015bl\u0105skie, Lubin, policja"},
{"id": "24975303", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24975303,mlodziez-w-lublinie-zastrajkowala-przeciwko-reformie-edukacji.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:08", "title": "            Uczniowie w Lublinie strajkowali przeciw reformie edukacji. Kurator: Marzenia nie zawsze si\u0119 spe\u0142niaj\u0105            ", "lead": "M\u0142odzie\u017c z Lubelskiego Komitetu M\u0142odzie\u017cowego strajkowa\u0142a w poniedzia\u0142ek przed lubelskim kuratorium o\u015bwiaty. W wyniku reformy edukacji dla wielu uczni\u00f3w brakuje miejsc w wybranych szko\u0142ach. W\u015br\u00f3d nich s\u0105 absolwenci, kt\u00f3rzy sko\u0144czyli nauk\u0119 z wyr\u00f3\u017cnieniami. Jednak wed\u0142ug lubelskiej kurator o\u015bwiaty problemu nie ma. - Marzenia nie zawsze si\u0119 spe\u0142niaj\u0105 - powiedzia\u0142a Teresa Misiuk.", "text": "M\u0142odzie\u017c z Lubelskiego Komitetu M\u0142odzie\u017cowego strajkowa\u0142a w poniedzia\u0142ek przed lubelskim kuratorium o\u015bwiaty. W wyniku reformy edukacji dla wielu uczni\u00f3w brakuje miejsc w wybranych szko\u0142ach. W\u015br\u00f3d nich s\u0105 absolwenci, kt\u00f3rzy sko\u0144czyli nauk\u0119 z wyr\u00f3\u017cnieniami. Jednak wed\u0142ug lubelskiej kurator o\u015bwiaty problemu nie ma. - Marzenia nie zawsze si\u0119 spe\u0142niaj\u0105 - powiedzia\u0142a Teresa Misiuk. || W pierwszym etapie rekrutacji do \u017cadnej ze szk\u00f3\u0142, kt\u00f3re wybrali, nie dosta\u0142o si\u0119 605 absolwent\u00f3w szk\u00f3\u0142 podstawowych i gimnazjalnych. W\u015br\u00f3d nich s\u0105 uczniowie, kt\u00f3rzy szko\u0142y zako\u0144czyli ze \u015bwiadectwem z czerwonym paskiem, a mimo to nie widniej\u0105 w tym momencie na listach przyj\u0119tych. W zwi\u0105zku z tym Lubelski Komitet M\u0142odzie\u017cowy zorganizowa\u0142 w poniedzia\u0142ek strajk przed lubelskim kuratorium o\u015bwiaty i urz\u0119dem wojew\u00f3dzkim pod has\u0142em \"Nie chcemy cierpie\u0107 przez decyzje polityk\u00f3w\". || Zaniepokojona sytuacj\u0105 m\u0142odzie\u017c zosta\u0142a zaproszona do rozmowy przez lubelsk\u0105 kurator o\u015bwiaty\u00a0Teres\u0119 Misiuk. Spotkanie z ni\u0105 nie okaza\u0142o si\u0119 jednak dla m\u0142odych satysfakcjonuj\u0105ce. || Teresa Misiuk rozpocz\u0119\u0142a spotkanie od \"sprawdzenia listy obecno\u015bci\", jak pisze \"Kurier Lubelski\". Oznacza to, \u017ce zweryfikowa\u0142a, ile z zebranych os\u00f3b to absolwenci szk\u00f3\u0142 podstawowych lub gimnazjalnych, kt\u00f3rzy bior\u0105 udzia\u0142 w tegorocznej rekrutacji. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce osiem z nich jest w takiej sytuacji. - Os\u00f3b uczestnicz\u0105cych jest, jak widzimy, znacznie wi\u0119cej. Chcia\u0142am si\u0119 wi\u0119c dowiedzie\u0107, w jakim charakterze uczestniczycie w tym spotkaniu? - zapyta\u0142a reszt\u0119 zebranych,\u00a0w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych byli aktywi\u015bci z Lubelskiego Komitetu M\u0142odzie\u017cowego, kt\u00f3rzy proces rekrutacji przechodzili rok lub dwa lata temu.\u00a0 || Po tym wst\u0119pie kurator o\u015bwiaty kilkakrotnie podkre\u015bla\u0142a, \u017ce rekrutacja nie zosta\u0142a zako\u0144czona, wi\u0119c niepok\u00f3j m\u0142odzie\u017cy jest tak naprawd\u0119 nieuzasadniony. - Te 605 os\u00f3b wypad\u0142o z systemu rekrutacji. Teraz ka\u017cdy z was musi sobie odpowiedzie\u0107 na pytanie, dlaczego tak si\u0119 sta\u0142o - powiedzia\u0142a. Wed\u0142ug niej s\u0105 dwie mo\u017cliwo\u015bci: albo wybrali tylko jedn\u0105 szko\u0142\u0119, albo\u00a0zg\u0142osili si\u0119 do szk\u00f3\u0142 o podobnych progach punktowych.\u00a0 || Nie jest to jednak do ko\u0144ca prawda. -\u00a0Z\u0142o\u017cy\u0142em dokumenty do sze\u015bciu szk\u00f3\u0142. To nie by\u0142y najbardziej presti\u017cowe plac\u00f3wki w mie\u015bcie, ale i tak nie dosta\u0142em si\u0119 do \u017cadnej z nich - powiedzia\u0142 w rozmowie z \"Dziennikiem Wschodnim\" Bartosz, absolwent jednego z najbardziej presti\u017cowych lubelskich gimnazj\u00f3w. Jego \u015brednia to 4,30, a liczba punkt\u00f3w - 123.\u00a0 || Lubelska kurator o\u015bwiaty zaznacza\u0142a r\u00f3wnie\u017c, \u017ce tegoroczna sytuacja nie jest tak naprawd\u0119\u00a0niczym wyj\u0105tkowym. Wed\u0142ug niej co roku cz\u0119\u015b\u0107 uczni\u00f3w wypada z rekrutacji i zostaje przyj\u0119tych podczas drugiego etapu.\u00a0Podane przez ni\u0105 liczby wyra\u017anie r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 jednak od tegorocznych. W 2018 roku do \u017cadnej ze szk\u00f3\u0142 w Lublinie nie dosta\u0142o si\u0119 podczas pierwszego etapu oko\u0142o 200 uczni\u00f3w (by\u0142 to rok, kiedy zlikwidowano cz\u0119\u015b\u0107 oddzia\u0142\u00f3w).\u00a0 || Jak podkre\u015bla\u0142a Teresa Misiuk, tak\u017ce co roku nie wszyscy absolwenci dostaj\u0105 si\u0119 do szk\u00f3\u0142, kt\u00f3re sobie wymarzyli.\u00a0 || -\u00a0Co roku mamy sytuacj\u0119, \u017ce uczniowie kt\u00f3rzy wymarzyli sobie jakie\u015b szko\u0142y, nie dostali si\u0119 do nich i wypadli z systemu. Zawsze powtarzam, \u017ce marzy\u0107 warto, ale my z perspektywy lat \u017cycia wiemy, \u017ce nie wszystkie marzenia si\u0119 spe\u0142niaj\u0105 - powiedzia\u0142a. || Kiedy g\u0142os zabra\u0142 Jakub Karpi\u0144ski z Lubelskiego Komitetu M\u0142odzie\u017cowego,\u00a0zwr\u00f3ci\u0142 m.in. uwag\u0119, \u017ce problem wynika ze zlikwidowania cz\u0119\u015bci klas w najbardziej renomowanych szko\u0142ach. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce to miejsca, kt\u00f3re mogliby zaj\u0105\u0107 uczniowie wyr\u00f3\u017cnieni czerwonymi paskami, kt\u00f3rzy w tym momencie nie figuruj\u0105 na \u017cadnej z list. Wyrazi\u0142 r\u00f3wnie\u017c zaniepokojenie twierdzeniem Teresy Misiuk, \u017ce dobrzy i zmotywowani uczniowie osi\u0105gn\u0105 dobre wyniki i dostan\u0105 si\u0119 na dobre studia bez wzgl\u0119du na to, do jakiej szko\u0142y ostatecznie trafi\u0105. Zapowiedzia\u0142 te\u017c, \u017ce przeka\u017ce kurator o\u015bwiaty list otwarty, taki sam, jaki trafi do wojewody lubelskiego, w kt\u00f3rym m\u0142odzie\u017c prosi o rozwi\u0105zanie sytuacji i utworzenie, tam gdzie to mo\u017cliwe, nowych oddzia\u0142\u00f3w. || Urz\u0119dniczka stwierdzi\u0142a, \u017ce aktywista nieuwa\u017cnie jej s\u0142ucha\u0142. Podzieli\u0142a si\u0119 te\u017c swoim wra\u017ceniem, \u017ce m\u0142odzie\u017c chce zab\u0142ysn\u0105\u0107 w \u015bwietle kamer. - Ja rozumiem, \u017ce obecno\u015b\u0107 kamer, mikrofon\u00f3w na m\u0142odym cz\u0142owieku robi wra\u017cenie i chce od razu powiedzie\u0107 wszystko, bo by\u0107 mo\u017ce b\u0119dzie to jaki\u015b szczeg\u00f3lny moment, szczeg\u00f3lny czas popularno\u015bci - skomentowa\u0142a wyst\u0105pienie Jakuba Karpi\u0144skiego. || - Bardzo krzywdz\u0105ce by\u0142o, kiedy powiedzia\u0142a pani, \u017ce m\u0142odzi ludzie przed kamerami chc\u0105 zab\u0142ysn\u0105\u0107 i mie\u0107 kilka minut popularno\u015bci, bo bardzo du\u017co m\u0142odych ludzi tutaj to wbrew pozorom bardzo aktywni dzia\u0142acze, kt\u00f3rzy niejednokrotnie mieli okazj\u0119 wyst\u0119powa\u0107 przed kamerami (...). To, \u017ce tutaj przyszli\u015bmy, to ju\u017c jest wyraz aktywno\u015bci obywatelskiej, niejednokrotnie wi\u0119kszej ni\u017c w przypadku bardzo wielu doros\u0142ych. (...) My\u015bl\u0119, \u017ce tym ludziom nale\u017cy si\u0119 uznanie, a nie oskar\u017cenie, \u017ce licz\u0105 tylko i wy\u0142\u0105cznie na popularno\u015b\u0107 - odpowiedzia\u0142 urz\u0119dniczce aktywista.", "autor": "LG", "tags": "gimnazja, Lublin, reforma edukacji"},
{"id": "24975277", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24975277,imgw-wydalo-ostrzezenia-dla-polnocy-polski-na-pomorzu-zapowiadaja.html", "date": "2019-07-08", "time": "17:46", "title": "            IMGW wyda\u0142o ostrze\u017cenia dla p\u00f3\u0142nocy Polski. Na Pomorzu mo\u017cliwe intensywne opady i wysokie nape\u0142nienie Ba\u0142tyku            ", "lead": "IMGW wyda\u0142o ostrze\u017cenia dla mieszka\u0144c\u00f3w p\u00f3\u0142nocy Polski. W wojew\u00f3dztwie pomorskim mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 bardzo intensywnych opad\u00f3w. Instytut ostrzega r\u00f3wnie\u017c przed podtopieniami, kt\u00f3re mog\u0105 dotyczy\u0107 wojew\u00f3dztwa zachodniopomorskiego.", "text": "IMGW wyda\u0142o ostrze\u017cenia dla mieszka\u0144c\u00f3w p\u00f3\u0142nocy Polski. W wojew\u00f3dztwie pomorskim mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 bardzo intensywnych opad\u00f3w. Instytut ostrzega r\u00f3wnie\u017c przed podtopieniami, kt\u00f3re mog\u0105 dotyczy\u0107 wojew\u00f3dztwa zachodniopomorskiego. || Ostatnie dni s\u0105 nie tylko ch\u0142odniejsze, ale i bardziej deszczowe. Meteorolodzy informuj\u0105, \u017ce Polska znajduje si\u0119 obecnie pod wp\u0142ywem ni\u017cu, kt\u00f3ry przyby\u0142 z Rosji. Masy ch\u0142odnego powietrza przynios\u0105 zachmurzenie, znaczne obni\u017cenie temperatur (oko\u0142o 20 stopni C) i intensywne opady z mo\u017cliwymi burzami. || Instytut Meteorologii i Gospodarki Wodnej wyda\u0142 ostrze\u017cenie pierwszego stopnia zwi\u0105zane z intensywnymi opadami dla bardzo du\u017cej cz\u0119\u015bci wojew\u00f3dztwa pomorskiego. Ostrze\u017cenie nie dotyczy tylko powiat\u00f3w puckiego, wejherowskiego, chojnickiego i cz\u0142uchowskiego. IMGW prognozuje, \u017ce mog\u0105 pojawi\u0107 si\u0119 tam przelotne opady oraz lokalne burze. Ostrze\u017cenie obowi\u0105zuje do godziny 19.30 w poniedzia\u0142ek. || Ostrze\u017cenie wydano tak\u017ce w zwi\u0105zku z zagro\u017ceniem hydrologicznym - stan wody w rzekach na Pomorzu mo\u017ce by\u0107 wysoki i doprowadzi\u0107 do lokalnych wezbra\u0144 i podtopie\u0144. W zwi\u0105zku z tym wydano ostrze\u017cenie drugiego stopnia dla wojew\u00f3dztwa zachodniopomorskiego. Oznacza to, \u017ce stany wody b\u0119dzie tam wysoki - powy\u017cej stanu ostrzegawczego, ale poni\u017cej alarmowego. IMGW wyda\u0142o te\u017c ostrze\u017cenie pierwszego stopnia dla wojew\u00f3dztwa pomorskiego - tam woda b\u0119dzie zbli\u017ca\u0107 si\u0119 do stanu ostrzegawczego. || Dodatkowo biuro prognoz hydrologicznych w Gdyni informuje o wysokim nape\u0142nieniu Ba\u0142tyku i wahaniem si\u0119 stanu wody na Zalewie Szczeci\u0144skim. Wydano ostrze\u017cenie drugiego stopnia.", "autor": "as", "tags": "imgw, pogoda, pomorze, zachodniopomorskie"},
{"id": "24971561", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971561,68-latka-w-jastrzebiu-zdroju-rozpylila-gaz-na-placu-zabaw-bo.html", "date": "2019-07-07", "time": "12:12", "title": "            68-latka w Jastrz\u0119biu-Zdroju rozpyli\u0142a gaz na placu zabaw. Bo dzieci \"jej dokucza\u0142y\"            ", "lead": "68-letnia mieszkanka Jastrz\u0119bia-Zdroju zaatakowa\u0142a gazem pieprzowym bawi\u0105ce si\u0119 na placu zabaw dzieci. Policja informuje, \u017ce poszkodowanych zosta\u0142o o\u015bmioro z nich. Kobieta t\u0142umaczy\u0142a, \u017ce dzieci \"s\u0105 z\u0142o\u015bliwe i dokuczaj\u0105\".", "text": "68-letnia mieszkanka Jastrz\u0119bia-Zdroju zaatakowa\u0142a gazem pieprzowym bawi\u0105ce si\u0119 na placu zabaw dzieci. Policja informuje, \u017ce poszkodowanych zosta\u0142o o\u015bmioro z nich. Kobieta t\u0142umaczy\u0142a, \u017ce dzieci \"s\u0105 z\u0142o\u015bliwe i dokuczaj\u0105\". || Do zdarzenia dosz\u0142o w \u015brod\u0119. Na placu zabaw przy ul. Malcherka w Jastrz\u0119biu-Zdroju pojawi\u0142a si\u0119 68-letnia kobieta. Mieszkanka rozpyli\u0142a w\u015br\u00f3d dzieci gaz pieprzowy i wr\u00f3ci\u0142a do swojego mieszkania. Na miejsce przyjecha\u0142a policja, poszkodowanych zosta\u0142o osiem os\u00f3b. Dzieci mia\u0142y zaczerwienienia na twarzy, czworo z nich trafi\u0142o do szpitala, gdzie musia\u0142y pozosta\u0107 na obserwacji. || Policjanci ustalili miejsce zamieszkania kobiety. 68-latka t\u0142umaczy\u0142a, \u017ce u\u017cy\u0142a gazu bo - jak informuje jastrz\u0119bska policja - \"by\u0142y z\u0142o\u015bliwe i jej dokucza\u0142y\". Funkcjonariusze prowadz\u0105 post\u0119powanie pod k\u0105tem nara\u017cenia nieletnich na niebezpiecze\u0144stwo utraty \u017cycia lub ci\u0119\u017ckiego uszczerbku na zdrowiu. 68-latce grozi do trzech lat wi\u0119zienia.", "autor": "dbd", "tags": "dzieci, gaz pieprzowy, Jastrz\u0119bie-Zdr\u00f3j, plac zabaw"},
{"id": "24975139", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24975139,brusy-pracownik-firmy-przecial-szefowi-przewody-hamulcowe-i.html", "date": "2019-07-08", "time": "17:25", "title": "            Brusy. Pracownik firmy przeci\u0105\u0142 szefowi przewody hamulcowe i poluzowa\u0142 ko\u0142o. Motyw: zemsta            ", "lead": "Brusy. Pracownik jednej z firm by\u0142 niezadowolony ze swoich zarobk\u00f3w i postanowi\u0142 zem\u015bci\u0107 si\u0119 na szefie, kt\u00f3ry nie da\u0142 mu podwy\u017cki. Wymy\u015bli\u0142 plan, kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 doprowadzi\u0107 do tragedii. Na szcz\u0119\u015bcie m\u0119\u017cczyzna zorientowa\u0142 si\u0119, zanim dosz\u0142o do wypadku. ", "text": "Brusy. Pracownik jednej z firm by\u0142 niezadowolony ze swoich zarobk\u00f3w i postanowi\u0142 zem\u015bci\u0107 si\u0119 na szefie, kt\u00f3ry nie da\u0142 mu podwy\u017cki. Wymy\u015bli\u0142 plan, kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 doprowadzi\u0107 do tragedii. Na szcz\u0119\u015bcie m\u0119\u017cczyzna zorientowa\u0142 si\u0119, zanim dosz\u0142o do wypadku.  || Na komisariat w Brusach (woj. pomorskie) zg\u0142osi\u0142 si\u0119 60-letni mieszkaniec tej miejscowo\u015bci. Powiedzia\u0142 policjantom, \u017ce kto\u015b w nied\u0142ugim odst\u0119pie czasu dwukrotnie uszkodzi\u0142 jego samoch\u00f3d. || W\u0142a\u015bciciel auta zezna\u0142, \u017ce przewody hamulcowe i przewody wspomagania kierownicy zosta\u0142y uszkodzone, a ko\u0142o poluzowane - kto\u015b odkr\u0119ci\u0142 trzy szpilki, kt\u00f3re je mocowa\u0142y. Na szcz\u0119\u015bcie 60-latek zorientowa\u0142 si\u0119, \u017ce co\u015b jest nie tak, zanim dosz\u0142o do tragedii. Policyjne \u015bledztwo pozwoli\u0142o szybko ustali\u0107 podejrzanego. Okaza\u0142 si\u0119 nim by\u0107 34-letni pracownik w\u0142a\u015bciciela uszkodzonego samochodu. W jego domu znaleziono narz\u0119dzia, kt\u00f3rymi najprawdopodobniej przeci\u0105\u0142 przewody oraz szpilki, kt\u00f3re zosta\u0142y odkr\u0119cone z tylnego ko\u0142a samochodu. || Podczas przes\u0142uchania zatrzymany m\u0119\u017cczyzna przyzna\u0142 si\u0119 do uszkodzenia samochodu szefa i wyt\u0142umaczy\u0142, dlaczego to zrobi\u0142. Jak informuje policja w Chojnicach, by\u0142 niezadowolony z tego, \u017ce za ma\u0142o zarabia, a szef nie chcia\u0142 da\u0107 mu podwy\u017cki. || 34-letni mieszkaniec Brus us\u0142ysza\u0142 zarzut nara\u017cenia na bezpo\u015brednie niebezpiecze\u0144stwo utraty \u017cycia lub ci\u0119\u017ckiego uszczerbku na zdrowiu oraz uszkodzenie mienia. Oszacowano, \u017ce straty wynios\u0142y ponad 1 300 z\u0142otych. Grozi mu za to od trzech miesi\u0119cy do pi\u0119ciu lat wi\u0119zienia. M\u0119\u017cczyzna znajduje si\u0119 obecnie pod policyjnym dozorem, a o jego losie nied\u0142ugo zdecyduje s\u0105d.", "autor": "as", "tags": "policja, pomorskie"},
{"id": "24975460", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24975460,policjanci-znalezli-nad-wisla-ponad-330-kilogramow-marihuany.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:46", "title": "            Policjanci znale\u017ali nad Wis\u0142\u0105 ponad 330 kg marihuany. Dwa dni wyrywali krzaki, pom\u00f3c musieli stra\u017cacy            ", "lead": "Plantacja marihuany w Aleksandrowie Kujawskim zosta\u0142a zlikwidowana przez policjant\u00f3w. Krzaki konopi indyjskiej ci\u0105gn\u0119\u0142y si\u0119 na czterech hektarach, a wyrwanie ich zaj\u0119\u0142o dwa dni. Policja informuje, \u017ce zabezpieczono ponad 330 kg ro\u015bliny, kt\u00f3rej warto\u015b\u0107 rynkowa mog\u0142aby wynie\u015b\u0107 5,5 mln z\u0142otych.", "text": "Plantacja marihuany w Aleksandrowie Kujawskim zosta\u0142a zlikwidowana przez policjant\u00f3w. Krzaki konopi indyjskiej ci\u0105gn\u0119\u0142y si\u0119 na czterech hektarach, a wyrwanie ich zaj\u0119\u0142o dwa dni. Policja informuje, \u017ce zabezpieczono ponad 330 kg ro\u015bliny, kt\u00f3rej warto\u015b\u0107 rynkowa mog\u0142aby wynie\u015b\u0107 5,5 mln z\u0142otych. || Policjanci z Aleksandrowa Kujawskiego w wojew\u00f3dztwie kujawsko-pomorskim\u00a0natkn\u0119li si\u0119 na ogromn\u0105 plantacj\u0119 marihuany. Krzaki konopi indyjskiej zajmowa\u0142y ponad cztery hektary terenu i ros\u0142y tu\u017c obok Wis\u0142y. || Plantacja marihuany znajdowa\u0142a si\u0119 w S\u0142o\u0144cu G\u00f3rnym. Policjanci odkryli tam krzewy w r\u00f3\u017cnej fazie wzrostu - mia\u0142y od 30 cm do 1,5 metra wysoko\u015bci. Policjanci z Aleksandrowa informuj\u0105, \u017ce w sumie zebrano i zabezpieczono a\u017c 330 kilogram\u00f3w marihuany, kt\u00f3rej warto\u015b\u0107 wyceniono na 5,5 miliona z\u0142otych. Jak m\u00f3wi m\u0142. asp. Marta Bia\u0142kowska-B\u0142achowicz z KPP w Aleksandrowie Kujawskim w rozmowie z tvp.info, kilkunastu policjantom usuni\u0119cie krzak\u00f3w zaj\u0119\u0142o dwa dni. Drugiego dnia musieli pomaga\u0107 im stra\u017cacy. || Policja zatrzyma\u0142a ju\u017c dw\u00f3ch m\u0119\u017cczyzn, do kt\u00f3rych mia\u0142a nale\u017ce\u0107 plantacja marihuany nad Wis\u0142\u0105. 32- i 39-letni mieszka\u0144cy powiatu us\u0142yszeli zarzuty zorganizowania nielegalnej plantacji, kt\u00f3rej uprawa mog\u0142a dostarczy\u0107 znacznej ilo\u015bci ziela konopi. Grozi im za to do o\u015bmiu lat wi\u0119zienia.", "autor": "as", "tags": "marihuana, policja, wojew\u00f3dztwo kujawsko-pomorskie"},
{"id": "24972122", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24972122,slask-przyszli-lowic-ryby-w-wisle-nagle-do-rzeki-wlal-czarny.html", "date": "2019-07-07", "time": "16:44", "title": "            \u015al\u0105sk. Przyszli \u0142owi\u0107 ryby w Wi\u015ble. Nagle do rzeki wla\u0142 si\u0119 czarny jak smo\u0142a potok            ", "lead": "U\u017cytkownik Facebooka zamie\u015bci\u0142 w serwisie zatrwa\u017caj\u0105ce nagranie. Widzimy, jak do Wis\u0142y wlewa si\u0119 rw\u0105cy potok brudnej wody. \"Tak si\u0119 niszczy polskie rzeki\" - komentuje autor nagrania. Tymczasem, jak utrzymuje lokalne przedsi\u0119biorstwo, woda mia\u0142a mie\u0107 tylko takie zabarwienie, ale nie by\u0142a szkodliwa.", "text": "U\u017cytkownik Facebooka zamie\u015bci\u0142 w serwisie zatrwa\u017caj\u0105ce nagranie. Widzimy, jak do Wis\u0142y wlewa si\u0119 rw\u0105cy potok brudnej wody. \"Tak si\u0119 niszczy polskie rzeki\" - komentuje autor nagrania. Tymczasem, jak utrzymuje lokalne przedsi\u0119biorstwo, woda mia\u0142a mie\u0107 tylko takie zabarwienie, ale nie by\u0142a szkodliwa. || Nagranie zamie\u015bci\u0142 jeden z w\u0119dkarzy, kt\u00f3ry przyszed\u0142 nad Wis\u0142\u0119 \u0142owi\u0107 ryb\u0119. Na filmie widzimy sp\u0142ywaj\u0105cy z g\u00f3ry rw\u0105cy potok czarnej substancji. Zanieczyszcze\u0144 jest tak du\u017co, \u017ce w pewnym momencie na rzece robi si\u0119 czarna plama na ca\u0142ej jej szeroko\u015bci. || \"Tak si\u0119 niszczy polskie rzeki - Wis\u0142a - Bieru\u0144 - woda z KWK Piast - tragedia. S\u0142u\u017cby nie reaguj\u0105 to mo\u017ce PZW by si\u0119 zainteresowa\u0142o?\" - napisa\u0142 autor nagrania.\u00a0 || Pod filmem pojawi\u0142o si\u0119 mn\u00f3stwo komentarzy. U\u017cytkownicy Facebooka twierdz\u0105, \u017ce zanieczyszczenia pochodz\u0105 z pobliskiej kopalni. || Stra\u017c Miejska otrzyma\u0142a zg\u0142oszenie w tej sprawie\u00a0po godz. 11, najpierw powiadomiono o sprawie policj\u0119. Na miejscu pojawi\u0142a si\u0119 stra\u017c po\u017carna, ale te\u017c przedstawiciel z Bieru\u0144skiego Przedsi\u0119biorstwa In\u017cynierii Komunalnej. Jak dowiedzia\u0142a si\u0119 Gazeta.pl w bieru\u0144skiej policji, woda wcale nie pochodzi\u0142a z kopalni KWK Piast. || Wed\u0142ug wspomnianego przedstawiciela firmy z Bierunia \"czarna\" woda by\u0142a wypompowywana\u00a0ze zbiornika z czyst\u0105 wod\u0105 i nie jest zanieczyszczona, wi\u0119c nie stanowi\u0142a zagro\u017cenia. Podkre\u015bla\u0142, \u017ce to tylko brunatne zabarwienie, ale nie jest szkodliwa dla \u015brodowiska.", "autor": "dbd, pawk", "tags": "Bieru\u0144, Wis\u0142a, \u015bl\u0105sk"},
{"id": "24975416", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24975416,ojciec-rydzyk-zbiera-na-splate-nowego-wozu-transmisyjnego-radia.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:33", "title": "            Ojciec Rydzyk zbiera na sp\u0142at\u0119 nowego wozu transmisyjnego Radia Maryja. Kosztowa\u0142 5 mln z\u0142            ", "lead": "Ojciec Tadeusz Rydzyk zaapelowa\u0142 do s\u0142uchaczy Radia Maryja, aby podczas corocznej pielgrzymki Rodziny Radia Maryja na Jasn\u0105 G\u00f3r\u0119 przekazywali w ma\u0142ych kopertach datki. Maj\u0105 one sfinansowa\u0107 zakup nowego wozu transmisyjnego, na kt\u00f3ry zaci\u0105gni\u0119to po\u017cyczk\u0119. Kosztowa\u0142 ponad 5 mln z\u0142otych.", "text": "Ojciec Tadeusz Rydzyk zaapelowa\u0142 do s\u0142uchaczy Radia Maryja, aby podczas corocznej pielgrzymki Rodziny Radia Maryja na Jasn\u0105 G\u00f3r\u0119 przekazywali w ma\u0142ych kopertach datki. Maj\u0105 one sfinansowa\u0107 zakup nowego wozu transmisyjnego, na kt\u00f3ry zaci\u0105gni\u0119to po\u017cyczk\u0119. Kosztowa\u0142 ponad 5 mln z\u0142otych. || Apel pojawi\u0142 si\u0119 w audycji prowadzonej w Radio Maryja, a tak\u017ce w oficjalnym komunikacie skierowanym do uczestnik\u00f3w pielgrzymki zamieszczonym na stronie rozg\u0142o\u015bni przez ojca Tadeusza Rydzyka. || Duchowny poinformowa\u0142 w nim, \u017ce na Jasnej G\u00f3rze zostanie po\u015bwi\u0119cony nowy w\u00f3z transmisyjny. \"Dotychczasowy ma ju\u017c 16 lat i przynajmniej 700 tys. km przebiegu. Wyposa\u017cenie do transmisji jest ju\u017c bardzo zu\u017cyte. Samoch\u00f3d z wyposa\u017ceniem do transmisji kosztuje ponad 5 mln z\u0142. To s\u0105 du\u017ce pieni\u0105dze. To bardzo du\u017co dla nas, ale taniej ju\u017c nie da si\u0119 zrobi\u0107 czego\u015b takiego\" - czytamy. || Ojciec Tadeusz Rydzyk zaznaczy\u0142, \u017ce na ten cel zosta\u0142a wzi\u0119ta po\u017cyczka. \"Dlatego tak\u017ce w tym roku, a mo\u017ce jeszcze bardziej ni\u017c w inne lata, prosimy o pomoc, o symboliczn\u0105 R\u00f3\u017c\u0119 dla Matki Naj\u015bwi\u0119tszej - dla Jej radia, bo to jest Jej radio\" - poprosi\u0142 uczestnik\u00f3w pielgrzymki. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce koperty z datkami nale\u017cy\u00a0wk\u0142ada\u0107 do urn w namiotach ustawionych mi\u0119dzy namiotami Fundacji \"Nasza Przysz\u0142o\u015b\u0107\". Koperty powinny by\u0107 podpisane imieniem, nazwiskiem i adresem darczy\u0144cy. To w celu wys\u0142ania p\u00f3\u017aniejszych podzi\u0119kowa\u0144, a jednocze\u015bnie potwierdzenia, \u017ce datek trafi\u0142\u00a0do odpowiedniego \u017ar\u00f3d\u0142a.\u00a0Maj\u0105 by\u0107 r\u00f3wnie\u017c ma\u0142e rozmiarem, aby mo\u017cna je by\u0142o w\u0142o\u017cy\u0107 bezpo\u015brednio do urn. || -\u00a0Niech si\u0119 to nigdzie nie zapl\u0105ta. Niech dotrze pod w\u0142a\u015bciwy adres - zaznaczy\u0142 dyrektor stacji radiowej i telewizyjnej.", "autor": "LG", "tags": "Radio Maryja, Tadeusz Rydzyk, TV Trwam"},
{"id": "24972451", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24972451,czolowe-zderzenie-na-zakopiance-jedna-osoba-nie-zyje.html", "date": "2019-07-07", "time": "17:06", "title": "            Czo\u0142owe zderzenie na zakopiance. Jedna osoba nie \u017cyje, trzy trafi\u0142y do szpitala            ", "lead": "W niedziel\u0119 oko\u0142o godziny 15:00 na zakopiance w miejscowo\u015bci Krzecz\u00f3w pomi\u0119dzy Rabk\u0105 Zdrojem a Pcimiem dosz\u0142o do powa\u017cnego wypadku, w kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142a jedna osoba - informuje dziennikpolski.pl. ", "text": "W niedziel\u0119 oko\u0142o godziny 15:00 na zakopiance w miejscowo\u015bci Krzecz\u00f3w pomi\u0119dzy Rabk\u0105 Zdrojem a Pcimiem dosz\u0142o do powa\u017cnego wypadku, w kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142a jedna osoba - informuje dziennikpolski.pl.  || Na miejscu zdarzenia s\u0105 wszystkie s\u0142u\u017cby, a droga jest zablokowana. Policja wyznaczy\u0142a objazdy przez przez Mszan\u0119 Doln\u0105.\u00a0 || Jak podaje serwis na trasie, kt\u00f3ra jest cz\u0119\u015bci\u0105 drogi krajowej numer 7 czo\u0142owo zderzy\u0142y si\u0119 dwa samochody osobowe. W efekcie zdarzenia zgin\u0119\u0142a jedna osoba (jak podaje OSP Krzecz\u00f3w nie uda\u0142o jej si\u0119 uratowa\u0107 mimo pr\u00f3by resuscytacji), a cztery zosta\u0142y ranne.\u00a0 || Wszyscy uczestnicz\u0105cy w wypadku zostali zakleszczeni w swoich pojazdach.\u00a0 || Serwis\u00a0112malopolska.pl podaje, \u017ce stra\u017cacy u\u017cywali narz\u0119dzi hydraulicznych do uwolnienia poszkodowanych. Na miejscu pojawi\u0142 si\u0119 te\u017c \u015bmig\u0142owiec Lotniczego Pogotowia Ratunkowego, kt\u00f3ry przetransportowa\u0142 do szpitala jedn\u0105 osob\u0119. Trzy pozosta\u0142e zosta\u0142y przewiezione do szpitala karetkami.\u00a0", "autor": "MA", "tags": "policja, wypadek, zakopianka"},
{"id": "24972519", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24972519,wybory-parlamentarne-w-grecji-zona-przyszlego-premiera-ma-polskie.html", "date": "2019-07-07", "time": "18:23", "title": "            Wybory parlamentarne w Grecji. \u017bona potencjalnego przysz\u0142ego premiera ma polskie korzenie            ", "lead": "Sonda\u017ce po zamkni\u0119ciu lokali wyborczy wskazuj\u0105 na zwyci\u0119stwo Nowej Demokracji w wyborach parlamentarnych w Grecji. Je\u017celi lider partii Kiriakos Micotakis zostanie premierem, to po raz kolejny szef rz\u0105du tego kraju b\u0119dzie mia\u0142 \u017con\u0119 o polskim pochodzeniu. Dziadek ma\u0142\u017conki Micotakisa, Marewy, urodzi\u0142 si\u0119 w Warszawie.", "text": "Sonda\u017ce po zamkni\u0119ciu lokali wyborczy wskazuj\u0105 na zwyci\u0119stwo Nowej Demokracji w wyborach parlamentarnych w Grecji. Je\u017celi lider partii Kiriakos Micotakis zostanie premierem, to po raz kolejny szef rz\u0105du tego kraju b\u0119dzie mia\u0142 \u017con\u0119 o polskim pochodzeniu. Dziadek ma\u0142\u017conki Micotakisa, Marewy, urodzi\u0142 si\u0119 w Warszawie. || W Grecji w niedziel\u0119\u00a0odby\u0142y\u00a0si\u0119 wybory parlamentarne, w kt\u00f3rych - wed\u0142ug sonda\u017cy exit poll - zwyci\u0119\u017cy\u0142a partia Nowa Demokracja (otrzyma\u0142a ok. 40 proc. g\u0142os\u00f3w, rz\u0105dz\u0105ca Syriza ok. 28 proc.). Na jej czele stoi Kiriakos Micotakis i to o nim najcz\u0119\u015bciej m\u00f3wi si\u0119 jako potencjalnym nast\u0119pcy aktualnego premiera Aleksisa Tsiprasa. || Je\u017celi do tego dojdzie, jak zauwa\u017ca \"Rzeczpospolita\", to w greckiej polityce pojawi si\u0119 znowu polski akcent. Wszystko za spraw\u0105 \u017cony Micotakisa - Marewy Grabowskiej-Micotaki. Wcze\u015bniej \u017con\u0119 z polskim pochodzeniem mia\u0142 Jeorios Papandreu, trzykrotny premier tego kraju. || \u017bona Micotakisa jest w po\u0142owie Polk\u0105, aczkolwiek wed\u0142ug \"Rz\" nie utrzymuje kontakt\u00f3w z Poloni\u0105. Samo jej imi\u0119 jest egzotyczne - wed\u0142ug Polak\u00f3w w Grecji Marewa to po prostu Marzena, a greckie media twierdz\u0105, \u017ce to po\u0142\u0105czenie dw\u00f3ch polskich imion - Marii i Ewy. || Dziadek \u017cony potencjalnego przysz\u0142ego premiera Grecji urodzi\u0142 si\u0119 w Warszawie || Dziadkiem Grabowski-Micotaki jest Mateusz Grabowski, kt\u00f3ry urodzi\u0142 si\u0119 w Warszawie, natomiast p\u00f3\u017aniej mieszka\u0142 w Londynie, gdzie m.in. mia\u0142 galeri\u0119 malarstwa. Ojciec Marewy r\u00f3wnie\u017c by\u0142 farmaceut\u0105 w stolicy Anglii. || - opisuje Grabowsk\u0105-Micotakis \"Rzeczpospolita\". || Warto wspomnie\u0107, \u017ce je\u017celi Kiriakos Micotakis rzeczywi\u015bcie zostanie premierem, to p\u00f3jdzie w \u015blady ojca, Konstantinosa, kt\u00f3ry by\u0142 szefem greckiego rz\u0105du w latach 1990-1993.", "autor": "pawk, IAR", "tags": "Grecja, Kiriakos Micotakis, wybory parlamentarne"},
{"id": "24972682", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24972682,metropolita-bialostocki-abp-tadeusz-wojda-przed-marszem-lgbt.html", "date": "2019-07-07", "time": "19:55", "title": "            Metropolita bia\u0142ostocki abp Tadeusz Wojda przed marszem LGBT: \"Non possumus\"            ", "lead": "- \"Non possumus\" - nie mo\u017cemy si\u0119 na to zgodzi\u0107! Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107, aby wy\u015bmiewano warto\u015bci dla nas naj\u015bwi\u0119tsze i bezkarnie obra\u017cano nasze uczucia religijne - apeluje w odzewie do mieszka\u0144c\u00f3w Bia\u0142egostoku arcybiskup Tadeusz Wojda w zwi\u0105zku z planowanym w tym mie\u015bcie Marszem R\u00f3wno\u015bci. ", "text": "- \"Non possumus\" - nie mo\u017cemy si\u0119 na to zgodzi\u0107! Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107, aby wy\u015bmiewano warto\u015bci dla nas naj\u015bwi\u0119tsze i bezkarnie obra\u017cano nasze uczucia religijne - apeluje w odzewie do mieszka\u0144c\u00f3w Bia\u0142egostoku arcybiskup Tadeusz Wojda w zwi\u0105zku z planowanym w tym mie\u015bcie Marszem R\u00f3wno\u015bci.  || 20\u00a0lipca ulicami Bia\u0142egostoku ma przej\u015b\u0107 pierwszy Marsz R\u00f3wno\u015bci zorganizowany przez T\u0119czowy Bia\u0142ystok. Z tej okazji metropolita bia\u0142ostocki\u00a0abp Tadeusz Wojda wyda\u0142 \"odezw\u0119 do mieszka\u0144c\u00f3w\", kt\u00f3ra 7 lipca zosta\u0142a odczytana w ko\u015bcio\u0142ach.\u00a0Wojda pisze w niej m.in., \u017ce jest to inicjatywa\u00a0obca podlaskiej ziemi i jej spo\u0142eczno\u015bci.\u00a0 || -\u00a0czytamy w pi\u015bmie umieszczonym na stronach internetowych bia\u0142ostockiej archidiecezji. || Wed\u0142ug arcybiskupa Wojdy marsz, cho\u0107 zak\u0142ada przeciwdzia\u0142anie domniemanej dyskryminacji \u015brodowisk LGBT, \"w rzeczywisto\u015bci sprzyja dyskryminacji innych \u2013 tych, kt\u00f3rych sumienie jest wyczulone na dobro spo\u0142eczne, chrze\u015bcija\u0144skie i obyczajowe, a tak\u017ce jest miejscem obra\u017cania i robienia parodii z tre\u015bci, kt\u00f3re s\u0105 dla wierz\u0105cych najwy\u017csz\u0105 warto\u015bci\u0105\".\u00a0 || - zach\u0119ca\u00a0abp Tadeusz Wojda dodaj\u0105c, \u017ce \"Ewangelia uczy szacunku i\u00a0mi\u0142o\u015bci do\u00a0ka\u017cdego cz\u0142owieka i\u00a0to staramy si\u0119 czyni\u0107, ale nie godzimy si\u0119 na\u00a0szydzenie z\u00a0naszej wiary i\u00a0deprawacj\u0119 najm\u0142odszych\". Stwierdza r\u00f3wnie\u017c, \u017ce Ko\u015bci\u00f3\u0142 i \u015brodowiska z nim zwi\u0105zane \"maj\u0105 maj\u0105 prawo do\u00a0publicznej ochrony dziecka i\u00a0wyra\u017cania sprzeciwu wobec niebezpiecze\u0144stwa demoralizacji najm\u0142odszych, co\u00a0jest zagwarantowane w\u00a0art. 72\u00a0ust 1\u00a0Konstytucji RP. (Rzeczpospolita Polska zapewnia ochron\u0119 praw dziecka. Ka\u017cdy ma\u00a0prawo \u017c\u0105da\u0107 od\u00a0organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej ochrony dziecka przed przemoc\u0105, okrucie\u0144stwem, wyzyskiem i\u00a0demoralizacj\u0105.)\" || Na ko\u0144cu odezwy metropolita bia\u0142ostocki prosi\u00a0wiernych, aby podj\u0119li modlitw\u0119 w\u00a0obronie chrze\u015bcija\u0144skiej wizji cz\u0142owieka, rodziny i\u00a0najwy\u017cszego jej dobra, jakimi s\u0105\u00a0dzieci. Zach\u0119ca te\u017c do wzi\u0119cia udzia\u0142u w zorganizowanym 20 lipca obok archikatedry pikniku rodzinnym. || Czytaj wi\u0119cej:\u00a0Kielce: prezydent Bogdan Wenta zakaza\u0142 Marszu R\u00f3wno\u015bci. Pozwolono za to na 13 kontrmanifestacji || T\u0119czowy Bia\u0142ystok protestuje, prezydent marszu nie zaka\u017ce || Jak informuje \"Gazeta Wyborcza\", w zwi\u0105zku z odezw\u0105 arcybiskupa Wojdy g\u0142os zabra\u0142 ju\u017c organizator marszu Stowarzyszenie T\u0119czowy Bia\u0142ystok, kt\u00f3re napisa\u0142o m.in., \u017ce jest ona oparta na nieprawdzie i \"zarzuca uczestnikom i uczestnikom intencje, kt\u00f3re nie maj\u0105 z Marszem R\u00f3wno\u015bci nic wsp\u00f3lnego\".\u00a0 || Wypowiedzia\u0142 si\u0119 te\u017c prezydent\u00a0Tadeusz Truskolaski, kt\u00f3ry b\u0119dzie sta\u0142 na stra\u017cy prawa, ale marszu nie zaka\u017ce i nie we\u017amie w nim udzia\u0142u. Warto te\u017c zauwa\u017cy\u0107, \u017ce do tej pory w bia\u0142ostockim magistracie zg\u0142oszono ok. 50 wniosk\u00f3w o zorganizowanie 20 lipca r\u00f3\u017cnego rodzaju imprez.\u00a0\u00a0", "autor": "MA", "tags": "Bia\u0142ystok, LGBT, Marsz R\u00f3wno\u015bci"},
{"id": "24972745", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24972745,audycje-w-polskim-radio-prowadzil-polityk-pis-gosciem-byla.html", "date": "2019-07-07", "time": "20:33", "title": "            Audycj\u0119 w Polskim Radiu prowadzi\u0142 polityk PiS, go\u015bciem by\u0142a Beata Szyd\u0142o. \"Znakomity nowy format\"            ", "lead": "W studio Polskiego Radia 24 w niedziel\u0119 pojawi\u0142a si\u0119 by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o. By\u0142a go\u015bciem prowadz\u0105cego audycj\u0119 europos\u0142a PiS Zdzis\u0142awa Krasnod\u0119bskiego, kt\u00f3ry ju\u017c wcze\u015bniej zaprasza\u0142 partyjnych koleg\u00f3w. Program nazywa si\u0119 \"Konfrontacje idei\". \"Chcecie wi\u0119cej argument\u00f3w za upartyjnieniem medi\u00f3w?\" - pyta jeden z komentator\u00f3w.", "text": "W studio Polskiego Radia 24 w niedziel\u0119 pojawi\u0142a si\u0119 by\u0142a premier Beata Szyd\u0142o. By\u0142a go\u015bciem prowadz\u0105cego audycj\u0119 europos\u0142a PiS Zdzis\u0142awa Krasnod\u0119bskiego, kt\u00f3ry ju\u017c wcze\u015bniej zaprasza\u0142 partyjnych koleg\u00f3w. Program nazywa si\u0119 \"Konfrontacje idei\". \"Chcecie wi\u0119cej argument\u00f3w za upartyjnieniem medi\u00f3w?\" - pyta jeden z komentator\u00f3w. || Niedzielna audycja w Polskim Radia 24 sprawi\u0142a, \u017ce dziennikarze i komentatorzy zacz\u0119li si\u0119 zastanawia\u0107 nad tym, jaka powinna by\u0107 misja medi\u00f3w publicznych. Posz\u0142o o program \"Konfrontacje idei\", kt\u00f3ry prowadzi w publicznej rozg\u0142o\u015bni prof. Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski, europose\u0142 PiS. || W przesz\u0142o\u015bci do studia Krasnod\u0119bski zaprasza\u0142 ju\u017c koleg\u00f3w z partii (go\u015b\u0107mi byli\u00a0Saryusz-Wolski czy Legutko), ale 7 lipca,\u00a0jeszcze gdy trwa\u0142a konwencja Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach, u polityka PiS zago\u015bci\u0142a by\u0142a premier, teraz europos\u0142anka, Beata Szyd\u0142o. Program by\u0142 jednak daleki od nazwy \"Konfrontacje idei\", poniewa\u017c by\u0142a premier niespecjalnie mia\u0142a z czym si\u0119 mierzy\u0107, skoro po drugiej stronie mikrofonu siedzia\u0142 jej partyjny kolega. || Beata Szyd\u0142o opowiada\u0142a m.in. o Fransie Timmermansie, kt\u00f3ry \"upodoba\u0142 sobie ataki na Polsk\u0119\" czy sukcesach PiS w polityce spo\u0142ecznej. || Z programu, kt\u00f3ry nadawany jest w Polskim Radio, kpi\u0142 na Twitterze Patryk Michalski, dziennikarz RMF FM: || Patryk Wachowiec z FOR skwitowa\u0142 to natomiast tak: || Micha\u0142 Stasi\u0144ski z PO te\u017c wykorzysta\u0142 okazj\u0119, by wbi\u0107 szpileczk\u0119 PiS-owi:", "autor": "pawk", "tags": "Beata Szyd\u0142o, PiS, polskie radio, prawo i sprawiedliwo\u015b\u0107, Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski"},
{"id": "24972869", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24972869,prezydent-zaatakowal-tk-za-wiek-emerytalny-sedziowie-odpowiadaja.html", "date": "2019-07-07", "time": "22:03", "title": "            Prezydent zaatakowa\u0142 TK za wiek emerytalny. S\u0119dziowie odpowiadaj\u0105: Istniej\u0105 granice wypowiedzi            ", "lead": "Prezydent Andrzej Duda zasugerowa\u0142, \u017ce s\u0119dziowie TK mogli w sprawie wieku emerytalnego mogli \"dzia\u0142a\u0107 dla w\u0105skiej kasty\". Teraz s\u0119dziowie odpowiedzieli g\u0142owie pa\u0144stwa, padaj\u0105 s\u0142owa o moralnym obowi\u0105zku \"s\u0142u\u017cby prawdzie\". Podkre\u015blaj\u0105 te\u017c, \u017ce w\u0142adza s\u0105downicza nie powinna konsultowa\u0107 wyrok\u00f3w z obywatelami.", "text": "Prezydent Andrzej Duda zasugerowa\u0142, \u017ce s\u0119dziowie TK mogli w sprawie wieku emerytalnego mogli \"dzia\u0142a\u0107 dla w\u0105skiej kasty\". Teraz s\u0119dziowie odpowiedzieli g\u0142owie pa\u0144stwa, padaj\u0105 s\u0142owa o moralnym obowi\u0105zku \"s\u0142u\u017cby prawdzie\". Podkre\u015blaj\u0105 te\u017c, \u017ce w\u0142adza s\u0105downicza nie powinna konsultowa\u0107 wyrok\u00f3w z obywatelami. || S\u0119dziowie Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, w tym by\u0142y szef TK Andrzej Rzepli\u0144ski i wiceszef Stanis\u0142aw Biernat, wydali w niedziel\u0119 o\u015bwiadczenie w zwi\u0105zku z wypowiedzi\u0105 prezydenta Andrzeja Dudy. Prezydent podczas wizyty w Lw\u00f3wku \u015al\u0105skim 3 lipca powiedzia\u0142: || W odpowiedzi na takie przedstawianie wyroku TK ws. wieku emerytalnego (mo\u017cna go odnale\u017a\u0107 pod sygnatur\u0105 K 43/12), s\u0119dziowie zaczynaj\u0105 od takich s\u0142\u00f3w: || W o\u015bwiadczeniu opublikowanym przez Monitor Konstytucyjny wskazuj\u0105, \u017ce przez ostatnie trzy lata, czyli ju\u017c za rz\u0105d\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, \"spotykali si\u0119 z nieumiarkowan\u0105 krytyk\u0105 dzia\u0142alno\u015bci TK, jak i s\u0105downictwa w og\u00f3le\". Opisuj\u0105, \u017ce TK jest dyskredytowany za to, jak pracowa\u0142 w czasach, gdy \"dzia\u0142a\u0142 w spos\u00f3b niezale\u017cny\". || - czytamy. Dalej s\u0119dziowie wskazuj\u0105, \u017ce chodzi o s\u0142owa prezydenta, kt\u00f3re musz\u0105 spotka\u0107 si\u0119 z ich \"stanowczym protestem i sprzeciwem\". Wyliczaj\u0105, \u017ce gdy decydowali ws. wieku emerytalnego, to wbrew narracji prezydenta Andrzeja Dudy, kierowali si\u0119 \"ocen\u0105 zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 RP zgodnie ze swoim sumieniem, w\u0142asn\u0105 wiedz\u0105 oraz do\u015bwiadczeniem \u017cyciowym\". || W tek\u015bcie pada te\u017c, \u017ce \"nieroztropne\" jest sugerowanie, \u017ce organa w\u0142adzy s\u0105downiczej mia\u0142yby ustala\u0107 wyroki po konsultacjach z obywatelami. || - pada w o\u015bwiadczeniu. || - podsumowuj\u0105 s\u0119dziowie na koniec o\u015bwiadczenia. Pod pismem podpisali si\u0119 s\u0119dziowie Andrzej Rzepli\u0144ski, Stanis\u0142aw Biernat, Miros\u0142aw Granat, Wojciech Hermeli\u0144ski, Leon Kieres, Ma\u0142gorzata Pyziak-Szafnicka, Stanis\u0142aw Rymar, Piotr Tuleja, S\u0142awomira Wronkowska-Ja\u015bkiewicz, Andrzej Wr\u00f3bel i Marek Zubik.", "autor": "pawk", "tags": "Andrzej Duda, Andrzej Rzepli\u0144ski, stanis\u0142aw biernat, trybuna\u0142 konstytucyjny, wiek emerytalny"},
{"id": "24972948", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24972948,upaly-ugotowaly-malze-slonce-doslownie-upieklo-je-w-ich-muszlach.html", "date": "2019-07-07", "time": "23:00", "title": "            Upa\u0142y \"ugotowa\u0142y\" ma\u0142\u017ce. S\u0142o\u0144ce dos\u0142ownie upiek\u0142o je w ich muszlach            ", "lead": "Upa\u0142y w Kalifornii doprowadzi\u0142y do tego, \u017ce ma\u0142\u017ce dos\u0142ownie ugotowa\u0142y si\u0119 na s\u0142o\u0144cu. Badacze donosz\u0105, \u017ce ostatni raz podobna sytuacja mia\u0142a miejsce 15 lat temu, jednak wyst\u0105pi\u0142a na o wiele mniejsz\u0105 skal\u0119.", "text": "Upa\u0142y w Kalifornii doprowadzi\u0142y do tego, \u017ce ma\u0142\u017ce dos\u0142ownie ugotowa\u0142y si\u0119 na s\u0142o\u0144cu. Badacze donosz\u0105, \u017ce ostatni raz podobna sytuacja mia\u0142a miejsce 15 lat temu, jednak wyst\u0105pi\u0142a na o wiele mniejsz\u0105 skal\u0119. || Upa\u0142y, jakie nawiedzi\u0142y w ostatnim czasie Kaliforni\u0119, doprowadzi\u0142y do niespotykanych skutk\u00f3w. Jak donosi \"The Guardian\", w Bodega Bay koordynatorka bada\u0144 nad faun\u0105 i flor\u0105 Jackie Stones zaobserwowa\u0142a co\u015b, czego dotychczas nie widzia\u0142a: || W trakcie czerwcowej fali upa\u0142\u00f3w, kt\u00f3ra dotkn\u0119\u0142a Europ\u0119, Indie czy w\u0142a\u015bnie USA, w Kalifornii odnotowano najwi\u0119ksz\u0105 od 15 lat tak masow\u0105 \u015bmier\u0107 ma\u0142\u017c z powodu temperatury. Co wi\u0119cej, podobnych miejsc ma by\u0107 wi\u0119cej wzd\u0142u\u017c wybrze\u017ca. \"The Guardian\" wskazuje, \u017ce wcze\u015bniej ma\u0142\u017ce bez problem\u00f3w znosi\u0142y temperatury. Teraz jednak, gdy mi\u0119czaki usadowi\u0142y si\u0119 na kamieniach, zosta\u0142y dos\u0142ownie upieczone przez s\u0142o\u0144ce. || W kontek\u015bcie \u015bmierci ma\u0142\u017c przywo\u0142ywane s\u0105 wypowiedzi innego badacza, biologa Christophera Harleya, kt\u00f3ry udokumentowa\u0142 w Bodega Bay w 2004 roku masowe \"ugotowanie ma\u0142\u017c\". - To coraz cz\u0119stsze zdarzenia i coraz bardziej dotkliwe - skwitowa\u0142. Zar\u00f3wno Harley, jak i Stones, podkre\u015blaj\u0105, \u017ce\u00a0w 2004 roku wymar\u0142o mniej ma\u0142\u017c ni\u017c teraz. || *Zmiana klimatu jest realna i odczuwamy j\u0105 ju\u017c tu i teraz. Je\u015bli chcesz zapobiega\u0107 jej skutkom, ale nie wiesz jak zacz\u0105\u0107, mo\u017cesz wesprze\u0107 Greenpeace, kt\u00f3re dzia\u0142a na rzecz rozwoju czystej energii i walczy z opiesza\u0142o\u015bci\u0105 polityk\u00f3w. WEJD\u0179 TUTAJ &gt;&gt;", "autor": "pawk", "tags": "klimat, ma\u0142\u017ce, upa\u0142, USA, Zmiana Klimatu"},
{"id": "24966293", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966293,pogoda-na-dzis-poniedzialek-8-lipca-dzis-w-calym-kraju-tylko.html", "date": "2019-07-08", "time": "05:30", "title": "            Pogoda na dzi\u015b - poniedzia\u0142ek 8 lipca. Dzi\u015b w ca\u0142ym kraju tylko 16-19 stopni            ", "lead": "Pogoda na dzi\u015b - poniedzia\u0142ek 8 lipca. Dzi\u015b meteorolodzy zapowiadaj\u0105 temperatury maksymalne w ci\u0105gu dnia od 16 stopni na Pomorzu do maksymalnie 19 stopni w po\u0142udniowo-wschodniej cz\u0119\u015bci kraju. Jak na lipiec b\u0119dzie wi\u0119c raczej ch\u0142odno.", "text": "Pogoda na dzi\u015b - poniedzia\u0142ek 8 lipca. Dzi\u015b meteorolodzy zapowiadaj\u0105 temperatury maksymalne w ci\u0105gu dnia od 16 stopni na Pomorzu do maksymalnie 19 stopni w po\u0142udniowo-wschodniej cz\u0119\u015bci kraju. Jak na lipiec b\u0119dzie wi\u0119c raczej ch\u0142odno. || Meteorolodzy ostrzegaj\u0105 dzi\u015b mieszka\u0144c\u00f3w centralnej i po\u0142udniowej Polski przed silnymi porywami wiatru, kt\u00f3re zaczn\u0105 pojawia\u0107 si\u0119 zw\u0142aszcza w drugiej cz\u0119\u015bci dnia. W wi\u0119kszo\u015bci kraju dodatkowo zapowiadane s\u0105 lokalne opady deszczu.\u00a0 || Najni\u017csza temperatura w ci\u0105gu dnia prognozowana jest w Gda\u0144sku i Olsztynie, gdzie b\u0119dzie kolejno 16 i 17 stopni. W wojew\u00f3dztwach zachodniopomorskim, wielkopolskim, dolno\u015bl\u0105skim, opolskim, \u015bl\u0105skim, kujawsko-pomorskim, mazowieckim i podlaskim meteorolodzy zapowiadaj\u0105 18 stopni. Najwy\u017csza temperatura, 19 stopni, przewidywana jest w pozosta\u0142ych regionach kraju. || Pogoda na dzi\u015b - poniedzia\u0142ek 8 lipca.\u00a0gazeta.pl || Na dzi\u015b synoptycy zapowiadaj\u0105 zachmurzenie du\u017ce i umiarkowane w ca\u0142ym kraju. Wi\u0119ksze rozpogodzenia mo\u017cliwe jedynie w wojew\u00f3dztwach lubuskim, wielkopolskim, dolno\u015bl\u0105skim, opolskim, \u0142\u00f3dzkim, \u015bl\u0105skim i ma\u0142opolskim. W pozosta\u0142ych regionach dodatkowo prognozowane s\u0105 przelotne opady deszczu. Na Pomorzu mo\u017cliwe tak\u017ce burze. W drugiej cz\u0119\u015bci dnia w centrum i na po\u0142udniu Polski prognozowane s\u0105 silne porywy wiatru do 60-70 km/h. || Chcesz wiedzie\u0107 wi\u0119cej? Czytaj: pogoda.gazeta.pl.", "autor": "NPK", "tags": "chmury, och\u0142odzenie, pogoda, prognoza pogody, wiatr"},
{"id": "24972993", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24972993,ukraina-donald-tusk-i-wolodymyr-zelenski-przeszli-pol-kilometra.html", "date": "2019-07-07", "time": "22:57", "title": "            Ukraina. Donald Tusk i Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski przeszli p\u00f3\u0142 kilometra za lini\u0119 rozdzia\u0142u si\u0142 w Donbasie            ", "lead": "Przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Donald Tusk i prezydent Ukrainy Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski wsp\u00f3lnie odwiedzili Zag\u0142\u0119bie Donieckie na wschodzie Ukrainy. Politycy wizytowali jedn\u0105 z miejscowo\u015bci s\u0105siaduj\u0105c\u0105 z terenami zaj\u0119tymi przez prorosyjskich separatyst\u00f3w.\u00a0", "text": "Przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Donald Tusk i prezydent Ukrainy Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski wsp\u00f3lnie odwiedzili Zag\u0142\u0119bie Donieckie na wschodzie Ukrainy. Politycy wizytowali jedn\u0105 z miejscowo\u015bci s\u0105siaduj\u0105c\u0105 z terenami zaj\u0119tymi przez prorosyjskich separatyst\u00f3w.\u00a0 || Donald Tusk i Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski odwiedzili miejscowo\u015b\u0107 Stanica \u0141uga\u0144ska znajduj\u0105c\u0105 si\u0119 w rejonie rozdzia\u0142u si\u0142. Politycy rozmawiali z ukrai\u0144skimi wojskowymi, obserwatorami OBWE oraz miejscow\u0105 ludno\u015bci\u0105 cywiln\u0105.\u00a0 || - (...). Tragedia nadal trwa, z katastrofalnymi konsekwencjami humanitarnymi dla lokalnej ludno\u015bci uwi\u0119zionej przez wojn\u0119 Rosji. Dobre spotkania z dzielnymi ukrai\u0144ski \u017co\u0142nierzami, obserwatorami OBWE i agencjami pomocy humanitarnej - czytamy na oficjalnej stronie szefa Rady Europejskiej Tusk.\u00a0 || Podczas wizyty, przewodnicz\u0105cemu Rady Europejskiej i prezydentowi Ukrainy zaprezentowano rezultaty prac grup rozminowuj\u0105cych - m.in. fragmenty rosyjskiego uzbrojenia znalezione na terytorium Donbasu.\u00a0 || Czytaj wi\u0119cej: Pierwsze spotkanie Dudy z Ze\u0142enskim. \"Polska wspiera euroatlantyckie aspiracje Ukrainy\" || Donald Tusk i Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski na linii frontu || Jak poinformowa\u0142a administracja prezydenta Ukrainy, Donald Tusk i Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski razem przeszli p\u00f3\u0142 kilometra w g\u0142\u0105b terytorium rozdzia\u0142u si\u0142 za ostatnim ukrai\u0144skim posterunkiem i obejrzeli zniszczony most s\u0142u\u017c\u0105cy miejscowej ludno\u015bci do przeprawy z tzw. \u0141uga\u0144skiej Republiki Ludowej na tereny kontrolowane przez si\u0142y rz\u0105dowe.\u00a0 || Jutro w Kijowie Donald Tusk we\u017amie udzia\u0142 w szczycie Ukraina - Unia Europejska.", "autor": "IAR, MA", "tags": "Donald Tusk, donbas, Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski"},
{"id": "24973104", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973104,pis-z-40-procentowym-poparciem-partie-dogania-zjednoczona-opozycja.html", "date": "2019-07-08", "time": "07:28", "title": "            PiS z 40-procentowym poparciem. Parti\u0119 dogania Zjednoczona Opozycja, ale tylko w szerokiej koalicji            ", "lead": "PiS wyprzedza swoich konkurent\u00f3w politycznych o trzy punkty procentowe - wynika z ostatniego sonda\u017cu Kantar dla Radia ZET. Opozycja musi i\u015b\u0107 jednak w jednym, wsp\u00f3lnym bloku. ", "text": "PiS wyprzedza swoich konkurent\u00f3w politycznych o trzy punkty procentowe - wynika z ostatniego sonda\u017cu Kantar dla Radia ZET. Opozycja musi i\u015b\u0107 jednak w jednym, wsp\u00f3lnym bloku.  || Jak informuje Radio ZET, 40 proc. badanych chce w jesiennych wyborach parlamentarnych g\u0142osowa\u0107 na PiS. Niewiele mniej, bo 37 proc. os\u00f3b chcia\u0142oby g\u0142osowa\u0107 na Zjednoczon\u0105 Opozycj\u0119, ale tylko je\u015bli w koalicji znalaz\u0142yby si\u0119 PSL i SLD.\u00a0 || Gdyby za\u015b partie posz\u0142y do wybor\u00f3w osobno, PO otrzyma\u0142aby 26 proc. poparcia, Wiosna - 6 proc., a PSL i SLD znalaz\u0142by si\u0119 pod progiem. Do Sejmu mia\u0142by szanse dosta\u0107 si\u0119 te\u017c Kukiz'15 (nie podano wyniku procentowego ugrupowania). || Wed\u0142ug badania Kantar a\u017c 77 proc. os\u00f3b deklaruje ch\u0119\u0107 udzia\u0142u w wyborach.\u00a0 || Sonda\u017c przeprowadzono\u00a03-4 lipca 2019 roku na 1000-osobowej pr\u00f3bie doros\u0142ych mieszka\u0144c\u00f3w Polski.", "autor": "WB", "tags": "Grzegorz Schetyna, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, PiS, PO, PSL, Robert Biedro\u0144, SLD"},
{"id": "24973101", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973101,wprost-bunt-w-platformie-schetyna-rozwaza-samodzielny-start.html", "date": "2019-07-08", "time": "07:49", "title": "            \"Wprost\". \"Cichy bunt\" w Platformie. Schetyna rozwa\u017ca samodzielny start            ", "lead": "W\u015br\u00f3d dzia\u0142aczy Platformy Obywatelskiej podni\u00f3s\u0142 si\u0119 \"cichy bunt\" - ustali\u0142 \"Wprost\" w zakulisowych rozmowach z politykami tej formacji. S\u0142abe prognozy wyborcze oraz stare animozje sprawiaj\u0105, \u017ce samodzielny start PO w jesiennych wyborach parlamentarnych jest coraz bardziej prawdopodobny.", "text": "W\u015br\u00f3d dzia\u0142aczy Platformy Obywatelskiej podni\u00f3s\u0142 si\u0119 \"cichy bunt\" - ustali\u0142 \"Wprost\" w zakulisowych rozmowach z politykami tej formacji. S\u0142abe prognozy wyborcze oraz stare animozje sprawiaj\u0105, \u017ce samodzielny start PO w jesiennych wyborach parlamentarnych jest coraz bardziej prawdopodobny. || Jak donosi \"Wprost\", kierownictwo Platformy Obywatelskiej zleci\u0142o w ostatnich dniach wewn\u0119trzne badania dotycz\u0105ce poparcia dla partii w dw\u00f3ch wariantach na jesienne wybory. W pierwszym z nich PO startuje w koalicji z SLD i osi\u0105ga wynik 38 proc., w drugim za\u015b do wybor\u00f3w idzie sama - w\u00f3wczas mo\u017ce liczy\u0107 na 31 proc. g\u0142os\u00f3w. W obu przypadkach przegrywa z PiS. || Czytaj wi\u0119cej:\u00a0PSL chce koalicji, ale bez lewicy. W SLD puszczaj\u0105 nerwy: Mam do\u015b\u0107 czekania w przedpokoju Schetyny || Walka o mandaty || Wed\u0142ug ustale\u0144 \"Wprost\", Sojusz Lewicy Demokratycznej postawi\u0142 Platformie Obywatelskiej zaporowe warunki: w przypadku koalicji jego kandydaci mieliby otrzyma\u0107\u00a020 proc. pierwszych, drugich i\u00a0trzecich miejsc na\u00a0listach. Perspektywa oddania miejsc na listach dla polityk\u00f3w Sojuszu zniech\u0119ca polityk\u00f3w PO do wchodzenia w koalicj\u0119. - \u017b\u0105dania Sojuszu doprowadzi\u0142yby do\u00a0tego, \u017ce\u00a0zamiast zostawi\u0107 sobie mo\u017cliwe do\u00a0zdobycia 130 mandat\u00f3w w\u00a0koalicji musieliby\u015bmy odda\u0107 30 SLD, i\u00a0kilka Inicjatywie Polskiej, nie\u00a0wliczaj\u0105c w\u00a0to Nowoczesnej, kt\u00f3ra jest w\u00a0naszym klubie parlamentarnym. W\u00a0ten spos\u00f3b Platforma Obywatelska sko\u0144czy z\u00a090 mandatami - m\u00f3wi polityk PO. || Czytaj wi\u0119cej:\u00a0Rzesz\u00f3w. Tadeusz Ferenc rzuci\u0142 legitymacj\u0105 SLD. Powodem \"rozbie\u017cno\u015b\u0107 stanowisk\" w sprawie miasta || Wed\u0142ug informacji \"Wprost\" w regionalnych strukturach Platformy Obywatelskiej koncepcja wsp\u00f3lnego startu z SLD budzi silny op\u00f3r, tak\u017ce z powodu historycznych zasz\u0142o\u015bci. Gazeta podaje tutaj m.in. przyk\u0142ad Bogus\u0142awa Sonika (dawny dzia\u0142acz opozycyjny), kt\u00f3ry ma nie\u00a0zgadza\u0107 si\u0119 na\u00a0kandydowanie z\u00a0Krakowa na\u00a0jednej li\u015bcie z\u00a0Joann\u0105 Senyszyn, by\u0142\u0105 cz\u0142onkini\u0105 PZPR.\u00a0 || Sprawy komplikuj\u0105 te\u017c\u00a0negocjacje PO z PSL. Ludowcy deklaruj\u0105, \u017ce chc\u0105 p\u00f3j\u015b\u0107 na wybory parlamentarne w koalicji z PO, ale bez SLD i Wiosny. Tymczasem w czwartek Marek Biernacki i Jacek Tomczak z PO ju\u017c przeszli do PSL. Razem z nimi do ludowc\u00f3w do\u0142\u0105czy\u0142 Rados\u0142aw Lubczyk z Nowoczesnej. Podobne propozycje otrzymali te\u017c inni politycy PO.", "autor": "aplk", "tags": "Grzegorz Schetyna, platforma obywatelska, PO, SLD, sojusz lewicy demokratycznej, wybory parlamentarne 2019"},
{"id": "24973113", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973113,wiceminister-kultury-chce-walczyc-z-fake-newsami-z-odsiecza.html", "date": "2019-07-08", "time": "09:12", "title": "            Wiceminister kultury chce walczy\u0107 z fake newsami. Pom\u00f3c maj\u0105 media publiczne. \"Tam s\u0105 profesjonali\u015bci\"            ", "lead": "Wiceminister kultury Pawe\u0142 Lewandowski na konwencji programowej PiS stwierdzi\u0142, \u017ce najlepiej do walki z \"fake newsami i postprawd\u0105\" nadaj\u0105 si\u0119 media publiczne. - Tam s\u0105 rzetelni profesjonali\u015bci, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 rozbrajali ka\u017cd\u0105 nieprawd\u0119, ka\u017cde k\u0142amstwo, kt\u00f3re si\u0119 pojawia - zapewnia\u0142. Jak doda\u0142, w Polsce brakuje... angloj\u0119zycznej b\u0105d\u017a rosyjskoj\u0119zycznej stacji, kt\u00f3ra szerzy\u0142aby przekaz TVP na arenie mi\u0119dzynarodowej.", "text": "Wiceminister kultury Pawe\u0142 Lewandowski na konwencji programowej PiS stwierdzi\u0142, \u017ce najlepiej do walki z \"fake newsami i postprawd\u0105\" nadaj\u0105 si\u0119 media publiczne. - Tam s\u0105 rzetelni profesjonali\u015bci, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 rozbrajali ka\u017cd\u0105 nieprawd\u0119, ka\u017cde k\u0142amstwo, kt\u00f3re si\u0119 pojawia - zapewnia\u0142. Jak doda\u0142, w Polsce brakuje... angloj\u0119zycznej b\u0105d\u017a rosyjskoj\u0119zycznej stacji, kt\u00f3ra szerzy\u0142aby przekaz TVP na arenie mi\u0119dzynarodowej. || W weekend w Katowicach odby\u0142a si\u0119 konwencja programowa Prawa i Sprawiedliwo\u015bci \"My\u015bl\u0105c Polska\". Dwukrotnie wyst\u0105pi\u0142 na niej Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, kt\u00f3ry zapowiada\u0142, \u017ce PiS musi odrzuci\u0107 \"wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a\" i zapewnia\u0142, \u017ce jego partia \"jest formacj\u0105 demokratyczn\u0105, a historycy kiedy\u015b to zauwa\u017c\u0105\". Opr\u00f3cz wyst\u0105pie\u0144 prezesa partii, na konwencj\u0119\u00a0sk\u0142ada\u0142o si\u0119 w sumie szesna\u015bcie sesji tematycznych i ponad osiemdziesi\u0105t\u00a0prelekcji na tematy zwi\u0105zane z rynkiem pracy, gospodark\u0105, energetyk\u0105 czy kultur\u0105.\u00a0 || Podczas konwencji przemawia\u0142 m.in. wiceminister kultury Pawe\u0142 Lewandowski, kt\u00f3ry zabra\u0142 g\u0142os w ramach panelu \"Los medi\u00f3w w Polsce\". Jak stwierdzi\u0142, g\u0142\u00f3wne wyzwanie stoj\u0105ce przed wsp\u00f3\u0142czesnymi mediami to \"przede wszystkim walka z postprawd\u0105 i fake newsami\". Przekonywa\u0142,\u00a0\u017ce rozwi\u0105zania w tym zakresie b\u0119d\u0105 przygotowywane wsp\u00f3lnie z Ministerstwem Cyfryzacji, a po chwili doda\u0142, \u017ce najskuteczniejsze w walce z fake newsami i k\u0142amstwem s\u0105 media publiczne. || - m\u00f3wi\u0142 Lewandowski. Jak doda\u0142, dzisiejszy przekaz generowany przez TVP dociera jedynie do polskich odbiorc\u00f3w, ale wkr\u00f3tce ma si\u0119 to zmieni\u0107. Zapowiedzia\u0142, \u017ce PiS stawia przed sob\u0105 wyzwanie, powo\u0142anie kana\u0142\u00f3w, kt\u00f3re\u00a0b\u0119d\u0105 dociera\u0142y do odbiorc\u00f3w na arenie mi\u0119dzynarodowej i komunikowa\u0142y - jak okre\u015bli\u0142 - \"nasze intencje i nasze racje\".\u00a0 || - przekonywa\u0142 wiceminister kultury, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce w mediach liczy si\u0119 przede wszystkim rzetelno\u015b\u0107.\u00a0 || Przypomnijmy, \u017ce stworzenie nowej telewizji, kt\u00f3ra \"powie prawd\u0119 o Polsce\" zapowiedzia\u0142\u00a0niedawno premier Mateusz Morawiecki. Centrum Informacyjne Rz\u0105du poinformowa\u0142o\u00a0w\u00f3wczas, \u017ce\u00a0wst\u0119pne prace zwi\u0105zane z uruchomieniem obcoj\u0119zycznej ju\u017c ruszy\u0142y, a ich realizacja mia\u0142aby si\u0119 rozpocz\u0105\u0107 po zdobyciu przez PiS drugiej kadencji.", "autor": "kn", "tags": "fake news, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, media, pawe\u0142 lewandowski, TVP"},
{"id": "24973251", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24973251,libia-atak-rakietowy-na-lotnisko-w-trypolisie-ranne-zostaly.html", "date": "2019-07-08", "time": "08:41", "title": "            Libia. Atak rakietowy na lotnisko w Trypolisie. Ranne zosta\u0142y trzy osoby            ", "lead": "Trzech pracownik\u00f3w lotniska zosta\u0142o rannych w wyniku ataku rakietowego, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na mi\u0119dzynarodowym lotnisku Mitiga w Trypolisie. Z komunikatu wydanego przez w\u0142adze portu lotniczego wynika, \u017ce pociski trafi\u0142y w samolot linii lotniczych Afriqiyah. ", "text": "Trzech pracownik\u00f3w lotniska zosta\u0142o rannych w wyniku ataku rakietowego, do kt\u00f3rego dosz\u0142o na mi\u0119dzynarodowym lotnisku Mitiga w Trypolisie. Z komunikatu wydanego przez w\u0142adze portu lotniczego wynika, \u017ce pociski trafi\u0142y w samolot linii lotniczych Afriqiyah.  || O zdarzeniu informuje m.in. portal alarabiya.net. Zgodnie z komunikatem wydanym przez w\u0142adze lotniska i opublikowanym na Facebooku, nie ma ju\u017c utrudnie\u0144 w dzia\u0142aniu tego portu. Przez kilka godzin po ataku przestrze\u0144 powietrzna nad lotniskiem musia\u0142a zosta\u0107 ca\u0142kowicie zamkni\u0119ta. || Do ataku dosz\u0142o w niedziel\u0119 wieczorem. Na jedyny czynny port lotniczy w Trypolisie spad\u0142y pociski rakietowe. W wyniku zdarzenia rannych zosta\u0142o trzech pracownik\u00f3w lotniska, kt\u00f3rzy znajdowali si\u0119 niedaleko samolotu linii Afriqiyah. Maszyna zosta\u0142a do\u015b\u0107 powa\u017cnie uszkodzona. || Samoloty, kt\u00f3re mia\u0142y l\u0105dowa\u0107 na lotnisku Mitiga zosta\u0142y przekierowane na inne lotnisko. Jak podaje Al-arabiya nie jest to pierwszy incydent rakietowy w tym porcie lotniczym. Od trzech miesi\u0119cy port w Trypolisie jest systematycznie atakowany przez samozwa\u0144cz\u0105 Libijsk\u0105 Armi\u0119 Narodow\u0105 kierowan\u0105 przez prorosyjskiego genera\u0142a Chalifa Haftara. ANL kontroluje niekt\u00f3re ze wschodnich teren\u00f3w Libii, ma poparcie rz\u0105d\u00f3w Egiptu i pa\u0144stw Zatoki Perskiej.\u00a0 || Od 2011 roku i obaleniu dyktatury Muammara Kadafiego w Libii dzia\u0142aj\u0105 dwie, zwalczaj\u0105ce si\u0119 si\u0142y. Jedna z nich kontroluje zachodnie tereny - jest to rz\u0105d jedno\u015bci narodowej Maustafy as-Sarad\u017ca, wspierany przez spo\u0142eczno\u015b\u0107 narodow\u0105 w tym si\u0142y Organizacji Narod\u00f3w Zjednoczonych. Wsch\u00f3d kraju kontrolowany jest przez samozwa\u0144cz\u0105 Libijsk\u0105 Armi\u0119 Narodow\u0105.", "autor": "NPK", "tags": "atak rakietowy, Libia, lotnisko, Trypolis"},
{"id": "24973288", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973288,jaroslaw-gowin-to-ze-europoslowie-pis-nie-wstali-do-hymnu.html", "date": "2019-07-08", "time": "09:43", "title": "            Jaros\u0142aw Gowin: To, \u017ce europos\u0142owie PiS nie wstali do hymnu UE, to b\u0142\u0119dna decyzja            ", "lead": "- Je\u015bli to by\u0142a \u015bwiadoma decyzja, to moim zdaniem by\u0142a to decyzja b\u0142\u0119dna - powiedzia\u0142 Jaros\u0142aw Gowin, komentuj\u0105c zachowanie europos\u0142\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3rzy nie wstali na pierwszym posiedzeniu plenarnym Parlamentu Europejskiego, gdy odegrano \"Od\u0119 do rado\u015bci\".", "text": "- Je\u015bli to by\u0142a \u015bwiadoma decyzja, to moim zdaniem by\u0142a to decyzja b\u0142\u0119dna - powiedzia\u0142 Jaros\u0142aw Gowin, komentuj\u0105c zachowanie europos\u0142\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3rzy nie wstali na pierwszym posiedzeniu plenarnym Parlamentu Europejskiego, gdy odegrano \"Od\u0119 do rado\u015bci\". || Wicepremier Jaros\u0142aw Gowin by\u0142 go\u015bciem programu #Newsroom na antenie Polsat News. Zosta\u0142 zapytany m.in. o zachowanie europos\u0142\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3rzy podczas wtorkowej inauguracji\u00a0nowego Parlamentu Europejskiego w Strasburgu nie wstali z krzese\u0142 podczas\u00a0odgrywania \"Ody do rado\u015bci\", kt\u00f3ra\u00a0jest hymnem Europy,\u00a0przyj\u0119tym przez Rad\u0119 Europy i Uni\u0119 Europejsk\u0105. || -\u00a0Je\u015bli to by\u0142a \u015bwiadoma decyzja, to moim zdaniem by\u0142a to decyzja b\u0142\u0119dna, z ca\u0142ym szacunkiem dla prawa poszczeg\u00f3lnych europos\u0142\u00f3w do wyra\u017cania swojego takiego b\u0105d\u017a innego stosunku do tego, co na wyrost jest nazywane hymnem Unii Europejskiej - powiedzia\u0142 Jaros\u0142aw Gowin. Wiceminister zaznaczy\u0142, \u017ce europos\u0142owie powinni byli wsta\u0107 \"ze wzgl\u0119d\u00f3w kulturowych\".\u00a0 || Przypomnijmy, \u017ce podczas pierwszego posiedzenia Parlamentu Europejskiego, kt\u00f3re rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 od odegrania \"Ody do rado\u015bci\", przewodnicz\u0105cy PE\u00a0poprosi\u0142 wszystkich o powstanie. Dw\u00f3ch polskich reprezentant\u00f3w nie wsta\u0142o - byli to Anna Zalewska i Witold Waszczykowski z Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. || By\u0142a minister edukacji narodowej\u00a0oznajmi\u0142a w rozmowie\u00a0dla TVN 24, \u017ce jej zachowanie by\u0142o \"po prostu nieporozumieniem, a nie demonstracj\u0105\". Anna Zalewska t\u0142umaczy\u0142a tak\u017ce, \u017ce Polska nie podpisa\u0142a\u00a0deklaracji numer 52 Traktatu lizbo\u0144skiego, kt\u00f3ra stwierdza, \u017ce \"Oda do rado\u015bci\" to pie\u015b\u0144 wsp\u00f3lnotowa. || - W zwi\u0105zku z tym mog\u0119 tylko wyrazi\u0107 ubolewanie, \u017ce r\u00f3\u017cnorako zosta\u0142o to odczytane. Ka\u017cdy, kto poczu\u0142 si\u0119 w jakikolwiek spos\u00f3b dotkni\u0119ty, niech poczuje si\u0119 przeze mnie przeproszony - skomentowa\u0142a Zalewska. || Zachowanie Witolda Waszczykowskiego t\u0142umaczy\u0142 z kolei Joachim Brudzi\u0144ski, m\u00f3wi\u0105c, \u017ce\u00a0by\u0142y minister spraw zagranicznych\u00a0ma kontuzj\u0119 nogi. || - Przez ostatnie dni towarzyszy\u0142em panu ministrowi Witoldowi Waszczykowskiemu, wiem, \u017ce dla niego to nie jest temat przyjemny i nawet si\u0119 irytuje, je\u017celi si\u0119 o tym m\u00f3wi, ale ma olbrzymie problemy z poruszaniem. (...) Wiem, jakim b\u00f3lem okupuje ka\u017cdy ruch -\u00a0s\u0142owa\u00a0Joachima Brudzi\u0144skiego cytuje \"Rzeczpospolita\".\u00a0", "autor": "UZ", "tags": "anna zalewska, Jaros\u0142aw Gowin, oda do rado\u015bci, Parlament Europejski, PiS, unia europejska, Witold Waszczykowski"},
{"id": "24972687", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24972687,wybory-parlamentarne-w-grecji-wyniki-exit-poll-nowa-demokracja.html", "date": "2019-07-07", "time": "18:36", "title": "            Wybory parlamentarne w Grecji. Wyniki exit poll: Nowa Demokracja pokonuje rz\u0105dz\u0105c\u0105 Syriz\u0119            ", "lead": "Sonda\u017ce exit poll daj\u0105 w Grecji zwyci\u0119stwo partii Nowa Demokracja, kt\u00f3rej przewodzi Kiriakos Micotakis, potencjalny przysz\u0142y premier kraju. Chadecy zanotowali oko\u0142o 40 proc. g\u0142os\u00f3w, pozostawiaj\u0105c rz\u0105dz\u0105c\u0105 Syriz\u0119 daleko w tyle - partia premiera Aleksisa Ciprasa otrzyma\u0142a ok. 28,5 proc. g\u0142os\u00f3w.", "text": "Sonda\u017ce exit poll daj\u0105 w Grecji zwyci\u0119stwo partii Nowa Demokracja, kt\u00f3rej przewodzi Kiriakos Micotakis, potencjalny przysz\u0142y premier kraju. Chadecy zanotowali oko\u0142o 40 proc. g\u0142os\u00f3w, pozostawiaj\u0105c rz\u0105dz\u0105c\u0105 Syriz\u0119 daleko w tyle - partia premiera Aleksisa Ciprasa otrzyma\u0142a ok. 28,5 proc. g\u0142os\u00f3w. || O godz. 18 w Grecji zamkni\u0119to lokale wyborcze, a media zacz\u0119\u0142y publikowa\u0107 wyniki exit poll niedzielnych wybor\u00f3w parlamentarnych. Te daj\u0105 zwyci\u0119stwo chadeckiej Nowej Demokracji, kt\u00f3ra w badaniach zanotowa\u0142a od 38 do 42 procent g\u0142os\u00f3w.\u00a0Na czele ND stoi Kiriakos Micotakis, kt\u00f3ry jest potencjalnym kandydatem partii na premiera Grecji. || Lewicowa Syriza premiera Aleksisa Ciprasa uzyska\u0142a od 26,5 do 30,5 procent g\u0142os\u00f3w. Zgodnie z pierwszym exit poll Nowa Demokracja uzyska\u0142a wystarczaj\u0105c\u0105 przewag\u0119 i b\u0119dzie mog\u0142a samodzielnie rz\u0105dzi\u0107. || Na trzecim miejscu z du\u017c\u0105 r\u00f3\u017cnic\u0105 plasuje si\u0119 socjalistyczny Ruch na rzecz Zmiany (Kinal). Uzyska\u0142 on od 6 do 8 procent g\u0142os\u00f3w. Tu\u017c za nim jest partia komunistyczna KKE i radykalnie lewicowa MERA25 - nowo powsta\u0142a partia, kt\u00f3r\u0105 za\u0142o\u017cy\u0142 by\u0142y minister finans\u00f3w w rz\u0105dzie Aleksisa Tsiprasa, Janis Varufakis. || Na wej\u015bcie do parlamentu maj\u0105 te\u017c szanse neonazistowski Z\u0142oty \u015awit i skrajnie prawicowa prorosyjska partia Greckie Rozwi\u0105zanie. || Po raz pierwszy w Grecji do urn poszli 17-latkowie po tym, jak obni\u017cono wiek wyborczy. Razem uprawnionych do g\u0142osowania by\u0142o blisko dziesi\u0119\u0107 milion\u00f3w os\u00f3b. || - Mamy jasne zwyci\u0119stwo Nowej Demokracji. [...] Zobaczmy jak z niego skorzystaj\u0105 - powiedzia\u0142 sekretarz Panos Skurletis. Partia Kyriakosa Mitsotakisa, wed\u0142ug przewidywa\u0144 zajmie od 155 do 167 miejsc w 300-osobowym parlamencie przy oko\u0142o 40-procentowym poparciu. || Ust\u0119puj\u0105ca SYRIZA uzyska\u0142a o maksymalnie 82 mandaty. || Centrowo-liberalna Nowa Demokracja zapowiada du\u017ce zmiany wobec rz\u0105d\u00f3w Tsiprasa. Zwyci\u0119zcy wybor\u00f3w obiecuj\u0105 obni\u017cenie podatk\u00f3w i stworzenie wielu miejsc pracy. || - Wyniki nak\u0142adaj\u0105 na nas wielk\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107. Grecja wchodzi w now\u0105 er\u0119, pozostawiaj\u0105c za sob\u0105 kryzys i wszystkie jego objawy: napi\u0119cia, podzia\u0142y i toksyczn\u0105 retoryk\u0119 - komentuj\u0105 rezultaty wybor\u00f3w przedstawiciele Nowej Demokracji.", "autor": "pawk, IAR", "tags": "Aleksis Tsipras, Grecja, Kiriakos Micotakis, Syriza"},
{"id": "24973249", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973249,koniec-prawnej-batalii-wokol-kampanii-sprawiedliwe-sady-sad.html", "date": "2019-07-08", "time": "09:56", "title": "            S\u0105d zdecydowa\u0142. Koniec kilkuletniej batalii prawnej wok\u00f3\u0142 kampanii \"Sprawiedliwe s\u0105dy\"            ", "lead": "S\u0105d Okr\u0119gowy odrzuci\u0142 apelacj\u0119 Polskiej Fundacji Narodowej ws. orzeczenia dotycz\u0105cego  finansowania kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\", kt\u00f3re uznane zosta\u0142o wcze\u015bniej za niezgodne z celami statutowymi Fundacji. ", "text": "S\u0105d Okr\u0119gowy odrzuci\u0142 apelacj\u0119 Polskiej Fundacji Narodowej ws. orzeczenia dotycz\u0105cego  finansowania kampanii \"Sprawiedliwe S\u0105dy\", kt\u00f3re uznane zosta\u0142o wcze\u015bniej za niezgodne z celami statutowymi Fundacji.  || 26 czerwca S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie odrzuci\u0142 apelacj\u0119 PFN w zwi\u0105zku z wcze\u015bniejszym postanowieniem S\u0105du Rejonowego stwierdzaj\u0105cym, \u017ce dzia\u0142ania Fundacji polegaj\u0105ce na finansowaniu kampanii medialnej pod nazw\u0105 \"Sprawiedliwe S\u0105dy\" by\u0142y niezgodne z jej celami okre\u015blonymi w statucie. || Nast\u0119pnego dnia po odrzuceniu przez s\u0105d apelacji \u00f3wczesny\u00a0prezes PFN Filip Rdesi\u0144ski z\u0142o\u017cy\u0142 rezygnacj\u0119. Jak twierdzi\u0142, decyzja ta by\u0142a \"podyktowana wzgl\u0119dami zawodowymi\". || W trakcie trwaj\u0105cej kilka lat prawnej batalii PFN stara\u0142a si\u0119 dowie\u015b\u0107, \u017ce publiczne pi\u0119tnowanie s\u0119dzi\u00f3w jest \"promocj\u0105 i ochron\u0105 wizerunku Rzeczypospolitej Polskiej i jej gospodarki\". W listopadzie 2018 r. S\u0105d Rejonowy stwierdzi\u0142, \u017ce \"podejmowane w trakcie tej kampanii dzia\u0142ania nie tylko nie promuj\u0105 i nie chroni\u0105 wizerunku Rzeczypospolitej Polskiej, ale wr\u0119cz przeciwnie wizerunek ten znacznie os\u0142abiaj\u0105\". Zdaniem s\u0105du kampania kreowa\u0142a \"wy\u0142\u0105cznie negatywny, oparty na jednostkowych przypadkach, obraz w\u0142adzy s\u0105downiczej\". || W kwietniu br. do S\u0105du Okr\u0119gowego wp\u0142yn\u0119\u0142a apelacja Polskiej Fundacji Narodowej. Apelacja zosta\u0142a z\u0142o\u017cona ju\u017c w grudniu, jednak, jak informuje stacja, PFN, najwyra\u017aniej przez pomy\u0142k\u0119, ui\u015bci\u0142a 30 zamiast 40 z\u0142 op\u0142aty s\u0105dowej. S\u0105d wezwa\u0142 fundacj\u0119 do zap\u0142aty pozosta\u0142ej kwoty, co wyd\u0142u\u017cy\u0142o ca\u0142\u0105 procedur\u0119. Gdy sprawy finansowe zosta\u0142y ju\u017c w pe\u0142ni uregulowane, apelacja zosta\u0142a skierowana do rozpatrzenia. || PFN w uzasadnieniu do apelacji wskazywa\u0142a, \u017ce nie zgadza si\u0119 z orzeczeniem S\u0105du Rejonowego. Fundacja twierdzi\u0142a m.in., \u017ce s\u0105d nie opar\u0142 swojej oceny na \"\u017cadnych mierzalnych, konkretnych, obiektywnych i fachowych okoliczno\u015bciach\". T\u0142umaczy\u0142a tak\u017ce, \u017ce \"konieczne by\u0142o podj\u0119cie kampanii medialnej rzetelnie wyja\u015bniaj\u0105cej rzeczywist\u0105 istot\u0119, tre\u015b\u0107 i zakres zmian prawnych\". || Fundacja sugerowa\u0142a tak\u017ce, \u017ce nie mo\u017ce ponosi\u0107 pe\u0142nej odpowiedzialno\u015bci za kszta\u0142t kampanii, kt\u00f3r\u0105 opracowa\u0142a sp\u00f3\u0142ka Solvere. \"Gdyby taki zarzut by\u0142 s\u0142uszny, to np. Polski Instytut Sztuki Filmowej powinien ponie\u015b\u0107 konsekwencje sfinansowania filmu \"Kler\" W. Smarzowskiego, bowiem jego przekaz tak\u017ce by\u0142 nakierowany na uwypuklenie jednostkowych przypadk\u00f3w nadu\u017cy\u0107 w\u015br\u00f3d duchowie\u0144stwa\" - twierdzili przedstawiciele PFN. || 26 czerwca S\u0105d Okr\u0119gowy zaj\u0105\u0142 si\u0119 spraw\u0105 i apelacj\u0119 PFN oddali\u0142. || \"Sprawiedliwe s\u0105dy\" to kampania zlecona przez PFN sp\u00f3\u0142ce Solvere w 2017 r. Mia\u0142a w za\u0142o\u017ceniu przekona\u0107 Polak\u00f3w do s\u0105dowej reformy wprowadzanej przez PiS. Za finansowanie odpowiada\u0142a m.in. Polska Fundacja Narodowa - powo\u0142ana do promocji Polski za granic\u0105, otrzymuj\u0105ca dotacje od sp\u00f3\u0142ek Skarbu Pa\u0144stwa. Opozycja krytykowa\u0142a kampani\u0119 za stronniczo\u015b\u0107. || Kampania \"Sprawiedliwe s\u0105dy\" zosta\u0142a sfinansowana przez PFN za kwot\u0119 ok. 10 mln z\u0142.", "autor": "aplk", "tags": "polska fundacja narodowa, sprawiedliwe s\u0105dy"},
{"id": "24973302", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24973302,wielka-brytania-policja-poszukuje-mezczyzn-ktorzy-mieli-porwac.html", "date": "2019-07-08", "time": "09:46", "title": "            Wielka Brytania. Porwali i torturowali Polaka w Anglii. Policja wytypowa\u0142a dw\u00f3ch sprawc\u00f3w            ", "lead": "Policja hrabstwa West Midlands w \u015brodkowo-zachodniej Anglii opublikowa\u0142a nagranie, na kt\u00f3rym wida\u0107 dw\u00f3ch poszukiwanych m\u0119\u017cczyzn. S\u0105 oni podejrzewani o porwanie i torturowanie 45-letniego Polaka. ", "text": "Policja hrabstwa West Midlands w \u015brodkowo-zachodniej Anglii opublikowa\u0142a nagranie, na kt\u00f3rym wida\u0107 dw\u00f3ch poszukiwanych m\u0119\u017cczyzn. S\u0105 oni podejrzewani o porwanie i torturowanie 45-letniego Polaka.  || 27 marca 45-letni Tomasz Samel zosta\u0142 porwany sprzed swojego domu w Birmingham. Wed\u0142ug ustale\u0144 policji m\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 wci\u0105gni\u0119ty do bia\u0142ej furgonetki marki peugeot boxer o numerach rejestracyjnych OY55 MVT. Po zg\u0142oszeniu na policj\u0119 funkcjonariusze starali si\u0119 namierzy\u0107 samoch\u00f3d, kt\u00f3ry widziany by\u0142 w okolicach Oxfordshire i Bristolu. || M\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 odnaleziony przez patrol policji w miejscowo\u015bci Bickerstaffe w hrabstwie Lancashire, kt\u00f3re znajduje si\u0119 oko\u0142o 130 kilometr\u00f3w od \u00f3wczesnego miejsca zamieszkania Polaka. 45-latek mia\u0142 poparzon\u0105 znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 cia\u0142a. M\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 natychmiast przewieziony do szpitala, gdzie zmar\u0142 par\u0119 miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej. || Policja zdecydowa\u0142a si\u0119 udost\u0119pni\u0107 wizerunki podejrzewanych o porwanie i torturowanie Polaka. Na nagraniu z monitoringu stacji benzynowej wida\u0107, jak poszukiwani kupuj\u0105 kamizelki odblaskowe. Najprawdopodobniej mia\u0142y one wzbudzi\u0107 zaufanie Polaka. || Detektyw prowadz\u0105ca t\u0119 spraw\u0119 Anastasia Miller zaapelowa\u0142a do wszystkich os\u00f3b, maj\u0105cych informacje na temat poszukiwanych m\u0119\u017cczyzn, o zg\u0142aszanie si\u0119 na policj\u0119 - To by\u0142a absolutnie okropna napa\u015b\u0107 i ci\u0119\u017cko pracujemy \u017ceby zrozumie\u0107, co i dlaczego zasz\u0142o tamtego dnia. Policja zapewnia wszystkim informatorom pe\u0142n\u0105 anonimowo\u015b\u0107. Zg\u0142oszenia mo\u017cna kierowa\u0107 za po\u015brednictwem live-chat na stronie\u00a0west-midlands.police.uk.\u00a0", "autor": "NPK", "tags": "morderstwo, policja, poszukiwania, Wielka Brytania"},
{"id": "24971767", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24971767,jacek-karnowski-my-po-prostu-nie-chcemy-sie-dac-wykastrowac.html", "date": "2019-07-08", "time": "11:01", "title": "            Jacek Karnowski: my po prostu nie chcemy si\u0119 da\u0107 wykastrowa\u0107            ", "lead": "- My samorz\u0105dowcy po prostu nie chcemy si\u0119 da\u0107 wykastrowa\u0107. Nie chcemy by\u0107 prezydentami, w\u00f3jtami, burmistrzami na pokaz, jedynie z \u0142a\u0144cuchami na szyi, do kt\u00f3rych PiS chce przypi\u0105\u0107 smycz - m\u00f3wi dla Gazeta.pl Jacek Karnowski, prezydent Sopotu.", "text": "- My samorz\u0105dowcy po prostu nie chcemy si\u0119 da\u0107 wykastrowa\u0107. Nie chcemy by\u0107 prezydentami, w\u00f3jtami, burmistrzami na pokaz, jedynie z \u0142a\u0144cuchami na szyi, do kt\u00f3rych PiS chce przypi\u0105\u0107 smycz - m\u00f3wi dla Gazeta.pl Jacek Karnowski, prezydent Sopotu. || Jacek G\u0105dek: - Ujm\u0119 dosadnie emocj\u0119 spo\u0142eczn\u0105 wok\u00f3\u0142 opozycji: \"zaraz wybory, a wy jeste\u015bcie w d\u2026\". Pan te\u017c tak czuje? || Jacek Karnowski: - Czuj\u0119, \u017ce mamy czas ci\u0119\u017ckiej pracy. Czas rozm\u00f3w z koalicjantami oraz rozm\u00f3w z lud\u017ami. Nie dzia\u0142amy jak partia wodzowska z jedynym s\u0142usznym przekazem. Jako samorz\u0105dowiec i cz\u0142owiek pragmatyczny jestem mo\u017ce przyzwyczajony do troch\u0119 szybszych dzia\u0142a\u0144 ni\u017c dzisiejszej opozycji. Ale budowa koalicji i przygotowanie dobrego dla wszystkich Polak\u00f3w programu wymaga czasu. || W grupie samorz\u0105dowc\u00f3w przygotowali\u015bmy 21 postulat\u00f3w - one s\u0105 aktualne bez wzgl\u0119du na to, kto wygrywa wybory. Podobnie od kilku miesi\u0119cy szykowali\u015bmy kandydat\u00f3w w wyborach do Senatu, by zaproponowa\u0107 ich Platformie i PSL-owi, bo o takich koalicjantach marzymy. Mamy kandydat\u00f3w do Senatu w tych okr\u0119gach, gdzie senator\u00f3w ma PiS. My jako samorz\u0105dowcy jeste\u015bmy gotowi. Jak najszybciej powinno doj\u015b\u0107 do porozumienia PSL-u z PO, by\u015bmy mogli domkn\u0105\u0107 wsp\u00f3lny projekt. || Nie widz\u0119 miejsca dla niej. Moim zdaniem politycy lewicy - w tym Robert Biedro\u0144, kt\u00f3ry jest moim koleg\u0105 - za bardzo eksponuj\u0105 sprawy \u015bwiatopogl\u0105dowe, a my jako pragmatycy wolimy kwestie gospodarcze i rozwi\u0105zywanie problem\u00f3w ludzi. Jeste\u015bmy otwarci, ale nie chcemy, by osi\u0105 sporu sta\u0142a si\u0119 ideologia. || Grupa samorz\u0105dowc\u00f3w, kt\u00f3r\u0105 zebra\u0142 wok\u00f3\u0142 siebie prezydent Gliwic Zygmunt Frankiewicz. Moment prze\u0142omowy dla nas by\u0142 dwa lata temu, gdy rz\u0105d PiS zacz\u0105\u0142 d\u0105\u017cy\u0107 do kastracji samorz\u0105du. A przyspieszenie przysz\u0142o po \u015bmierci mojego przyjaciela, prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. My samorz\u0105dowcy po prostu nie chcemy si\u0119 da\u0107 wykastrowa\u0107. Nie chcemy by\u0107 prezydentami, w\u00f3jtami, burmistrzami na pokaz, jedynie z \u0142a\u0144cuchami na szyi, do kt\u00f3rych PiS chce przypi\u0105\u0107 smycz. || Wci\u0105\u017c czekamy na czwart\u0105 nog\u0119 koalicji. Taboret jest stabilniejszy, gdy ma nie trzy, ale cztery nogi. A p\u00f3ki co w koalicji jest PO, Nowoczesna i s\u0105 samorz\u0105dowcy. Brakuje PSL-u. Czekamy. || Jako samorz\u0105dowcy mamy propozycje g\u0142\u00f3wnie w tych dziedzinach, kt\u00f3re najbardziej bol\u0105 naszych mieszka\u0144c\u00f3w: edukacja, ochrona \u015brodowiska, s\u0142u\u017cba zdrowia. Tam wsz\u0119dzie jest teraz totalny chaos i centralizacja rozdzia\u0142u \u015brodk\u00f3w i decyzji. Te rozwi\u0105zania s\u0105 zapisane w 21 tezach. We\u017amy chocia\u017cby s\u0142u\u017cb\u0119 zdrowia. Teraz przechodzi ona zawa\u0142, bo na SOR-ach jest katastrofa, podobnie jak z dost\u0119pem do specjalist\u00f3w. || Mamy na to recept\u0119: zdecentralizowa\u0107 s\u0142u\u017cb\u0119 zdrowia i odda\u0107 samorz\u0105dowcom decyzje co do podzia\u0142u pieni\u0119dzy, kt\u00f3re wydaje teraz NFZ. Niech marsza\u0142kowie wojew\u00f3dzcy zawiaduj\u0105 tymi \u015brodkami. Jedni marsza\u0142kowie s\u0105 z PO, PSL, a inni z PiS, ale wszyscy dobrze znaj\u0105 potrzeby s\u0142u\u017cby zdrowia w swoich regionach. Jestem przekonany, \u017ce zadzia\u0142a to r\u00f3wnie dobrze, jak cho\u0107by w Szwecji. || Ale\u017c my zaprosimy ministr\u00f3w na podpisywanie wszystkich um\u00f3w na wydawanie pieni\u0119dzy. Nie nad\u0105\u017c\u0105 przyje\u017cd\u017ca\u0107. Dla nas nie ma problemu. Mo\u017cemy nawet spisa\u0107 porozumienie: oboj\u0119tnie kto b\u0119dzie ministrem zdrowia albo ochrony \u015brodowiska, to dwa miesi\u0105ce przed podpisaniem jakiej\u015b umowy dostanie zaproszenie. Zapewnimy te\u017c konfetti. || W naszych 21 postulatach ca\u0142y czas j\u0105 mamy. M\u00f3wimy o decentralizacji i konkurencji szpitali. Nic tak w \u017cyciu dobrze nie robi, jak zdrowa konkurencja. Gwarantowanie \u015brodk\u00f3w dla wszystkich szpitali sprawia, \u017ce system nie dzia\u0142a. A przede wszystkim musimy dzieli\u0107 te pieni\u0105dze blisko ludzi, a nie w centrali NFZ. Tymczasem teraz mamy system bia\u0142oruski: Mi\u0144sk dzieli kas\u0119. || Przede wszystkim Polacy musz\u0105 godziwie zarabia\u0107. || Ale co z tego, jak funduje tylko transfery socjalne, a nie podniesienie zarobk\u00f3w? || Kosztem przedsi\u0119biorc\u00f3w. Podobnie podwy\u017cka dla nauczycieli jest kosztem samorz\u0105d\u00f3w. Samo podniesienie pensji minimalnej nie jest z\u0142e, bo pensja ta jest g\u0142odowa. Wed\u0142ug mnie powinna zosta\u0107 podniesiona kwota wolna od podatku, aby wi\u0119cej zostawa\u0142o w kieszeni. || Czyta\u0142em ten program PO, ale go nie pisa\u0142em - program PiS zreszt\u0105 te\u017c. Sam jestem ekonomist\u0105, wi\u0119c mi osobi\u015bcie taki j\u0119zyk nie przeszkadza, ale jako samorz\u0105dowcy troch\u0119 go - mam nadziej\u0119 - wyg\u0142adzimy. || Nie zak\u0142adamy formalnego ruchu, ani nie zrobi\u0142 tego Donald Tusk. Stworzyli\u015bmy jako samorz\u0105dowcy 21 tez, ale nie d\u0105\u017cymy do stworzenia \u017cadnej partii samorz\u0105dowej. Mam wra\u017cenie, \u017ce ten ruch by\u0142 wymys\u0142em. || G\u0142ownie medi\u00f3w. Co z tego, gdyby taki ruch powsta\u0142? Mia\u0142by kilkana\u015bcie procent poparcia, a przy obowi\u0105zuj\u0105cej ordynacji rozbi\u0142by wynik opozycji. || Podj\u0105\u0142em decyzj\u0119 o pracy w sztabie - na dzi\u015b pracuj\u0119 w sztabie koalicyjnym. To zabiera mi ca\u0142y m\u00f3j wolny czas. Zaczynam ju\u017c chudn\u0105\u0107 od tej pracy, co jest akurat dobre. || Ka\u017cdy z nas samorz\u0105dowc\u00f3w ma swoje miejsce na ziemi. Na co dzie\u0144 widzimy efekty naszej pracy. Rozumiemy, \u017ce jest potrzeba chwili, wi\u0119c w\u0142\u0105czamy si\u0119 w polityk\u0119 og\u00f3lnopolsk\u0105. Prac\u0119 sztabow\u0105 wykonuj\u0119 ju\u017c od roku, razem z prezydentem Gliwic Zygmuntem Frankiewiczem i grup\u0105 innych samorz\u0105dowc\u00f3w. Lista naszych kandydat\u00f3w do Senatu jest ustalona na 90 proc. i musimy j\u0105 jedynie uzgodni\u0107 z koalicjantami. Mamy te\u017c sw\u00f3j program. Jeste\u015bmy w blokach. B\u0119dzie zgoda koalicjant\u00f3w, to wtedy si\u0119 odpalamy. Gotowi jeste\u015bmy ju\u017c od kilku miesi\u0119cy. || Gdybym nie mia\u0142 wiary w zwyci\u0119stwo, to bym w og\u00f3le nie wchodzi\u0142 do sztabu Koalicji, bo za bardzo ceni\u0119 sobie w\u0142asne nazwisko i dorobek. Tak jak i prezydent \u0141odzi Hanna Zdanowska by nie wchodzi\u0142a do sztabu. Chcemy bra\u0107 udzia\u0142 tylko w wygranych projektach, a nie skazanych na pora\u017ck\u0119. || Gdyby w Polsce przestrzegana by\u0142a demokracja, gdyby nie by\u0142o zagro\u017cenia rz\u0105dami jedynej s\u0142usznej partii, to nie byliby\u015bmy potrzebni. A jeste\u015bmy. Wygrane nas, samorz\u0105dowc\u00f3w te\u017c nie zawsze by\u0142y oczywiste. Sam mia\u0142em sytuacj\u0119, kiedy wielu nie wierzy\u0142o w moje zwyci\u0119stwo. || Pope\u0142nia pan dwa b\u0142\u0119dy. Po pierwsze: wierz\u0119 w zwyci\u0119stwo. Po drugie, powiem troch\u0119 bezczelnie: gdziekolwiek bym si\u0119 nie znalaz\u0142, to pionkiem nie b\u0119d\u0119. || Nie. Ostatnio rozmawiam g\u0142\u00f3wnie z innymi samorz\u0105dowcami na spotkaniach dotycz\u0105cych programu zawartego w 21 tezach. || Je\u015bli PiS utrzyma kurs centralistyczny, to wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nas nie b\u0119dzie chcia\u0142a mie\u0107 jedynie ozdobnego \u0142a\u0144cuch na szyi, samochodu i pensji, by m\u00f3wi\u0107 mieszka\u0144com, \u017ce nic nie mo\u017cemy. || I dlatego samorz\u0105dowcy, kt\u00f3rzy do polityki si\u0119 nie pchaj\u0105, podj\u0119li wyzwanie. By\u0142y ro\u017cne rz\u0105dy. SLD - z centralistycznymi zakusami. PO, kt\u00f3ra te\u017c grzeszy\u0142a - cho\u0107by populistycznym likwidowaniem radar\u00f3w na ulicach, wi\u0119c szybko wzros\u0142a liczba wypadk\u00f3w. Mieli\u015bmy wiele zastrze\u017ce\u0144 na w\u0142adzy centralnej i z jak\u0105\u015b emocj\u0105 patrzyli\u015bmy, czy wygra PC, AWS, SLD, PO, ale teraz sytuacja jest zero-jedynkowa: PiS jest wrogie wobec samorz\u0105du. || \u2026ale PiS nie wygra. || Je\u017celi nie b\u0119dziemy mie\u0107 kompetencji i pieni\u0119dzy, to nie ma sensu, aby samorz\u0105dowcy dalej sprawowali swoje funkcje. || Absolutnie tak. Wykastrowany samorz\u0105d i praca w nim nie maj\u0105 sensu. || Tak. || Powiedzmy to sobie szczerze: dla cz\u0119\u015bci elektoratu lewicy konserwatywny libera\u0142 jak Karnowski mo\u017ce by\u0107 ju\u017c nie do strawienia. A konserwatywny elektorat nie strawi z kolei mojego kolegi Roberta Biedronia - lewicowego libertyna. Dajmy wyborcom wyb\u00f3r, a kandydatom mo\u017cliwo\u015b\u0107 otwartego g\u0142oszenia swoich pogl\u0105d\u00f3w. Bo je\u015bli p\u00f3jdziemy jednym blokiem, to oddamy PiS-owi elektorat centro-prawicowy. || My\u015bl\u0119, \u017ce jest ona najbardziej wysuni\u0119tym na lewo przycz\u00f3\u0142kiem koalicji. Jest bardzo wyrazista i jest te\u017c jednym z najbardziej inteligentnych polityk\u00f3w, jakich pozna\u0142em w ostatnich latach. || Mo\u017ce dlatego, \u017ce jest taka inteligentna. Kto\u015b na lewicy pope\u0142ni\u0142 du\u017cy b\u0142\u0105d, \u017ce nie stawia\u0142 na Barbar\u0119 Nowack\u0105. || Wierz\u0119, \u017ce koalicja b\u0119dzie m\u00f3wi\u0142a jednym g\u0142osem. Wzajemny szacunek i zaufanie to podstawa wsp\u00f3lnej pracy. || Akurat je\u015bli chodzi o zwi\u0105zki partnerskie, to jeste\u015bmy lud\u017ami bardzo tolerancyjnymi. Uwa\u017camy, \u017ce powinno si\u0119 rozwi\u0105za\u0107 problem zwi\u0105zk\u00f3w nieformalnych. Nie m\u00f3wimy tylko o \u015brodowiskach LGBT, ale generalnie o zwi\u0105zkach nieb\u0119d\u0105cych ma\u0142\u017ce\u0144stwami. Ale to nie jest o\u015b kampanii. I nie jest to sprawa, kt\u00f3ra by interesowa\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107 Polak\u00f3w. || W koalicji trzeba si\u0119 na co\u015b um\u00f3wi\u0107. Du\u017co \u0142atwiej jest si\u0119 porozumie\u0107 z Barbar\u0105 Nowack\u0105 ni\u017c z Robertem Biedroniem. || Ostatni napisa\u0142em 45 lat temu. || Zapomnia\u0142em o nim! By\u0142 taki, faktycznie. || Triumf to za du\u017ce s\u0142owo. To by\u0142o powiedzenie: warto wierzy\u0107 w ludzi, w swoich przyjaci\u00f3\u0142. || To zale\u017cy, bo ludzie PO Sopotu i Gda\u0144ska we mnie wierzyli. No, mo\u017ce poza kilkoma wyj\u0105tkami. || My\u015bl\u0119, \u017ce Grzegorz bardziej ni\u017c Donald. Czasami bardziej warto wierzy\u0107 w ludzi ni\u017c w wizerunek. || Jak pisa\u0142 W\u0142adys\u0142aw Broniewski, \"s\u0105 w ojczy\u017anie rachunki krzywd, obca d\u0142o\u0144 ich te\u017c nie przekre\u015bli\u2026\". I te s\u0142owa s\u0105 tu bardzo na miejscu. || To tak, ale wie pan co? My\u015bl\u0119, \u017ce \u015bmier\u0107 Paw\u0142a jednak du\u017co w nas zmieni\u0142a. Wielu ludzi, kt\u00f3rzy nie mieli w ostatnim czasie dobrych relacji z Paw\u0142em, zupe\u0142nie si\u0119 zmieni\u0142o. Z kolei mam wra\u017cenie, \u017ce tragedia \u015bmierci Paw\u0142a nie dotar\u0142a do w\u0142adzy PiS i medi\u00f3w rz\u0105dowych, a przybycie prezydenta i premiera na msz\u0119 pogrzebow\u0105 by\u0142o tylko chwilowym gestem. || Nigdy nie wr\u00f3ci\u0142em do Platformy i nie jestem jej cz\u0142onkiem. Sytuacja jest jednak wa\u017cniejsza ni\u017c przesz\u0142o\u015b\u0107, a poza tym w Platformie zawsze mia\u0142em i mam wielu przyjaci\u00f3\u0142. || Widz\u0119 to tak: samorz\u0105d wojew\u00f3dzki powo\u0142uje rad\u0119 medi\u00f3w, ale z pewnego klucza. Wed\u0142ug mnie powinna powsta\u0107 15-25-osobowa rada - na przyk\u0142ad rektorzy wy\u017cszych uczelni, szefowie zwi\u0105zk\u00f3w tw\u00f3rczych, przedstawiciele marsza\u0142ka i wojewody - kt\u00f3ra og\u0142asza konkurs na dyrektor\u00f3w lokalnego o\u015brodka TVP i Polskiego Radia, a potem kontroluje dyrektora. Chodzi o to, aby nie by\u0142o medi\u00f3w partyjnych. || Gdyby w radzie zasiada\u0142o na przyk\u0142ad trzech rektor\u00f3w i tw\u00f3rcy, to nie wybraliby Kurskiego. || No i byliby zdecydowanie lepsi od Kurskiego. Bo z kim Braun by\u0142 zwi\u0105zany politycznie? || Skoro UW, to dobrze, bo jej ju\u017c nie ma. Z kolei Platforma nie mia\u0142a ambicji, by zbudowa\u0107 telewizj\u0119 partyjn\u0105, wi\u0119c te\u017c dobrze. K\u0142opot w tym, \u017ce PO nie mia\u0142a ambicji stworzenia silnej telewizji i traktowa\u0142a media publiczne po macoszemu. || A ta dzisiejsza jest profesjonalna? || Wol\u0119 t\u0119 s\u0142ab\u0105 telewizj\u0119 z czas\u00f3w PO-PSL ni\u017c superpartyjn\u0105 telewizj\u0119 bardzo sprawnych propagandzist\u00f3w PiS. Kiedy\u015b si\u0119 z Jackiem Kurskim jeszcze wita\u0142em, ale przekroczy\u0142 Rubikon, gdy jego telewizja atakowa\u0142a haniebnie Paw\u0142a Adamowicza. || Czas, by m\u00f3wi\u0107 mu tylko \"dzie\u0144 dobry\". Jego telewizja atakowa\u0142a te\u017c mnie, ale na szcz\u0119\u015bcie nie sko\u0144czy\u0142o si\u0119 to tragicznie. Uwa\u017cam, \u017ce jest persona non grata. || W og\u00f3le. || Jasne, ale PZPR te\u017c mia\u0142 swoje sukcesy wyborcze. || Do tego jeszcze nie doszli\u015bmy. || Jestem osadzony na Pomorzu i na Kujawach. Moja rodzina pochodzi z Kaszub, a tak\u017ce z Wielunia. Z ma\u0142ych miast. Mam wielu koleg\u00f3w w\u00f3jt\u00f3w. Lubi\u0119 je\u017adzi\u0107 po ma\u0142ych miasteczkach. Tak\u017ce Pawe\u0142 Adamowicz, gdy budowa\u0142 metropoli\u0119 Gda\u0144ska-Sopot-Gdynia, osobi\u015bcie odwiedzi\u0142 wszystkich w\u00f3jt\u00f3w i burmistrz\u00f3w w okolicy. Nie jeste\u015bmy nigdzie zamkni\u0119ci. || A zreszt\u0105 Sopot to nie jest du\u017ce miasto. 34 tys. mieszka\u0144c\u00f3w. || Na Pomorzu s\u0105 dwie bogatsze gminy: Pruszcz Gda\u0144ski i Kossakowo. || Bardzo sobie ceni\u0119 profesjonalizm, ale je\u015bli wyczuwa si\u0119 emocje spo\u0142eczne robi\u0105c badania fokusowe co kilka dni, to traktuje polityk\u0119 jak zabaw\u0119 czyimi\u015b emocjami. || A ja wol\u0119 inaczej: wyj\u015b\u0107 z urz\u0119du i porozmawia\u0107 z lud\u017ami na ulicy albo pojecha\u0107 do moich koleg\u00f3w w\u00f3jt\u00f3w. Oczywi\u015bcie, wiem czym s\u0105 fokusy i umiem z nich korzysta\u0107, ale nieprzypadkowo mam przydomek \u201eSo\u0142tys\u201d - chodz\u0119 po \u201ewsi\u201d, dogl\u0105dam i rozmawiam z lud\u017ami. A fokusy? Mog\u0105 pom\u00f3c poprawi\u0107 j\u0119zyk, kt\u00f3ry w kampanii jest oczywi\u015bcie wa\u017cny, ale nie najwa\u017cniejszy. || W ka\u017cdym sztabie, w kt\u00f3rym by\u0142em, robili\u015bmy takie analizy. Ale wa\u017cniejsze jest to, \u017ce sztabowcy obracaj\u0105 si\u0119 w\u015br\u00f3d zwyk\u0142ych ludzi. Krzysztof Brejza pochodzi z Inowroc\u0142awia - miasta, kt\u00f3re \u015bwietnie si\u0119 rozwija, ale nie le\u017cy przy autostradzie ani w bogatym regionie. I Brejza osi\u0105ga \u015bwietne wyniki wyborcze. Da si\u0119. || Na razie nie chodz\u0119 do TVP Gda\u0144sk, cho\u0107 poszed\u0142em tam na debat\u0119 wyborcz\u0105 jesieni\u0105. W Radiu Gda\u0144sk bywam, cho\u0107 teraz ju\u017c dziwnie rzadko mnie zapraszaj\u0105 - kiedy\u015b to by\u0142o pi\u0119\u0107 razy cz\u0119\u015bciej, a ostatnio by\u0142em u nich po zamordowaniu Paw\u0142a Adamowicza. To o czym\u015b \u015bwiadczy. Je\u015bli ustalimy regu\u0142y: wywiad na \u017cywo, jeden na jeden i nie ma przerywania odpowiedzi, to wtedy p\u00f3jd\u0119 do TVP. || Medi\u00f3w publicznych nie wolno bojkotowa\u0107, ale partyjne - tak. A TVP to dzi\u015b medium PiS. || Przypomina\u0142 te\u017c, \u017ce kiedy\u015b by\u0142y tylko powielacze i trzeba by\u0142o sobie radzi\u0107, a dzi\u015b mamy internet, wi\u0119c trzeba z niego korzysta\u0107. Z tego, co wiem, to Bogdan Borusewicz jeszcze ma trzy powielacze zakopane w lasach ko\u0142o Sopotu. || Bogdan Borusewicz jest jednak przygotowany na wszystko. Uwa\u017cam, \u017ce dbaj\u0105c o aktywno\u015b\u0107 w internecie, nie mo\u017cemy rezygnowa\u0107 z ci\u0105g\u0142ego domagania si\u0119, aby TVP sta\u0142a si\u0119 znowu telewizj\u0105 publiczn\u0105, polsk\u0105, a nie partyjn\u0105. || Powiem panu tak: wola\u0142bym, \u017ceby ich nie by\u0142o, ale jak si\u0119 uk\u0142ada list\u0119 koalicyjn\u0105, to trzeba czasami by\u0107 bardziej ugodowym. Z drugiej strony chcia\u0142bym zauwa\u017cy\u0107, \u017ce jednego z najgorszych partyjnych funkcjonariuszy PZPR ma teraz u siebie PiS. To pan prokurator z czasu stanu wojennego i cz\u0142onek egzekutywy PZPR - Stanis\u0142aw Piotrowicz. Proponuj\u0119, aby wszyscy wzi\u0119li sobie do serca ten fakt. Nie jestem zwolennikiem Leszka Millera, ale to on by\u0142 premierem, gdy Polska wchodzi\u0142a do Unii Europejskiej. Wi\u0119c to ju\u017c zmienia spojrzenie na niego. || My\u015bl\u0119, \u017ce tak szerokiej koalicji nie b\u0119dzie i nie b\u0119dzie powodu, by rzuca\u0107 papierami. || \u2026a ja bym stawia\u0142, \u017ce premierem z PiS mo\u017ce by\u0107 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. || Prosz\u0119 wybaczy\u0107, ale najpierw o swojej opinii b\u0119d\u0119 m\u00f3wi\u0142 innym koalicjantom. Kandydata powinien pierwszy zaproponowa\u0107 szef najwi\u0119kszego ugrupowania. || Obietnic\u0119, \u017ce nie b\u0119d\u0119 \u015bcina\u0142 w\u0142os\u00f3w, p\u00f3ki PiS b\u0119dzie u w\u0142adzy, sk\u0142ada\u0142em z przekonaniem, \u017ce nie b\u0119d\u0119 ich pl\u00f3t\u0142. Nie zak\u0142adam scenariusza, \u017ce b\u0119d\u0119 musia\u0142 nosi\u0107 warkocze. A zreszt\u0105, kogo wtedy by obchodzi\u0142y w\u0142osy Jacka Karnowskiego? Ogol\u0105 mnie wtedy gdzie indziej.", "autor": "Jacek G\u0105dek", "tags": "jacek karnowski, sopot"},
{"id": "24973510", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24973510,policjanci-zatrzymali-lamborghini-po-tym-jak-wlasciciel-przyjechal.html", "date": "2019-07-08", "time": "11:11", "title": "            Wielka Brytania. Przyjecha\u0142 Lamborghini Aventador na komisariat. Po chwili trafi\u0142o na policyjny parking            ", "lead": "Nieubezpieczone Lamborghini zosta\u0142o zaj\u0119te przez policj\u0119 w Wielkiej Brytanii po tym, jak w\u0142a\u015bciciel auta skorzysta\u0142 z niego do odebrania drugiego, skonfiskowanego samochodu. Poprzednie auto r\u00f3wnie\u017c nie by\u0142o ubezpieczone.", "text": "Nieubezpieczone Lamborghini zosta\u0142o zaj\u0119te przez policj\u0119 w Wielkiej Brytanii po tym, jak w\u0142a\u015bciciel auta skorzysta\u0142 z niego do odebrania drugiego, skonfiskowanego samochodu. Poprzednie auto r\u00f3wnie\u017c nie by\u0142o ubezpieczone. || Jak podaje BBC policja w Greater Manchester w Wielkiej Brytanii zatrzyma\u0142a warte ponad 290 tysi\u0119cy funt\u00f3w (1,5 miliona z\u0142otych) Lamborghini Aventador SV. W\u0142a\u015bciciel luksusowego auta zaparkowa\u0142 samoch\u00f3d przed komisariatem policji w Eccles, gdzie znajdowa\u0142o si\u0119 drugie auto zarekwirowane mu przez policj\u0119 (media nie podaj\u0105 jakiej by\u0142o marki). || Podczas za\u0142atwiania formalno\u015bci funkcjonariusze postanowili sprawdzi\u0107 tak\u017ce drugie auto tego w\u0142a\u015bciciela. Jak si\u0119 okaza\u0142o, by\u0142 to dobry trop.\u00a0\u017b\u00f3\u0142te\u00a0Lamborghini Aventador, warte ponad 1,5 miliona z\u0142otych, r\u00f3wnie\u017c nie mia\u0142o wykupionej polisy. Z tego powodu policjanci musieli zaj\u0105\u0107 luksusowy samoch\u00f3d, kt\u00f3ry czeka na odbi\u00f3r na policyjnym parkingu. || Lamborghini Aventador to samoch\u00f3d w\u0142oskiej firmy Lamborghini, zaprezentowany na Mi\u0119dzynarodowym Salonie Samochodowym w Genewie w 2011 roku. Jest nast\u0119pc\u0105 modelu Murcielago i flagowym pojazdem producenta na 2011 rok. Podobnie jak w przypadku poprzednich modeli Lamborghini, tak\u017ce Aventador nawi\u0105zuje nazw\u0105 do walk byk\u00f3w. Planowo wyprodukowanych zosta\u0142o 4000 egzemplarzy. Samoch\u00f3d rozp\u0119dza si\u0119 do setki w zaledwie 2,9 sekundy. Maksymalna pr\u0119dko\u015b\u0107 pojazdu to 350 km/h. Model ten dysponuje 6,5-litrowym silnikiem benzynowym V12 o mocy 700 KM. Dodatkowo zaj\u0119ty przez brytyjskich policjant\u00f3w samoch\u00f3d to wersja Super Veloce - \"Super Szybka\". Model ten ma moc zwi\u0119kszon\u0105 do 750 KM oraz w kr\u00f3tszym czasie mo\u017ce rozp\u0119dzi\u0107 si\u0119 od zera do 100 km/h. W tej wersji powsta\u0142o oko\u0142u 600 egzemplarzy.", "autor": "NPK", "tags": "lamborghini, lamborghini aventador, policja, Wielka Brytania"},
{"id": "24973364", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24973364,morawiecki-zapowiedzial-posadzenie-pol-miliarda-drzew-w-pol.html", "date": "2019-07-08", "time": "10:40", "title": "            Morawiecki zapowiedzia\u0142 posadzenie p\u00f3\u0142 miliarda drzew w p\u00f3\u0142 roku. \"32 drzewa na sekund\u0119. Serio?\"            ", "lead": "- Posadzimy w tym roku 500 milion\u00f3w drzew - zapowiedzia\u0142 premier Mateusz Morawiecki na konwencji PiS, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce jednym z priorytet\u00f3w rz\u0105du jest ochrona klimatu. Komentatorzy wskazuj\u0105, \u017ce obietnica premiera mo\u017ce by\u0107 trudna do zrealizowania - le\u015bnicy do ko\u0144ca roku musieliby sadzi\u0107 oko\u0142o 32 drzewa na sekund\u0119.", "text": "- Posadzimy w tym roku 500 milion\u00f3w drzew - zapowiedzia\u0142 premier Mateusz Morawiecki na konwencji PiS, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce jednym z priorytet\u00f3w rz\u0105du jest ochrona klimatu. Komentatorzy wskazuj\u0105, \u017ce obietnica premiera mo\u017ce by\u0107 trudna do zrealizowania - le\u015bnicy do ko\u0144ca roku musieliby sadzi\u0107 oko\u0142o 32 drzewa na sekund\u0119. || Premier Mateusz Morawiecki podczas wyst\u0105pienia na konwencji Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach\u00a0zapowiedzia\u0142, \u017ce jednym z pi\u0119ciu\u00a0obszar\u00f3w, na kt\u00f3rych skupi si\u0119 PiS przed tegorocznymi wyborami parlamentarnymi, b\u0119dzie ochrona \u015brodowiska (pozosta\u0142e to s\u0142u\u017cba zdrowia, edukacja, transformacja energetyki i projekty cywilizacyjne). - Nie mo\u017ce by\u0107 tak, \u017ce chronimy \u015brodowisko kosztem miejsc pracy czy biedy w milionach polskich dom\u00f3w - m\u00f3wi\u0142, podkre\u015blaj\u0105c jednak, \u017ce ochrona \u015brodowiska jest jednym z priorytet\u00f3w PiS. || Morawiecki zapowiedzia\u0142 na konwencji, \u017ce\u00a0recept\u0105 na popraw\u0119 obecnego stanu\u00a0\u015brodowiska naturalnego ma\u00a0by\u0107 zasadzenie p\u00f3\u0142 miliarda drzew. A to wszystko jeszcze w 2019 roku. || - wylicza\u0142 premier, dodaj\u0105c, \u017ce PiS wdro\u017cy \"takie rozwi\u0105zania i takie zapisy, by nie by\u0142o betonowych d\u017cungli w mniejszych i wi\u0119kszych miastach\". || - Zrobimy odpowiednie przepisy, \u017ceby deweloperzy i w\u0142odarze miast musieli w odpowiednich proporcjach dba\u0107 r\u00f3wnie\u017c o ziele\u0144, dba\u0107 o drzewa. \u017beby w te upalne dni mo\u017cna by\u0142o si\u0119 schroni\u0107, \u017ceby mo\u017cna by\u0142o korzysta\u0107 z zieleni - m\u00f3wi\u0142. Nie doprecyzowa\u0142 jednak, jakie konkretnie regulacje w tym zakresie planuje PiS. || Po wyst\u0105pieniu premiera zacz\u0119\u0142y pojawia\u0107 si\u0119 pytania, w jaki spos\u00f3b\u00a0partia rz\u0105dz\u0105ca chce przeprowadzi\u0107 masowe sadzenie drzew - szczeg\u00f3lnie \u017ce do realizacji ambitnego planu pozosta\u0142o nieca\u0142e sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy.\u00a0Komentuj\u0105cy przypominaj\u0105\u00a0ustaw\u0119 \"lex Szyszko\" i zauwa\u017caj\u0105, \u017ce\u00a0tylko w 2017 roku w Puszczy Bia\u0142owieskiej wyci\u0119to ponad 93 tysi\u0105ce drzew.\u00a0 || Wygl\u0105da wi\u0119c na to, \u017ce zapowiedziany przez Morawieckiego projekt mo\u017ce by\u0107\u00a0trudny do zrealizowania. Nawet gdyby przyj\u0105\u0107, \u017ce\u00a0PiS chce zasadzi\u0107 p\u00f3\u0142 miliarda drzew w cztery lata\u00a0- a nie w p\u00f3\u0142 roku, jak zapowiedzia\u0142 premier - to le\u015bnicy musieliby sadzi\u0107 blisko 15 tysi\u0119cy drzew na godzin\u0119.\u00a0Zasadzenie 500 milion\u00f3w sadzonek drzew do ko\u0144ca 2019 roku oznacza\u0142oby z kolei, \u017ce le\u015bnicy musieliby sadzi\u0107 prawie 33 drzewa na sekund\u0119. || \"Do ko\u0144ca roku pozosta\u0142o: 177 dni, czyli 4248 godzin, czyli 254880 minut, czyli 15292800 sekund. Czyli 32,69 drzewa na sekund\u0119. Licz\u0105c za\u015b od pocz\u0105tku roku, 15,85 drzewa na sekund\u0119. Serio?!\" napisa\u0142 na Twitterze Maciej J\u00f3\u017awiak z portalu lepszataktyka.pl. || 500 milion\u00f3w drzew - to ju\u017c by\u0142o || Liczba 500 milion\u00f3w sadzonych drzew pojawi\u0142a si\u0119 w dyskusji publicznej ju\u017c wcze\u015bniej. W kwietniu tego roku przytoczy\u0142 j\u0105 na konferencji prasowej minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk, kt\u00f3ry zapowiedzia\u0142, \u017ce w\u0142a\u015bnie tyle drzew rocznie sadz\u0105 w Polsce Lasy Pa\u0144stwowe.\u00a0O podobnej liczbie informowano te\u017c w komunikacie prasowym dwa lata wcze\u015bniej.\u00a0", "autor": "kn", "tags": "drzewa, mateusz morawiecki, ochrona \u015brodowiska, PiS"},
{"id": "24966292", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24966292,se-byly-premier-kazimierz-m-dostal-zarzut-od-prokuratury.html", "date": "2019-07-05", "time": "07:52", "title": "            SE: By\u0142y premier Kazimierz M. dosta\u0142 zarzuty od prokuratury. Nie p\u0142aci aliment\u00f3w by\u0142ej \u017conie            ", "lead": "Kazimierz M. zosta\u0142 wezwany do warszawskiej prokuratury, gdzie odby\u0142o si\u0119 jego przes\u0142uchanie. Jak ustali\u0142 \"Super Express\", by\u0142y premier zalega z wyp\u0142at\u0105 aliment\u00f3w na rzecz swojej by\u0142ej \u017cony, Izabeli \"Isabelle\" Olchowicz.", "text": "Kazimierz M. zosta\u0142 wezwany do warszawskiej prokuratury, gdzie odby\u0142o si\u0119 jego przes\u0142uchanie. Jak ustali\u0142 \"Super Express\", by\u0142y premier zalega z wyp\u0142at\u0105 aliment\u00f3w na rzecz swojej by\u0142ej \u017cony, Izabeli \"Isabelle\" Olchowicz. || Kazimierz M. i Izabela Olchowicz uzyskali prawomocny rozw\u00f3d pod koniec 2018 roku. Wtedy te\u017c s\u0105d zas\u0105dzi\u0142 na rzecz pani Izabeli comiesi\u0119czne alimenty w wysoko\u015bci 4 tys. z\u0142otych miesi\u0119cznie. Okazuje si\u0119, \u017ce by\u0142y premier miga si\u0119 od ich p\u0142acenia. W zwi\u0105zku z tym zosta\u0142 wezwany do prokuratury. || Kazimierz M.\u00a0ma d\u0142ug alimentacyjny w wysoko\u015bci 100 tys. z\u0142otych. Jak dowiedzia\u0142 si\u0119 \"Super Express\", w\u0142a\u015bnie toczy si\u0119 w tej sprawie post\u0119powanie, a by\u0142y premier zosta\u0142 przes\u0142uchany. Przedstawiciel prokuratury zdradza - \"Prokurator og\u0142osi\u0142 podejrzanemu zarzut uchylania si\u0119 od obowi\u0105zku alimentacyjnego (...) i nara\u017cenia przez to pokrzywdzonej na niemo\u017cno\u015b\u0107 zaspokojenie podstawowych potrzeb \u017cyciowych\". || Izabela \"Isabelle\" Olchowicz dosta\u0142a s\u0105dowy zakaz wypowiadania si\u0119 o swoim d\u0142u\u017cniku i by\u0142ym m\u0119\u017cu, jednak nim to nast\u0105pi\u0142o, w rozmowie z \"SE\" m\u00f3wi\u0142a - Ci\u0105gle nie rozumiem, jak to mo\u017cliwe, \u017ce on nie wykonuje wyroku. Jest ponad prawem?\". || Sprawy zasz\u0142y tak daleko, \u017ce kiedy by\u0142y premier startowa\u0142 w zawodach Ironman, na miejscu zjawi\u0142 si\u0119 komornik i pr\u00f3bowa\u0142 mu zabra\u0107 rower. Na swoim prywatnym koncie na Instagramie poinformowa\u0142 \"Moja stalkerka za\u017c\u0105da\u0142a od komornika, by zabra\u0142 mi rower w czasie zawod\u00f3w\".\u00a0 Komornik roweru nie zaj\u0105\u0142, albowiem sprz\u0119t ten nie nale\u017ca\u0142 do Kazimierza M. - relacjonowa\u0142a\u00a0\"Wyborcza\".", "autor": "jab", "tags": "kazimierz marcinkiewicz"},
{"id": "24966319", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24966319,stefan-niesiolowski-zadecydowal-wycofa-sie-z-polityki-i-nie.html", "date": "2019-07-05", "time": "08:21", "title": "            Stefan Niesio\u0142owski zadecydowa\u0142. Wycofa si\u0119 z polityki, nie b\u0119dzie startowa\u0142 w wyborach            ", "lead": "Stefan Niesio\u0142owski zapowiedzia\u0142, \u017ce nie b\u0119dzie startowa\u0142 w wyborach parlamentarnych, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w Polsce na jesieni. W kwietniu pose\u0142 UED-PSL us\u0142ysza\u0142 zarzuty dotycz\u0105ce m.in. przyjmowania korzy\u015bci maj\u0105tkowych. ", "text": "Stefan Niesio\u0142owski zapowiedzia\u0142, \u017ce nie b\u0119dzie startowa\u0142 w wyborach parlamentarnych, kt\u00f3re odb\u0119d\u0105 si\u0119 w Polsce na jesieni. W kwietniu pose\u0142 UED-PSL us\u0142ysza\u0142 zarzuty dotycz\u0105ce m.in. przyjmowania korzy\u015bci maj\u0105tkowych.  || W rozmowie z PAP polityk potwierdzi\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce tym samym, po 30 latach wycofuje si\u0119 z polityki. Stefan Niesio\u0142owski swoj\u0105 rezygnacj\u0119 zapowiada\u0142 ju\u017c w marcu tego roku. Wtedy te\u017c te\u017c sejmowa Komisja Regulaminowa, Spraw Poselskich i Immunitetowych potwierdzi\u0142a, \u017ce wniosek Niesio\u0142owskiego dotycz\u0105cy zrzeczenia si\u0119 przez niego immunitetu jest poprawny. || Zrzeczenie si\u0119 immunitetu oraz kolejne zapewnienia dotycz\u0105ce wycofania si\u0119 z kandydowania w przysz\u0142ych wyborach parlamentarnych to dla Stefana Niesio\u0142owskiego zako\u0144czenie 30-letniej kariery politycznej. Pose\u0142 wybierany by\u0142 do Sejmu w latach 1989-1993, 1997-2001 i od 2007 roku, w latach 2005-2007 zosta\u0142 senatorem VI kadencji, by\u0142 te\u017c wicemarsza\u0142kiem Sejmu VI kadencji. || Stefan Niesio\u0142owski swoje odej\u015bcie z polityki zapowiada\u0142 ju\u017c w marcu. Wtedy w rozmowie z \"Super Expressem\" przyzna\u0142 dodatkowo, \u017ce nie przyznaje si\u0119 do stawianych mu zarzut\u00f3w korupcyjnych, a dzia\u0142ania prokuratury w jego sprawie to \"nagonka\" - Nie pope\u0142ni\u0142em \u017cadnego przest\u0119pstwa, ale w pa\u0144stwie PiS-owskim mo\u017cliwe s\u0105 r\u00f3\u017cne rzeczy. || W kwietniu pose\u0142 us\u0142ysza\u0142 zarzuty przyjmowania i \u017c\u0105dania korzy\u015bci maj\u0105tkowych w postaci us\u0142ug seksualnych op\u0142acanych przez dw\u00f3ch biznesmen\u00f3w. Wed\u0142ug \u0142\u00f3dzkiej prokuratury do przyjmowania korzy\u015bci przez Stefana Niesio\u0142owskiego dochodzi\u0142o od 2013 do 2015 roku. W zamian pose\u0142 mia\u0142 dzia\u0142a\u0107 na rzecz sp\u00f3\u0142ek restauracyjno-hotelarskich tych biznesmen\u00f3w. W tym czasie firmy te mia\u0142y otrzymywa\u0107 kontrakty opiewaj\u0105ce na oko\u0142o 13 milion\u00f3w z\u0142otych z pa\u0144stwowej sp\u00f3\u0142ki Grupy Azoty Zak\u0142ady Chemiczne Police S.A.", "autor": "NPK", "tags": "polityka, prokuratura, Stefan Niesio\u0142owski, wybory parlamentarne"},
{"id": "24965934", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24965934,sejm-przyjal-specustawe-ws-westerplatte-dulkiewicz-nie-odpuszcza.html", "date": "2019-07-04", "time": "21:24", "title": "            Sejm przyj\u0105\u0142 specustaw\u0119 ws. Westerplatte. Dulkiewicz nie odpuszcza PiS: Nie poddam si\u0119            ", "lead": "Specustawa dotycz\u0105ca Westerplatte zosta\u0142a przyj\u0119ta przez Sejm, teraz trafi do Senatu. Aleksandra Dulkiewicz, prezydent Gda\u0144ska, kt\u00f3ra toczy b\u00f3j, by ustawa nie wesz\u0142a w \u017cycie, zapowiada, \u017ce nie sk\u0142ada broni: \"Nie poddam si\u0119... We wtorek posiedzenie komisji kultury w Senacie\".", "text": "Specustawa dotycz\u0105ca Westerplatte zosta\u0142a przyj\u0119ta przez Sejm, teraz trafi do Senatu. Aleksandra Dulkiewicz, prezydent Gda\u0144ska, kt\u00f3ra toczy b\u00f3j, by ustawa nie wesz\u0142a w \u017cycie, zapowiada, \u017ce nie sk\u0142ada broni: \"Nie poddam si\u0119... We wtorek posiedzenie komisji kultury w Senacie\". || W czwartek wieczorem Sejm przyj\u0105\u0142 specustaw\u0119 o budowie Muzeum Westerplatte i Wojny 1939 - Oddzia\u0142u Muzeum II Wojny \u015awiatowej w Gda\u0144sku. Za g\u0142osowa\u0142o 262 pos\u0142\u00f3w, przeciw 164, a jeden wstrzyma\u0142 si\u0119 od g\u0142osu. Teraz ustawa trafi do Senatu. || Wed\u0142ug zapis\u00f3w ustawy Skarb Pa\u0144stwa stanie si\u0119 w\u0142a\u015bcicielem wszystkich nieruchomo\u015bci na obszarze inwestycji, gdy decyzja o budowie muzeum stanie si\u0119 ostateczna. Szacunkowy koszt jego powstania to 150 milion\u00f3w z\u0142otych. Obecnie te tereny s\u0105 m.in. pod w\u0142adaniem Gda\u0144ska, a ich cz\u0119\u015b\u0107 posiada\u00a0ju\u017c pa\u0144stwo. || W dokumencie napisano, \u017ce celem utworzenia plac\u00f3wki na Westerplatte ma by\u0107 \"zachowanie unikatowych warto\u015bci historycznych, przestrzennych, materialnych i niematerialnych, symbolizuj\u0105cych bohaterstwo oraz ofiar\u0119 poniesion\u0105 przez polskiego \u017co\u0142nierza\". || Prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz, co opisywali\u015bmy na Gazeta.pl, wielokrotnie sprzeciwia\u0142a si\u0119 rozwi\u0105zaniom proponowanym w specustawie. Tu\u017c po sejmowym g\u0142osowaniu skomentowa\u0142a je na Twitterze: || Sp\u00f3r o Westerplatte toczy si\u0119 od tygodni. Na konferencjach prasowych\u00a0przedstawiciele PiS atakowali\u00a0Dulkiewicz, zarzucaj\u0105c, \u017ce nie chce pomocy finansowej, by zrewitalizowa\u0107 te tereny. Podnosili te\u017c, \u017ce Westerplatte jest zapomniane przez w\u0142adze miasta i jest w op\u0142akanym stanie. Prezydent Gda\u0144ska odmawia\u0142a, apelowa\u0142a przy tym, by wsp\u00f3lnie opracowa\u0107 koncepcj\u0119 tego, jak powinno wygl\u0105da\u0107 Westerplatte. || Obydwie strony nie potrafi\u0142y si\u0119 porozumie\u0107, stanowiska si\u0119 nie zmienia\u0142y. 25 czerwca na wsp\u00f3lnej konferencji Dulkiewicz i wiceministra kultury Jaros\u0142awa Sellina, kt\u00f3ry pilotuje specustaw\u0119, ca\u0142y czas by\u0142a mowa o negocjacjach i rozmowach. || Dulkiewicz proponowa\u0142a wsp\u00f3\u0142tworzenie instytucji, strona rz\u0105dowa: by przedstawiciele miasta weszli do komitetu honorowego budowy muzeum i mieli wp\u0142yw na to, jak b\u0119dzie funkcjonowa\u0107 ta plac\u00f3wka.", "autor": "pawk, IAR", "tags": "aleksandra dulkiewicz, PiS, sejm, westerplatte"},
{"id": "24962447", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962447,akt-oskarzenia-wobec-ochroniarza-gdanskiego-finalu-wosp-za.html", "date": "2019-07-04", "time": "10:19", "title": "            Akt oskar\u017cenia wobec ochroniarza gda\u0144skiego fina\u0142u WO\u015aP. Za fa\u0142szywe zeznania grozi mu 8 lat            ", "lead": "Gda\u0144ska Prokuratura Okr\u0119gowa skierowa\u0142a do s\u0105du akt oskar\u017cenia o sk\u0142adanie fa\u0142szywych zezna\u0144 w sprawie zab\u00f3jstwa Prezydenta Paw\u0142a Adamowicza. Oskar\u017conym jest Dariusz S., szef ochrony gda\u0144skiego fina\u0142u WO\u015aP.", "text": "Gda\u0144ska Prokuratura Okr\u0119gowa skierowa\u0142a do s\u0105du akt oskar\u017cenia o sk\u0142adanie fa\u0142szywych zezna\u0144 w sprawie zab\u00f3jstwa Prezydenta Paw\u0142a Adamowicza. Oskar\u017conym jest Dariusz S., szef ochrony gda\u0144skiego fina\u0142u WO\u015aP. || Dariusz S. by\u0142 odpowiedzialny za ochron\u0119 fina\u0142u WO\u015aP, w trakcie kt\u00f3rego no\u017cownik Stefan W. wtargn\u0105\u0142 na scen\u0119 i ugodzi\u0142 no\u017cem prezydenta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. || Jak informuje sama prokuratura, Dariuszowi S. zarzucono z\u0142o\u017cenie nieprawdziwych zezna\u0144 oraz pod\u017ceganie innej osoby do z\u0142o\u017cenia fa\u0142szywych zezna\u0144 w post\u0119powaniu karnym dotycz\u0105cym zab\u00f3jstwa Prezydenta Miasta Gda\u0144ska Paw\u0142a Adamowicza. || 13 stycznia 2019 roku w trakcie fina\u0142u WO\u015aP na scen\u0119 wtargn\u0105\u0142 Stefan W. i rani\u0142 prezydenta miasta ze skutkiem \u015bmiertelnym. Dariusz S. bezpo\u015brednio po tych wydarzeniach i zatrzymaniu sprawcy przekaza\u0142 policjantom identyfikator z napisem \"Media\". Poinformowa\u0142 ich, \u017ce Stefan W. pos\u0142u\u017cy\u0142 si\u0119 nim, by wej\u015b\u0107 na scen\u0119. \u015aledczy ustalili, \u017ce nic takiego si\u0119 nie sta\u0142o. || Szef ochrony by\u0142 w sprawie morderstwa Paw\u0142a Adamowicza przes\u0142uchiwany dwukrotnie w charakterze \u015bwiadka - pierwszy raz zezna\u0142, \u017ce nie widzia\u0142 identyfikatora i to nie on przekaza\u0142 go policji. Potem twierdzi\u0142, \u017ce nie pami\u0119ta okoliczno\u015bci towarzysz\u0105cych przekazaniu przedmiotu. Prokuratura ustali\u0142a, \u017ce pr\u00f3bowa\u0142 tak\u017ce przekona\u0107 jednego z pracownik\u00f3w agencji ochroniarskiej, by z\u0142o\u017cy\u0142 zeznania zgodne z jego wersj\u0105. || Dariusz S. zosta\u0142 zatrzymany 21 stycznia 2019 roku - ostatecznie przyzna\u0142 si\u0119 do zarzucanych mu czyn\u00f3w, a za sk\u0142adanie fa\u0142szywych zezna\u0144 i pod\u017ceganie do ich sk\u0142adania grozi mu kara pozbawienia wolno\u015bci do\u00a0o\u015bmiu\u00a0lat.", "autor": "jab", "tags": "gda\u0144sk, ochrona, pawe\u0142 adamowicz, prokuratura, Stefan W., WO\u015aP"},
{"id": "24966626", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24966626,tvn-24-marek-falenta-mial-wspolpracowac-z-cba-po-wygranej-pis.html", "date": "2019-07-05", "time": "10:51", "title": "            TVN 24: Marek Falenta mia\u0142 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 z CBA po wygranej PiS            ", "lead": "Marek Falenta, odsiaduj\u0105cy wyrok dwa i p\u00f3\u0142 roku wi\u0119zienia za tzw. \"afer\u0119 ta\u015bmow\u0105\", wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z Centralnym Biurem Antykorupcyjnym po wygranej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci  - informuje TVN24, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na s\u0142owa wsp\u00f3\u0142pracownika skazanego biznesmena.", "text": "Marek Falenta, odsiaduj\u0105cy wyrok dwa i p\u00f3\u0142 roku wi\u0119zienia za tzw. \"afer\u0119 ta\u015bmow\u0105\", wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z Centralnym Biurem Antykorupcyjnym po wygranej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci  - informuje TVN24, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na s\u0142owa wsp\u00f3\u0142pracownika skazanego biznesmena. || 4 lipca Marek Falenta zosta\u0142\u00a0przewieziony do prokuratury na warszawskiej Pradze w otoczeniu uzbrojonej eskorty. Przes\u0142uchanie biznesmena trwa\u0142o dwie godziny. M\u0119\u017cczyzna us\u0142ysza\u0142 kolejny zarzut w sprawie tzw. \"afery ta\u015bmowej\".\u00a0Z nieoficjalnych ustale\u0144 RMF FM wynika, \u017ce zarzut ten dotyczy udost\u0119pnienia nielegalnych nagra\u0144 osobie lub osobom trzecim. || Z ustale\u0144 TVN 24 wynika, \u017ce czwartkowe\u00a0przes\u0142uchanie Marka Falenty ma\u00a0zwi\u0105zek z nowymi, nieznanymi dotychczas nagraniami z warszawskich restauracji. Biznesmen ma mie\u0107 pono\u0107 ponad dwa tysi\u0105ce godzin zarejestrowanych rozm\u00f3w, kt\u00f3re nie by\u0142y wcze\u015bniej znane opinii publicznej. Niekt\u00f3rymi z nich dysponuje CBA i warszawska prokuratura.\u00a0 || - Biznesmen dokumentowa\u0142 na ta\u015bmach niemal ca\u0142e swoje \u017cycie. Ma nawet nagrania niemal ka\u017cdego swojego spotkania z agentami CBA, z kt\u00f3rymi niejawnie wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 do pocz\u0105tku 2019 roku, gdy uciek\u0142 za granic\u0119 - w rozmowie z TVN 24 powiedzia\u0142 jeden ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w\u00a0Marka Falenty. || Doniesieniom tym zaprzeczy\u0142 obro\u0144ca biznesmena,\u00a0mec. Marek Ma\u0142ecki. Po przes\u0142uchaniu Marka Falenty powiedzia\u0142 dziennikarzom: \"Mog\u0119 na pewno zaprzeczy\u0107 temu, \u017ce by\u0142a mowa o kilku tysi\u0105cach godzin nagra\u0144, nic takiego nie pad\u0142o. Mowa jest o ju\u017c znanym nagraniu. To jest jeden dodatkowy, dziewi\u0105ty zarzut\". || Anonimowy informator powiedzia\u0142 dziennikarzom TVN 24,\u00a0jaka b\u0119dzie linia obrony Marka Falenty w prokuraturze. || - Marek F. wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z CBA r\u00f3wnie\u017c po wygranych przez PiS wyborach. Przekazywa\u0142 im dalsze ta\u015bmy, wykonywa\u0142 polecenia operacyjne - powiedzia\u0142 stacji jeden z wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w skazanego biznesmena.", "autor": "UZ", "tags": "afera pods\u0142uchowa, CBA, Marek Falenta, PiS"},
{"id": "24962241", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962241,nik-tylko-1-3-jednostek-osp-moze-gasic-pozary-strazacy-stwarzaja.html", "date": "2019-07-04", "time": "10:08", "title": "            NIK: Tylko 1/3 jednostek OSP mo\u017ce gasi\u0107 po\u017cary. Stra\u017cacy stwarzaj\u0105 niebezpiecze\u0144stwo dla siebie            ", "lead": "Tylko jedna trzecia wszystkich jednostek Ochotniczej Stra\u017cy Po\u017carnej mo\u017ce bra\u0107 w akcjach ga\u015bniczych - wynika z raportu Najwy\u017cszej Izby Kontroli. Jednostki OSP skar\u017c\u0105 si\u0119 na niedofinansowanie i brak sprz\u0119tu. Wiele z nich - zamiast gaszenia po\u017car\u00f3w - mo\u017ce jedynie organizowa\u0107 imprezy kulturalne, edukacje i sportowe. ", "text": "Tylko jedna trzecia wszystkich jednostek Ochotniczej Stra\u017cy Po\u017carnej mo\u017ce bra\u0107 w akcjach ga\u015bniczych - wynika z raportu Najwy\u017cszej Izby Kontroli. Jednostki OSP skar\u017c\u0105 si\u0119 na niedofinansowanie i brak sprz\u0119tu. Wiele z nich - zamiast gaszenia po\u017car\u00f3w - mo\u017ce jedynie organizowa\u0107 imprezy kulturalne, edukacje i sportowe.  || Zaledwie\u00a030 procent wszystkich jednostek Ochotniczych Stra\u017cy Po\u017carnej dzia\u0142aj\u0105cych w Polsce mo\u017ce podejmowa\u0107 akcje ratunkowe - wynika z raportu NIK. \"Dziennik Gazeta Prawna\", kt\u00f3ry dotar\u0142 do raportu jako pierwszy, podaje, \u017ce pozosta\u0142ym stra\u017cakom ochotnikom brakuje uprawnie\u0144, odpowiedniego wyposa\u017cenia, bada\u0144 lekarskich\u00a0czy ubezpiecze\u0144. Niekt\u00f3rzy nie maj\u0105 nawet przeszkolenia po\u017carniczego. W efekcie dzia\u0142alno\u015b\u0107 wielu jednostek ogranicza si\u0119\u00a0jedynie do organizowania imprez edukacyjnych, kulturalnych i sportowych. Do po\u017car\u00f3w je\u017adzi\u0107 nie mog\u0105. || W raporcie NIK wskazano, \u017ce sytuacja ratownik\u00f3w z OSP zale\u017cy od tego, czy dana jednostka nale\u017cy do Krajowego Systemu Ratowniczo-Ga\u015bniczego. To w\u0142a\u015bnie w jego ramach do OSP przekazywanych jest najwi\u0119cej pieni\u0119dzy, a jednostki w\u0142\u0105czone do KSRG \u015bci\u015ble wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105 z Pa\u0144stwow\u0105 Stra\u017c\u0105 Po\u017carn\u0105. Stra\u017cacy \"spoza systemu\" maj\u0105 mniejsze dofinansowania, s\u0105 s\u0142abiej wyszkoleni i mniej przystosowani do przeprowadzania skutecznych akcji - z tego powodu cz\u0119\u015b\u0107 z nich w og\u00f3le nie mo\u017ce\u00a0w nich uczestniczy\u0107. Jak wskazano, czasami wyjazdy na akcje ga\u015bnicze wi\u0105za\u0142y si\u0119 nawet ze stwarzaniem przez\u00a0stra\u017cak\u00f3w ochotnik\u00f3w dodatkowego niebezpiecze\u0144stwa.\u00a0 || -\u00a0pisze \"DGP\". || W raporcie NIK czytamy, \u017ce wszystkie jednostki OSP skar\u017c\u0105 si\u0119 te\u017c na niedofinansowanie. T\u0142umacz\u0105, \u017ce\u00a0gdyby mia\u0142y \u015brodki finansowe, zapewni\u0142yby stra\u017cakom niezb\u0119dne szkolenia i sprz\u0119t.\u00a0Kontrole wykaza\u0142y jednak, \u017ce w samym rozdysponowywaniu \u015brodkami r\u00f3wnie\u017c wyst\u0119powa\u0142y nieprawid\u0142owo\u015bci.\u00a0NIK wskazuje m.in., \u017ce\u00a0dwie jednostki ga\u015bnicze z gminy Go\u0142a\u0144cz w Wielkopolsce dosta\u0142y \u015brodki finansowe na zakup samochod\u00f3w ratowniczo-ga\u015bniczych, cho\u0107 nie mia\u0142y \u017cadnych ratownik\u00f3w. Gmina Goraj w wojew\u00f3dztwie lubelskim finansowa\u0142a z kolei jednostki OSP, mimo \u017ce wszyscy jej cz\u0142onkowie odm\u00f3wili wzi\u0119cia udzia\u0142u w badaniach lekarskich i szkoleniu po\u017carniczym.\u00a0", "autor": "kn", "tags": "Najwy\u017csza Izba Kontroli, stra\u017c po\u017carna, stra\u017cacy"},
{"id": "24962495", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962495,zgierski-czarnobyl-nik-zleca-pilna-kontrole-pod-ziemia-lezy.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:25", "title": "            \"Zgierski Czarnobyl\". NIK zleca piln\u0105 kontrol\u0119. Pod ziemi\u0105 le\u017cy 200 tys. beczek z silnymi toksynami            ", "lead": "Prezes NIK zdecydowa\u0142 o wszcz\u0119ciu pilnej kontroli, kt\u00f3ra ma wykaza\u0107, czy odpady chemiczne ze sk\u0142adowiska w Zgierzu zagra\u017caj\u0105 zdrowiu i \u017cyciu ludzi. W programie \"Pa\u0144stwo w Pa\u0144stwie\" ujawniono, \u017ce bez \u017cadnego zabezpieczenia le\u017cy tam kilkaset tysi\u0119cy beczek zawieraj\u0105cych niebezpieczne substancje, m.in. rt\u0119\u0107, azbest i sk\u0142adniki gaz\u00f3w bojowych. \u015aledztwo w sprawie \"zgierskiego Czarnobyla\" wszcz\u0119\u0142a te\u017c prokuratura.", "text": "Prezes NIK zdecydowa\u0142 o wszcz\u0119ciu pilnej kontroli, kt\u00f3ra ma wykaza\u0107, czy odpady chemiczne ze sk\u0142adowiska w Zgierzu zagra\u017caj\u0105 zdrowiu i \u017cyciu ludzi. W programie \"Pa\u0144stwo w Pa\u0144stwie\" ujawniono, \u017ce bez \u017cadnego zabezpieczenia le\u017cy tam kilkaset tysi\u0119cy beczek zawieraj\u0105cych niebezpieczne substancje, m.in. rt\u0119\u0107, azbest i sk\u0142adniki gaz\u00f3w bojowych. \u015aledztwo w sprawie \"zgierskiego Czarnobyla\" wszcz\u0119\u0142a te\u017c prokuratura. || W czwartek 4 lipca prezes Najwy\u017cszej Izby Kontroli Krzysztof Kwiatkowski zdecydowa\u0142 o wszcz\u0119ciu\u00a0w\u00a0trybie specjalnym kontroli dotycz\u0105cej sk\u0142adowiska toksycznych chemikali\u00f3w w Zgierzu.\u00a0Lokalni mieszka\u0144cy alarmowali\u00a0wcze\u015bniej, \u017ce nieczynne sk\u0142adowisko przy ulicy Miroszewskiej to tykaj\u0105ca bomba ekologiczna, kt\u00f3ra zagra\u017ca \u017cyciu i zdrowiu 60 tys. okolicznych mieszka\u0144c\u00f3w. || NIK informuje, \u017ce\u00a0celem kontroli b\u0119dzie \"ocena stopnia ryzyka zagro\u017cenia dla zdrowia mieszka\u0144c\u00f3w Zgierza i okolic\", a tak\u017ce ustalenie\u00a0skali problemu i faktycznego rozmiaru \"prowadzonej przez Sp\u00f3\u0142k\u0119 Eko-Boruta Sp. z o.o. dzia\u0142alno\u015bci w zakresie gospodarki odpadami\". || - Sytuacja na terenie by\u0142ych zak\u0142ad\u00f3w chemicznych Boruta w Zgierzu wygl\u0105da bardzo \u017ale. Nie do przyj\u0119cia jest fakt, \u017ce nie prowadzono \u017cadnych dzia\u0142a\u0144 zabezpieczaj\u0105cych i rekultywacyjnych. Nie wiemy nawet dok\u0142adnie, co tam jest sk\u0142adowane i ile tego jest - powiedzia\u0142 Kwiatkowski, dodaj\u0105c, \u017ce\u00a0sk\u0142adowisko w Zgierzu, to \"jeden z 80 punkt\u00f3w najbardziej zagro\u017conych ekologicznie w Polsce\". || Kontrola rozpocznie si\u0119 w przysz\u0142ym tygodniu i obejmie trzy sk\u0142adowiska w Zgierzu:\u00a0sk\u0142adowisko odpad\u00f3w paleniskowych w przy ul. \u0141ukasi\u0144skiego, sk\u0142adowisko odpad\u00f3w poprodukcyjnych przy ul. Miroszewskiej oraz wysypisko odpad\u00f3w przy ul. Struga. NIK informuje, \u017ce podj\u0119to te\u017c decyzj\u0119 o rozszerzenie planowanych na 2019 rok kontroli o zbadanie\u00a0pozosta\u0142ych sk\u0142adowisk odpad\u00f3w w wojew\u00f3dzkie \u0142\u00f3dzkim.\u00a0 || \"Zgierskiemu Czarnobylowi\" [tak miejsce nazywaj\u0105 ekolodzy - red.] po\u015bwi\u0119cono odcinek niedzielnego programu \"Pa\u0144stwo w Pa\u0144stwie\" w Polsat News. Jak wskazano, pod ziemi\u0105 na terenie by\u0142ego zak\u0142adu produkcyjnego jest zakopanych ok. 200 tys. blaszanych beczek z toksynami, kt\u00f3re mog\u0105 emitowa\u0107 silne ska\u017cenie.\u00a0Tw\u00f3rcy reporta\u017cu pobrali pr\u00f3bki z ziemi wok\u00f3\u0142 sk\u0142adowiska i zlecili badania.Te\u00a0wykaza\u0142y, \u017ce na terenie sk\u0142adowiska\u00a0wykryto ponad 200 substancji niebezpiecznych dla \u015brodowiska oraz \u017cycia i zdrowia ludzi (w\u015br\u00f3d nich rt\u0119\u0107, azbest i sk\u0142adniki gaz\u00f3w bojowych). Udowodniono te\u017c, \u017ce temperatura panuj\u0105ca kilkana\u015bcie centymetr\u00f3w pod ziemi\u0105, w okolicach zakopania beczek, przekracza 100 stopni Celsjusza, a spod powierzchni ulatniaj\u0105 si\u0119 toksyczne gazy.\u00a0Gdy spraw\u0119 nag\u0142o\u015bniono, \u015bledztwo wszcz\u0119\u0142a Prokuratura Rejonowa.", "autor": "kn", "tags": "Najwy\u017csza Izba Kontroli, toksyny"},
{"id": "24962491", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24962491,legutko-zali-sie-ze-na-wiceszefa-pe-nie-wybrano-krasnodebskiego.html", "date": "2019-07-04", "time": "10:45", "title": "            Legutko \u017cali si\u0119, \u017ce na wiceszefa PE nie wybrano Krasnod\u0119bskiego. \"Ok\u0142amano nas\"            ", "lead": "- Jestem zbulwersowany tym, co si\u0119 sta\u0142o. Po prostu nas ok\u0142amano, EPL i socjali\u015bci - tak Ryszard Legutko komentuje fakt, \u017ce Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski nie zosta\u0142 wybrany na wiceprzewodnicz\u0105cego Parlamentu Europejskiego. Wed\u0142ug niego dosz\u0142o do z\u0142amania umowy.", "text": "- Jestem zbulwersowany tym, co si\u0119 sta\u0142o. Po prostu nas ok\u0142amano, EPL i socjali\u015bci - tak Ryszard Legutko komentuje fakt, \u017ce Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski nie zosta\u0142 wybrany na wiceprzewodnicz\u0105cego Parlamentu Europejskiego. Wed\u0142ug niego dosz\u0142o do z\u0142amania umowy. || W \u015brod\u0119 odbywa\u0142y si\u0119 g\u0142osowania na wiceprzewodnicz\u0105cych Parlamentu Europejskiego. Wbrew nadziejom PiS\u00a0Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski przegra\u0142 z\u00a0W\u0142ochem Fabio Massimo Castaldim z w\u0142oskiego Ruchu\u00a0Pi\u0119ciu Gwiazd. Szef Europejskich Konserwatyst\u00f3w i Reformator\u00f3w Ryszard Legutko przyznaje, \u017ce jest zbulwersowany wynikiem g\u0142osowania. || - Jestem zbulwersowany tym, co si\u0119 sta\u0142o. Po prostu nas ok\u0142amano - EPL i socjali\u015bci. By\u0142y uzgodnienia i w drugiej turze mieli g\u0142osowa\u0107 na naszego kandydata. Obiecywali to nawet libera\u0142owie. (\u2026) Wida\u0107 by\u0142o, \u017ce g\u0142osowano przeciw Krasnod\u0119bskiemu, a za Castaldo, kt\u00f3ry jest europos\u0142em niezrzeszonym. Jest zreszt\u0105 bardzo mi\u0142ym cz\u0142owiekiem, doskonale prowadzi obrady, nie mamy nic przeciw niemu - powiedzia\u0142 polityk PAP. || Jak doda\u0142, \"to \u017ale rokuje na przysz\u0142o\u015b\u0107\". -\u00a0W pierwszym g\u0142osowaniu popierali\u015bmy kilku kandydat\u00f3w z innych frakcji. (\u2026) My si\u0119 zachowujemy fair - jak jest umowa, to jej przestrzegamy - stwierdzi\u0142. || Wybory w \u015brod\u0119 Krasnod\u0119bski kr\u00f3tko skomentowa\u0142 na Twitterze. \"Tak si\u0119 dotrzymuje regu\u0142 i zobowi\u0105za\u0144 w PE\" - napisa\u0142. || Beata Mazurek z kolei stwierdzi\u0142a, \u017ce g\u0142osowanie by\u0142o \"odwetem\". \"Profesor Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski by\u0142 bardzo dobrym kandydatem na vice PE. Niestety z\u0142amano zasady demokracji parlamentarnej, bo zgodnie z parytetem ta funkcja przypada\u0142a tak\u017ce naszej frakcji. To g\u0142osowanie to ma\u0142ostkowy odwet za wyniki szczytu UE\" - napisa\u0142a.", "autor": "dbd", "tags": "Parlament Europejski, Ryszard Legutko, Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski"},
{"id": "24962822", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24962822,aleksandra-dulkiewicz-nie-wystartuje-w-wyborach-parlamentarnych.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:52", "title": "            Aleksandra Dulkiewicz nie wystartuje w wyborach parlamentarnych, ale b\u0119dzie aktywna w kampanii            ", "lead": "Aleksandra Dulkiewicz zapewni\u0142a, \u017ce nie wystartuje jesieni\u0105 w wyborach do parlamentu. Przyzna\u0142a jednocze\u015bnie, \u017ce nie b\u0119dzie bierna w trakcie kampanii. - Na pewno zaanga\u017cuj\u0119 si\u0119 po stronie prodemokratycznej - powiedzia\u0142a prezydent Gda\u0144ska.", "text": "Aleksandra Dulkiewicz zapewni\u0142a, \u017ce nie wystartuje jesieni\u0105 w wyborach do parlamentu. Przyzna\u0142a jednocze\u015bnie, \u017ce nie b\u0119dzie bierna w trakcie kampanii. - Na pewno zaanga\u017cuj\u0119 si\u0119 po stronie prodemokratycznej - powiedzia\u0142a prezydent Gda\u0144ska. || Pytania o ewentualny start Aleksandry Dulkiewicz w jesiennych wyborach pojawiaj\u0105 si\u0119 ju\u017c od pewnego czasu. Na pocz\u0105tku czerwca po podpisaniu w Gda\u0144sku 21 samorz\u0105dowych postulat\u00f3w przez prezydent\u00f3w miast, Dulkiewicz przyzna\u0142a, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 samorz\u0105dowc\u00f3w zadeklarowa\u0142o sw\u00f3j udzia\u0142 w wyborach. W\u00f3wczas jednak nie zdradzi\u0142a, czy sama wystartuje. || Teraz w Radiu Gda\u0144sk Dulkiewicz postawi\u0142a jednak spraw\u0119 jasno. -\u00a0Nie zak\u0142adam startu w wyborach parlamentarnych. Nied\u0142ugo min\u0105 cztery miesi\u0105ce, od kiedy jestem prezydentem Gda\u0144ska. Natomiast wybory parlamentarne, kt\u00f3re czekaj\u0105 nas najprawdopodobniej 13 pa\u017adziernika, b\u0119d\u0105 jednymi z najwa\u017cniejszych w 30-letniej historii wolnej Polski. Na pewno zaanga\u017cuj\u0119 si\u0119 po stronie prodemokratycznej, stoj\u0105cej po stronie takich warto\u015bci jak pa\u0144stwo prawa, pozycja Polski w Europie, ale te\u017c sprawy wa\u017cne dla Gda\u0144ska, dobrze mie\u0107 partnera po stronie rz\u0105du - powiedzia\u0142a.\u00a0 || Zapewni\u0142a te\u017c, \u017ce jej zaanga\u017cowanie w krajow\u0105 kampani\u0119 \"nie b\u0119dzie odbywa\u0142o si\u0119 kosztem Gda\u0144ska\". - Miasto to m\u00f3j numer jeden, nie tylko w moim sercu, ale w ka\u017cdym moim kroku - powiedzia\u0142a. || W rozmowie nie pojawi\u0142 si\u0119 inny w\u0105tek, dotycz\u0105cy politycznej przysz\u0142o\u015bci prezydent. Kilka dni temu \"Super Express\" nieoficjalnie informowa\u0142, \u017ce Donald Tusk widzia\u0142by Dulkiewicz startuj\u0105c\u0105 w wyborach na prezydenta Polski. - Trwa walka w naszym obozie, w obozie PO i na jego zapleczu o kandydat\u00f3w na prezydenta. Tusk nie wierzy w wygran\u0105 z Andrzejem Dud\u0105 i od jakiego\u015b czasu politycznie wspiera Aleksandr\u0119 Dulkiewicz. A to nie w smak Schetynie, kt\u00f3ry nama\u015bci\u0142 Rafa\u0142a Trzaskowskiego na kandydata na prezydenta - mia\u0142 powiedzie\u0107 tabloidowi jeden z polityk\u00f3w Platformy Obywatelskiej.\u00a0", "autor": "dbd", "tags": "aleksandra dulkiewicz, wybory parlamentarne"},
{"id": "24973376", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24973376,tragiczny-weekend-w-krakowie-w-wisle-utonely-dwie-osoby.html", "date": "2019-07-08", "time": "10:05", "title": "            Tragiczny weekend w Krakowie. W Wi\u015ble uton\u0119\u0142y dwie osoby            ", "lead": "Tragiczny bilans ostatniego weekendu w Krakowie. W Wi\u015ble uton\u0119li 37-letni m\u0119\u017cczyzna oraz 40-letnia kobieta. Wszystko wskazuje na to, \u017ce byli pod wp\u0142ywem alkoholu. ", "text": "Tragiczny bilans ostatniego weekendu w Krakowie. W Wi\u015ble uton\u0119li 37-letni m\u0119\u017cczyzna oraz 40-letnia kobieta. Wszystko wskazuje na to, \u017ce byli pod wp\u0142ywem alkoholu.  || Do pierwszego z utoni\u0119\u0107 dosz\u0142o w sobot\u0119 6 lipca. Po Bulwarze Rod\u0142a w Krakowie spacerowa\u0142o czterech pijanych m\u0119\u017cczyzn. Jeden z nich straci\u0142 r\u00f3wnowag\u0119 i wpad\u0142 do Wis\u0142y. Wyci\u0105gn\u0119li go z wody znajomi, a nast\u0119pnie wezwali karetk\u0119. Niestety, pomimo reanimacji 37-latka nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107 - relacjonuje RMF FM.\u00a0 || Drugie utoni\u0119cie\u00a0wydarzy\u0142o si\u0119 oko\u0142o pi\u0105tej\u00a0w niedziel\u0119 7 lipca. 40-letnia kobieta\u00a0bawi\u0142a si\u0119 ze znajomym na imprezie. W pewnym momencie postanowi\u0142a si\u0119 wyk\u0105pa\u0107 i wesz\u0142a do Wis\u0142y. Wyp\u0142yn\u0119\u0142a na \u015brodek rzeki, a nast\u0119pnie znikn\u0119\u0142a pod wod\u0105. Jej towarzysz natychmiast wezwa\u0142 pomoc. Kobiet\u0119 odnaleziono na wysoko\u015bci Galerii Kazimierz. Podj\u0119to reanimacj\u0119, jednak i jej nie uda\u0142o si\u0119 uratowa\u0107 - pisze Gazeta Krakowska. Wci\u0105\u017c nie wiadomo, czy 40-latka by\u0142a pod wp\u0142ywem alkoholu. || Z policyjnych statystyk wynika, \u017ce w pierwszy tydzie\u0144 lipca w Polsce uton\u0119\u0142o 14 os\u00f3b, a w czerwcu - 113 os\u00f3b. O zasadach bezpiecze\u0144stwa nad wod\u0105 regularnie przypomina Rz\u0105dowe Centrum Bezpiecze\u0144stwa, informuj\u0105c, \u017ce alkohol, brawura i skakanie do wody w niewyznaczonych do tego miejscach to jedne z najcz\u0119stszych przyczyn utoni\u0119\u0107.", "autor": "UZ", "tags": "Krak\u00f3w, utoni\u0119cie, Wis\u0142a"},
{"id": "24962931", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962931,nietoperz-pogryzl-czlowieka-w-poznaniu-duza-czesc-miasta-zagrozona.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:07", "title": "            Pozna\u0144. Nietoperz chory na w\u015bcieklizn\u0119 pogryz\u0142 cz\u0142owieka. Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 miasta zagro\u017cona            ", "lead": "Nietoperz pogryz\u0142 jednego z mieszka\u0144c\u00f3w Poznania. Po badaniu okaza\u0142o si\u0119, \u017ce zwierz\u0119 chorowa\u0142o na w\u015bcieklizn\u0119. Powiatowy Lekarz Weterynarii wyznaczy\u0142 obszar zagro\u017cony wyst\u0105pieniem tej choroby. ", "text": "Nietoperz pogryz\u0142 jednego z mieszka\u0144c\u00f3w Poznania. Po badaniu okaza\u0142o si\u0119, \u017ce zwierz\u0119 chorowa\u0142o na w\u015bcieklizn\u0119. Powiatowy Lekarz Weterynarii wyznaczy\u0142 obszar zagro\u017cony wyst\u0105pieniem tej choroby.  || Do zdarzenia dosz\u0142o na terenie parku Wilsona w Poznaniu. Tam w\u0142a\u015bnie jeden z mieszka\u0144c\u00f3w zosta\u0142 pok\u0105sany przez nietoperza. Kilka dni p\u00f3\u017aniej martwe zwierz\u0119 zosta\u0142o znalezione i poddane badaniom. || Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce nietoperz chorowa\u0142 na w\u015bcieklizn\u0119. Z tego powodu Powiatowy Lekarz Weterynarii wystosowa\u0142 apel do mieszka\u0144c\u00f3w o przestrzeganie zasad ostro\u017cno\u015bci oraz wyznaczy\u0142 teren, na kt\u00f3rym mo\u017ce rozwija\u0107 si\u0119 ta choroba. Dotyczy to m.in. dzielnic Je\u017cyce, Grunwald Po\u0142udnie, G\u00f3rczyn, G\u00f3rczynek, Staro\u0142\u0119ka Ma\u0142a, D\u0119biec, Rataje, \u015ar\u00f3dka, Zag\u00f3rze, \u017begrze czy Winogrady.\u00a0 || Zgodnie z zaleceniami Powiatowego Lekarza Weterynarii w Poznaniu na wyznaczonym terenie nie mo\u017cna organizowa\u0107 targ\u00f3w, wystaw, konkurs\u00f3w czy pokaz\u00f3w z udzia\u0142em ps\u00f3w, kot\u00f3w i innych zwierz\u0105t. Ponadto zakazuje si\u0119 wprowadzania i wyprowadzania na ten teren nieszczepionych przeciwko w\u015bciekli\u017anie ps\u00f3w i kot\u00f3w. || W obszarze zagro\u017conym nakazano zaszczepi\u0107 wszystkie psy i koty wychodz\u0105ce na zewn\u0105trz, kt\u00f3re nie maj\u0105 aktualnego szczepienia przeciwko w\u015bciekli\u017anie. Zasady te obowi\u0105zuj\u0105 mieszka\u0144c\u00f3w Poznania a\u017c do odwo\u0142ania. Znalezienie martwego nietoperza lub innego zwierz\u0119cia na wyznaczonym obszarze nale\u017cy zg\u0142asza\u0107 Stra\u017cy Miejskiej pod numer 986.", "autor": "NPK", "tags": "nietoperz, Pozna\u0144, weterynarz, w\u015bcieklizna"},
{"id": "24962665", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24962665,wp-o-rydzyk-interweniowal-po-aresztowaniu-misiewicza-prosil.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:30", "title": "            WP: Rydzyk interweniowa\u0142 po aresztowaniu Misiewicza. \"Prosi\u0142, by nic w areszcie mu si\u0119 nie sta\u0142o\"            ", "lead": "Ojciec Tadeusz Rydzyk wstawi\u0142 si\u0119 za Bart\u0142omiejem Misiewiczem nie tylko w odr\u0119cznie pisanym por\u0119czeniu, kiedy ten zosta\u0142 aresztowany. Dzwoni\u0142 tak\u017ce do wiceministra sprawiedliwo\u015bci i prosi\u0142, \u017ceby ten dopilnowa\u0142 bezpiecze\u0144stwa by\u0142ego rzecznik MON w zak\u0142adzie karnym - ustali\u0142a Wirtualna Polska. ", "text": "Ojciec Tadeusz Rydzyk wstawi\u0142 si\u0119 za Bart\u0142omiejem Misiewiczem nie tylko w odr\u0119cznie pisanym por\u0119czeniu, kiedy ten zosta\u0142 aresztowany. Dzwoni\u0142 tak\u017ce do wiceministra sprawiedliwo\u015bci i prosi\u0142, \u017ceby ten dopilnowa\u0142 bezpiecze\u0144stwa by\u0142ego rzecznik MON w zak\u0142adzie karnym - ustali\u0142a Wirtualna Polska.  || Ojciec Tadeusz Rydzyk bardzo dobrze zna Bart\u0142omieja Misiewicza, kt\u00f3ry jest by\u0142ym studentem jego toru\u0144skiej uczelni. Jego los le\u017cy mu na sercu tak bardzo, \u017ce kiedy prokuratura postawi\u0142a zarzuty korupcyjne by\u0142emu rzecznikowi MON, a Misiewicz na podstawie decyzji s\u0105du trafi\u0142 do aresztu w Tarnowie, ojciec dyrektor napisa\u0142 w jego sprawie por\u0119czenie. Teraz si\u0119 okazuje, \u017ce na tym nie poprzesta\u0142. || Informator Wirtualnej Polski twierdzi, \u017ce po zatrzymaniu i aresztowaniu Bart\u0142omieja Misiewicza o. Rydzyk zadzwoni\u0142 do \u00f3wczesnego wiceministra sprawiedliwo\u015bci Patryka Jakiego i poprosi\u0142, by dopilnowa\u0142 bezpiecze\u0144stwa by\u0142ego rzecznika MON w zak\u0142adzie zamkni\u0119tym: || Co wi\u0119cej: || WP dalej informuje, \u017ce po tej rozmowie Bart\u0142omiej Misiewicz zosta\u0142 przeniesiony do jednoosobowej i monitorowanej celi, w kt\u00f3rej przebywa\u0142 do ko\u0144ca aresztu. Kar\u0119 odbywa\u0142 w Zak\u0142adzie Karnym w Tarnowie, kt\u00f3ry posiada tak\u017ce oddzia\u0142 ze wzmo\u017con\u0105 ochron\u0105 dla niebezpiecznych przest\u0119pc\u00f3w. || Wcze\u015bniej najs\u0142ynniejszy polski redemptorysta z\u0142o\u017cy\u0142 w sprawie Misiewicza por\u0119czenie, czyli o\u015bwiadczenie, kt\u00f3re osoba \"godna zaufania\" sk\u0142ada, by uchroni\u0107 oskar\u017conego od aresztowania. Takie pismo ma na celu zapewni\u0107 organy \u015bcigania, \u017ce dana osoba b\u0119dzie stawia\u0142a si\u0119 na ka\u017cde wezwanie i nie b\u0119dzie utrudnia\u0142a pracy \u015bledczym. Radio Maryja ujawni\u0142o tre\u015b\u0107 tego por\u0119czenia osobistego. Pod wydrukowan\u0105 formu\u0142k\u0105 prawn\u0105 Rydzyk napisa\u0142 odr\u0119cznie [pisownia oryginalna - red.]: || Jednak osobiste wstawiennictwo Tadeusza Rydzyka nie pomog\u0142o. Bart\u0142omiej Misiewicz\u00a0trafi\u0142 do aresztu pod koniec stycznia. Razem z by\u0142ym pos\u0142em PiS Mariuszem Antonim K. mia\u0142 powo\u0142ywa\u0107 si\u0119 na wp\u0142ywy w pa\u0144stwowej instytucji i po\u015bredniczy\u0107 w za\u0142atwieniu spraw celem uzyskania korzy\u015bci maj\u0105tkowej. Ponadto Bart\u0142omiej Misiewicz us\u0142ysza\u0142 zarzut przekroczenia uprawnie\u0144 funkcjonariusza publicznego i dzia\u0142ania na szkod\u0119 sp\u00f3\u0142ki Polska Grupa Zbrojeniowa. || Pod koniec czerwca Misiewicz opu\u015bci\u0142 areszt. Ju\u017c po wyj\u015bciu na wolno\u015b\u0107 podzi\u0119kowa\u0142 na Twitterze za wsparcie: || Jak zaznaczy\u0142, nie chce, by w zwi\u0105zku z ci\u0105\u017c\u0105cymi na nim zarzutami nazywa\u0107 go Bart\u0142omiejem M. \"Ps. Nazywam si\u0119 Misiewicz, Bart\u0142omiej Misiewicz. A nie Bart\u0142omiej M... ;)\" - napisa\u0142. || \"Gazeta Wyborcza\"\u00a0poinformowa\u0142a w \u015brod\u0119, \u017ce prokuratura aktualnie bada kolejne w\u0105tki w jego sprawie. Z nieoficjalnych ustale\u0144 wynika, \u017ce chodzi o \"prac\u0119 za seks\" i niegospodarno\u015b\u0107 przy zakupie Stoczni Marynarki Wojennej.\u00a0 || Wed\u0142ug 'Wyborczej\" Misiewicz mia\u0142 proponowa\u0107 \"prac\u0119 za seks\" w 2016 lub 2017 roku\u00a0podczas jednej z jego wizyt w Be\u0142chatowie. By\u0142y rzecznik MON razem ze S\u0142awomirem Z., dzia\u0142aczem PiS i prezesem sp\u00f3\u0142ki PGE G\u00f3rnictwo i Energetyka Konwencjonalna, mieli pod wp\u0142ywem alkoholu prowadzi\u0107 rekrutacj\u0119 kandydatek do pracy. Jednej z nich mieli zaproponowa\u0107 stanowisko \"w zamian za to, co w kodeksie karnym nazywane jest 'innymi czynno\u015bciami seksualnymi'\" - czytamy w \"Wyborczej.\u00a0Kobieta propozycj\u0119 mia\u0142a odrzuci\u0107, a na dodatek napisa\u0107 skarg\u0119 do prezesa PiS.\u00a0", "autor": "jab", "tags": "areszt, Bart\u0142omiej M, bart\u0142omiej misiewicz, ojciec rydzyk, Tadeusz Rydzyk"},
{"id": "24963108", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24963108,akcja-plaza-bez-peta-zatacza-coraz-szersze-kregi.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:38", "title": "            Akcja \"Pla\u017ca bez peta\" zatacza coraz szersze kr\u0119gi. \"Niestety gaszenie papierosa w piasku to klasyka\"            ", "lead": "W ci\u0105gu zaledwie czterech dni a\u017c dziewi\u0119\u0107 miast powiedzia\u0142o \"nie\" paleniu na pla\u017cy i przyst\u0105pi\u0142o do naszej akcji \"Pla\u017ca bez peta\". W inicjatyw\u0119 w\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 nie tylko popularne nadmorskie miejscowo\u015bci, lecz tak\u017ce \"\u015br\u00f3dl\u0105dowe\" miasta, zatroskane o swoje malownicze akweny. - Niestety, gaszenie papierosa w piasku to wci\u0105\u017c klasyka - komentuje Marta Ostapiec z MOSiR, kt\u00f3ry odpowiada za porz\u0105dek na pla\u017cy w Ko\u0142obrzegu.", "text": "W ci\u0105gu zaledwie czterech dni a\u017c dziewi\u0119\u0107 miast powiedzia\u0142o \"nie\" paleniu na pla\u017cy i przyst\u0105pi\u0142o do naszej akcji \"Pla\u017ca bez peta\". W inicjatyw\u0119 w\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 nie tylko popularne nadmorskie miejscowo\u015bci, lecz tak\u017ce \"\u015br\u00f3dl\u0105dowe\" miasta, zatroskane o swoje malownicze akweny. - Niestety, gaszenie papierosa w piasku to wci\u0105\u017c klasyka - komentuje Marta Ostapiec z MOSiR, kt\u00f3ry odpowiada za porz\u0105dek na pla\u017cy w Ko\u0142obrzegu. || Mi\u0119dzyzdroje, Ko\u0142obrzeg, Mielno, Hel, Sopot, Trzcianka, Grudzi\u0105dz, E\u0142k, Siemiatycze - w\u0142adze tych miast postanowi\u0142y przy\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do akcji Gazeta.pl \"Pla\u017ca bez peta\" i razem z nami walczy\u0107 o czyste pla\u017ce. -\u00a0Problem z niedopa\u0142kami jest ogromny, mimo \u017ce na naszej pla\u017cy znajduje si\u0119 specjalnie wyznaczona do tego celu palarnia, a w innych miejscach obowi\u0105zuje ca\u0142kowity zakaz palenia. My\u015bleli\u015bmy, \u017ce to rozwi\u0105\u017ce problem, ale tak si\u0119 niestety nie sta\u0142o. Ludzie ca\u0142y czas strasznie \u015bmiec\u0105 petami - opowiada Izabela Piwowarska, dyrektor miejskiego o\u015brodka rekreacji i wypoczynku w Grudzi\u0105dzu. || Ju\u017c dziewi\u0119\u0107 miast przy\u0142\u0105czy\u0142o si\u0119 do akcji 'Pla\u017ca bez peta'\u00a0Marta Kondrusik / Gazeta.pl || - Zakaz palenia na naszej pla\u017cy obowi\u0105zuje od 2009 roku. Niestety patrole stra\u017cy miejskiej to zdecydowanie zbyt ma\u0142o, \u017ceby\u00a0go wyegzekwowa\u0107 - m\u00f3wi Marta Ostapiec, wicedyrektor Miejskiego O\u015brodka Sportu i Rekreacji, kt\u00f3ry\u00a0dba miejsk\u0105 pla\u017c\u0105 w Ko\u0142obrzegu. Jak dodaje, na czyszczenie pla\u017cy jest wydawane ok 40 tys. z\u0142otych miesi\u0119cznie, a najwi\u0119ksze k\u0142opoty s\u0105 z uprz\u0105tni\u0119ciem\u00a0drobnych \u015bmieci, w tym w\u0142a\u015bnie niedopa\u0142k\u00f3w papieros\u00f3w. || - m\u00f3wi Ostapiec. || Z kolei Krzysztof Jaworski, burmistrz Trzcianki w Wielkopolsce, podkre\u015bla, \u017ce przestrze\u0144 publiczna to nasza wsp\u00f3lna warto\u015b\u0107. -\u00a0Niewa\u017cne, czy to jest niedopa\u0142ek papierosa, czy papierek po cukierku. Musi wej\u015b\u0107 nam w nawyk, \u017ce nie mo\u017cemy ich po prostu rzuca\u0107 na ziemi\u0119 - zauwa\u017ca. || W naszej akcji przypominamy, \u017ce niedopa\u0142ki to nadal \"numer jeden\", je\u015bli chodzi zbierane na pla\u017cach odpady. Problemem jest nie tylko to, \u017ce budulcem papierosowych filtr\u00f3w jest tworzywo sztuczne, przez co rozk\u0142adaj\u0105 si\u0119 latami, ale r\u00f3wnie\u017c ich truj\u0105cy wp\u0142yw na \u015brodowisko. Niedopa\u0142ki zawieraj\u0105 mn\u00f3stwo toksyn, kt\u00f3re zanieczyszczaj\u0105 nasz\u0105 wod\u0119 i ziemi\u0119. W zwi\u0105zku z tym zwracamy si\u0119 do kolejnych samorz\u0105d\u00f3w, by r\u00f3wnie\u017c wzi\u0119\u0142y udzia\u0142 w naszej akcji. || Na Gazeta.pl trwa wakacyjna akcja \"Pla\u017ca bez peta\". Dowiedz si\u0119, dlaczego warto si\u0119 do niej przy\u0142\u0105czy\u0107. Wsp\u00f3lnie stworzymy map\u0119 pla\u017c bez pet\u00f3w - czystych, cudownych miejsc na polskim brzegu. Je\u015bli chcesz by znalaz\u0142o si\u0119 na niej twoje miasto lub biznes, napisz do nas: plazabezpeta@agora.pl. || Przeczytaj r\u00f3wnie\u017c nasze teksty w ramach akcji \"Pla\u017ca bez peta\":", "autor": "dbd, kn", "tags": "Ko\u0142obrzeg, Mi\u0119dzyzdroje, papierosy, pla\u017ca bez peta"},
{"id": "24964057", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24964057,wlochy-zaginal-polski-kierowca-ciezarowki-nad-jeziorem-znaleziono.html", "date": "2019-07-04", "time": "15:09", "title": "            W\u0142ochy. Zagin\u0105\u0142 polski kierowca ci\u0119\u017car\u00f3wki. Nad jeziorem znaleziono le\u017cak, jedzenie i lin\u0119            ", "lead": "Stra\u017cacy, nurkowie, policjanci i ratownicy alpejscy szukaj\u0105 polskiego kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki, kt\u00f3ry zagin\u0105\u0142 w okolicach jeziora Garda we W\u0142oszech. Niedaleko akwenu znaleziono jego samoch\u00f3d, le\u017cak, jedzenie oraz lin\u0119 przywi\u0105zan\u0105 do haka przyczepy, kt\u00f3rej drugi koniec by\u0142 zanurzony w wodzie.", "text": "Stra\u017cacy, nurkowie, policjanci i ratownicy alpejscy szukaj\u0105 polskiego kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki, kt\u00f3ry zagin\u0105\u0142 w okolicach jeziora Garda we W\u0142oszech. Niedaleko akwenu znaleziono jego samoch\u00f3d, le\u017cak, jedzenie oraz lin\u0119 przywi\u0105zan\u0105 do haka przyczepy, kt\u00f3rej drugi koniec by\u0142 zanurzony w wodzie. || Zaginiony Polak nie kontaktowa\u0142 si\u0119 z firm\u0105, dla kt\u00f3rej pracowa\u0142, od pi\u0105tku 28 czerwca.\u00a0Dzi\u0119ki sygna\u0142owi GPS uda\u0142o si\u0119 ustali\u0107, \u017ce ci\u0119\u017car\u00f3wka, kt\u00f3r\u0105 je\u017adzi\u0142, stoi niedaleko\u00a0Pr\u00e0 de la Fam, w pobli\u017cu jeziora Garda. S\u0142u\u017cby potwierdzi\u0142y t\u0119 informacj\u0119. Nie znaleziono jednak zaginionego m\u0119\u017cczyzny. || W pobli\u017cu ci\u0119\u017car\u00f3wki, kt\u00f3r\u0105 je\u017adzi\u0142 zaginiony Polak, znaleziono le\u017cak i jedzenie. Do haka przyczepy przywi\u0105zana by\u0142a tak\u017ce lina prowadz\u0105ca do akwenu. W poniedzia\u0142ek 1 lipca rozpocz\u0119to poszukiwania. Brali w nich udzia\u0142 stra\u017cacy z\u00a0Sal\u00f2 i Brescii oraz p\u0142etwonurkowie z Wenecji. Stromy brzeg jeziora przeszukali z kolei ratownicy alpejscy.\u00a0Na miejsce przyjechali tak\u017ce\u00a0znajomi kierowcy i przy\u0142\u0105czyli si\u0119 do akcji poszukiwawczej -\u00a0relacjonuje Polsat News. || W \u015brod\u0119\u00a0wieczorem\u00a0przerwano poszukiwania zaginionego Polaka ze wzgl\u0119du na burz\u0119 z gradem, kt\u00f3ra przesz\u0142a nad jeziorem. W\u0142oska policja nie wyklucza \u017cadnego scenariusza: s\u0142u\u017cby bior\u0105 pod uwag\u0119, \u017ce m\u0119\u017cczyzna m\u00f3g\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo, ulec wypadkowi lub dobrowolnie wyjecha\u0107 - podaje Wprost.\u00a0", "autor": "UZ", "tags": "jezioro, W\u0142ochy, zaginiony"},
{"id": "24963176", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24963176,lato-2019-prace-refulacyjne-nad-baltykiem-kiedy-zostana-zamkniete.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:45", "title": "            Lato 2019. Poszerzanie pla\u017c nad Ba\u0142tykiem. Kiedy zostan\u0105 zamkni\u0119te pla\u017ce? [HARMONOGRAM]            ", "lead": "Podczas tegorocznych wakacji na polskich pla\u017cach przeprowadzona zostanie refulacja, czyli poszerzanie pla\u017c. Jakie k\u0105pieliska nad Morzem Ba\u0142tyckim mog\u0105 zosta\u0107 zamkni\u0119te dla pla\u017cowicz\u00f3w? ", "text": "Podczas tegorocznych wakacji na polskich pla\u017cach przeprowadzona zostanie refulacja, czyli poszerzanie pla\u017c. Jakie k\u0105pieliska nad Morzem Ba\u0142tyckim mog\u0105 zosta\u0107 zamkni\u0119te dla pla\u017cowicz\u00f3w?  || Refulacja to prace maj\u0105ce na celu poszerzenie oraz ochron\u0119 pla\u017cy i teren\u00f3w brzegowych. W ostatnich dniach mieszanina wody i piasku wysypywana jest i rozgarniana na pla\u017cach tak, by powi\u0119kszy\u0107 je o co najmniej kilkadziesi\u0105t metr\u00f3w. || Wed\u0142ug komunikatu Urz\u0119du Morskiego w Gdyni, wydanego 1 lipca, na czas prac poszczeg\u00f3lne odcinki b\u0119d\u0105 sukcesywnie zamykane. W \u017cadnej z miejscowo\u015bci pla\u017ca nie zostanie zamkni\u0119ta w ca\u0142o\u015bci, dlatego przebywaj\u0105cy nad Ba\u0142tykiem tury\u015bci nie musz\u0105 obawia\u0107 si\u0119, \u017ce podczas urlopu nie wypoczn\u0105 na pla\u017cy. Jaki jest aktualny harmonogram prac refulacyjnych? || Jastrz\u0119bia G\u00f3ra - Ostrowo: || Ku\u017anica: trzeci/czwarty tydzie\u0144 sierpnia 2019 || Sztutowo/Stegna: druga po\u0142owa sierpnia do pierwszej po\u0142owy wrze\u015bnia 20119 || Westerplatte: pierwsza/druga po\u0142owa wrze\u015bnia 2019 || Podane przez Urz\u0105d Morski\u00a0terminy s\u0105 orientacyjne i mog\u0105 ulec zmianie. Wyb\u00f3r terminu prac (czerwiec-wrzesie\u0144) wypadaj\u0105cy akurat w sezonie wakacyjnym by\u0142 konieczny. Refulacja tylko w tym czasie, ze wzgl\u0119du na dobre warunki atmosferyczne, mo\u017ce zosta\u0107 przeprowadzona z zapewnieniem, \u017ce jej efekty utrzymaj\u0105 si\u0119 na lata.", "autor": "NPK", "tags": "Ba\u0142tyk, lato, Morze Ba\u0142tyckie, pla\u017ca, pla\u017ce nad ba\u0142tykiem, refulacja, wakacje"},
{"id": "24963777", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24963777,donald-tusk-uwaza-ze-polski-rzad-w-ue-nic-nie-ugral-nie.html", "date": "2019-07-04", "time": "14:10", "title": "            Donald Tusk uwa\u017ca, \u017ce polski rz\u0105d w UE \"nic nie ugra\u0142\". \"Nie widz\u0119 \u017cadnego powodu do satysfakcji\"            ", "lead": "- Nazwijmy rzecz po imieniu: rz\u0105d Mateusza Morawieckiego by\u0142 przeciwny Fransowi Timmermansowi, poniewa\u017c ten odwa\u017cy\u0142 si\u0119 broni\u0107 niezale\u017cno\u015bci polskiego systemu sprawiedliwo\u015bci - skomentowa\u0142 Donald Tusk. Odni\u00f3s\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do pora\u017cki Zbigniewa Krasnod\u0119bskiego. ", "text": "- Nazwijmy rzecz po imieniu: rz\u0105d Mateusza Morawieckiego by\u0142 przeciwny Fransowi Timmermansowi, poniewa\u017c ten odwa\u017cy\u0142 si\u0119 broni\u0107 niezale\u017cno\u015bci polskiego systemu sprawiedliwo\u015bci - skomentowa\u0142 Donald Tusk. Odni\u00f3s\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do pora\u017cki Zbigniewa Krasnod\u0119bskiego.  || W \u015brod\u0119 odbywa\u0142y si\u0119 g\u0142osowania na wiceprzewodnicz\u0105cych Parlamentu Europejskiego. Wbrew nadziejom PiS Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski przegra\u0142 z W\u0142ochem Fabio Massimo Castaldim z w\u0142oskiego Ruchu Pi\u0119ciu Gwiazd. Sprawa oburzy\u0142a polityk\u00f3w PiS. Beata Mazurek nazwa\u0142a to \"ma\u0142ostkowym odwetem za wyniki szczytu UE\", a Ryszard Legutko stwierdzi\u0142, \u017ce jest \"zbulwersowany\". - Po prostu nas ok\u0142amano - m\u00f3wi\u0142.\u00a0 || - Nie znam powod\u00f3w, dla kt\u00f3rych eurodeputowany Krasnod\u0119bski dozna\u0142 tak upokarzaj\u0105cej kl\u0119ski. Ale oczywi\u015bcie jest to bardzo przykry obraz, jak si\u0119 widzi, ile g\u0142os\u00f3w dosta\u0142. S\u0105 zawsze dwie metody post\u0119powania: polski rz\u0105d zdecydowa\u0142 si\u0119 dzia\u0142a\u0107 negatywnie, to znaczy blokowa\u0107, a nie wygrywa\u0107 co\u015b dla siebie. I to ma wtedy swoje konsekwencje - skomentowa\u0142 Donald Tusk w rozmowie z TVN24.\u00a0 || By\u0142y premier przyzna\u0142, \u017ce por\u00f3wnuje dzisiejsz\u0105 sytuacj\u0119 z pozycj\u0105 Polski w Europie sprzed kilku lat. - Generalnie o wiele lepiej mie\u0107 pozytywne projekty, bo inaczej ci\u0119 wtedy traktuj\u0105, nie tylko w Europie, ale w og\u00f3le w \u017cyciu. Kiedy ludzie widz\u0105 kogo\u015b, kto m\u00f3wi \"nie, nie, nie\", to ok, czasem bywa skuteczny, ale nikt nie chce z nim na d\u0142u\u017cej wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 - oceni\u0142.\u00a0 || Tusk odni\u00f3s\u0142 si\u0119 te\u017c do walki Polski przeciwko Fransowi Timmermansowi. - Zawsze uwa\u017ca\u0142em, \u017ce lepiej co\u015b wygra\u0107 dla Polski, dla regionu, ni\u017c kogo\u015b utr\u0105ci\u0107 - powiedzia\u0142.\u00a0 || - m\u00f3wi\u0142 dziennikarzom szef Rady Europejskiej.\u00a0", "autor": "WB", "tags": "Donald Tusk, Frans Timmermans, mateusz morawiecki, Zdzis\u0142aw Krasnod\u0119bski"},
{"id": "24963646", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24963646,rekrutacja-2019-2020-ilu-uczniow-nie-dostalo-sie-do-zadnej.html", "date": "2019-07-04", "time": "14:50", "title": "            Rekrutacja 2019/2020. Tylko w Krakowie 2,5 tysi\u0105ca uczni\u00f3w nie dosta\u0142o si\u0119 do \u017cadnej szko\u0142y            ", "lead": "Powoli sp\u0142ywaj\u0105 wyniki pierwszego etapu rekrutacji \"podw\u00f3jnego rocznika\" do lice\u00f3w. Ju\u017c teraz wiadomo, \u017ce w poszczeg\u00f3lnych miastach setki, a czasem tysi\u0105ce uczni\u00f3w nie dosta\u0142o si\u0119 do \u017cadnej ze szk\u00f3\u0142, do kt\u00f3rej chcia\u0142o p\u00f3j\u015b\u0107. W Elbl\u0105gu ten k\u0142opot ma 200 os\u00f3b, w Olsztynie i Krakowie jest du\u017co gorzej. ", "text": "Powoli sp\u0142ywaj\u0105 wyniki pierwszego etapu rekrutacji \"podw\u00f3jnego rocznika\" do lice\u00f3w. Ju\u017c teraz wiadomo, \u017ce w poszczeg\u00f3lnych miastach setki, a czasem tysi\u0105ce uczni\u00f3w nie dosta\u0142o si\u0119 do \u017cadnej ze szk\u00f3\u0142, do kt\u00f3rej chcia\u0142o p\u00f3j\u015b\u0107. W Elbl\u0105gu ten k\u0142opot ma 200 os\u00f3b, w Olsztynie i Krakowie jest du\u017co gorzej.  || Po ostatniej reformie edukacji rekrutacja do szk\u00f3\u0142 ponadgimnazjalnych i ponadpodstawowych w roku szkolnym 2019/2020 jest wyj\u0105tkowo trudna. Bierze w niej udzia\u0142 \u0142\u0105cznie 705 tys. uczni\u00f3w z ca\u0142ej Polski. Nie u\u0142atwia sprawy, \u017ce w zwi\u0105zku ze zjawiskiem tzw. podw\u00f3jnego rocznika szko\u0142y musz\u0105 przyj\u0105\u0107 o blisko 370 tys. wi\u0119cej uczni\u00f3w - informuje Najwy\u017csza Izba Kontroli. || Po og\u0142oszeniu pierwszych wynik\u00f3w nabor\u00f3w do lice\u00f3w i technik\u00f3w coraz\u00a0wyra\u017aniej wida\u0107 przera\u017caj\u0105c\u0105 skal\u0119 k\u0142opot\u00f3w,\u00a0kt\u00f3re spowodowa\u0142a reforma edukacji z 2017 roku sygnowana przez PiS. Wielu uczni\u00f3w, nawet takich z dobrymi ocenami, wynikami egzamin\u00f3w czy\u00a0sukcesami w olimpiadach przedmiotowych nie dosta\u0142o si\u0119 do \u017cadnej szko\u0142y. || Jak informuje \"Gazeta Wyborcza\", w samym Olsztynie ponad 800 absolwent\u00f3w podstaw\u00f3wek i gimnazj\u00f3w nie przesz\u0142o pomy\u015blnie rekrutacji i nie znalaz\u0142o si\u0119 na li\u015bcie zakwalifikowanych. || O tym, czy b\u0119d\u0105 mieli szans\u0119 dosta\u0107 si\u0119 do jakiejkolwiek szko\u0142y, dowiedz\u0105 si\u0119 dopiero po rekrutacji uzupe\u0142niaj\u0105cej - najpierw ci, kt\u00f3rzy si\u0119 dostali, musz\u0105 z\u0142o\u017cy\u0107 papiery w wybranej plac\u00f3wce. Tym samym zwolni\u0105 miejsca w innych szko\u0142ach. || Jak sprawy maj\u0105 si\u0119 w innych miastach? Jak informuje \u0141ukasz Mierzejewski z Biura Prasowego Urz\u0119du Miejskiego w Elbl\u0105gu, tam 200 uczni\u00f3w czekaj\u0105 niespokojne wakacje: || W Krakowie jest jeszcze gorzej - tam dwa i p\u00f3\u0142\u00a0tys. uczni\u00f3w nie dosta\u0142o si\u0119 do wybranych przez siebie szk\u00f3\u0142 \u015brednich. W ubieg\u0142ym roku wystarczy\u0142o mie\u0107 160 pkt z egzamin\u00f3w, ocen na \u015bwiadectwie i dodatkowych osi\u0105gni\u0119\u0107, \u017ceby dosta\u0107 si\u0119 do upragnionej klasy w Krakowie. \"Wyborcza\" podkre\u015bla, \u017ce \"teraz ten wynik oznacza\u0142 odleg\u0142e miejsca na li\u015bcie rezerwowej\". || W samym tylko Krakowie w tegorocznej rekrutacji wzi\u0119\u0142o udzia\u0142\u00a0siedem tys. uczni\u00f3w wi\u0119cej, z czego 60 proc. sk\u0142ada\u0142o papiery do lice\u00f3w og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cych. Na pocieszenie \"Wyborcza\" dodaje, \u017ce z jej informacji wynika, i\u017c 14 871 kandydat\u00f3w dosta\u0142o si\u0119 do r\u00f3\u017cnych szk\u00f3\u0142, z czego po\u0142owa ma miejsce w plac\u00f3wce pierwszego wyboru, wi\u0119c dok\u0142adnie tej, w kt\u00f3rej chcieli najbardziej by\u0107. || W Warszawie wyniki rekrutacji zostan\u0105 og\u0142oszone dopiero 16 lipca w samo po\u0142udnie. Ale ju\u017c teraz wiadomo, \u017ce lekko nie b\u0119dzie.\u00a0W tegorocznej rekrutacji bierze udzia\u0142\u00a046,8 tys. \u00f3smoklasist\u00f3w i gimnazjalist\u00f3w, a prezydent Rafa\u0142 Trzaskowski ostrzega\u0142 ju\u017c w maju, \u017ce zabraknie dla nich miejsc w liceach. Dok\u0142adnie ma ich brakowa\u0107\u00a0siedem tysi\u0119cy, Trzaskowski na konferencji powiedzia\u0142: || Wiceprezydent Warszawy Renata Kaznowska dodaje - w warszawskich liceach przygotowano 28 tys. miejsc, w technikach - 12,6 tys., a w bran\u017cowych szko\u0142ach - dwa i p\u00f3\u0142\u00a0tys. Podania z\u0142o\u017cy\u0142o ju\u017c \u0142\u0105cznie 46,8 tys. \u00f3smoklasist\u00f3w i gimnazjalist\u00f3w, kt\u00f3rzy wybrali przede wszystkim licea og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce. - Przygotowali\u015bmy 28 tys. miejsc w liceach, a mamy ponad 35 tys. ch\u0119tnych. Dlatego m\u00f3wimy o\u00a0siedmiu tys. brakuj\u0105cych miejsc - zaznaczy\u0142a. Warto te\u017c doda\u0107, \u017ce w warszawskich szko\u0142ach zawodowych jest ponad\u00a0trzy tys. miejsc, na kt\u00f3re nie wp\u0142yn\u0119\u0142o \u017cadne podanie.\u00a0 || Za nami dopiero pierwszy etap rekrutacji. Szko\u0142y czekaj\u0105, a\u017c przyj\u0119ci uczniowie z\u0142o\u017c\u0105 papiery, w tym orygina\u0142y \u015bwiadectw i za\u015bwiadczenia o wyniku egzaminu. Tym samym potwierdz\u0105, \u017ce chc\u0105 si\u0119 tam uczy\u0107. Je\u015bli tego nie zrobi\u0105, automatycznie zwalniaj\u0105 miejsce innym kandydatom. To o tyle pocieszaj\u0105ce, \u017ce ka\u017cdy ucze\u0144 m\u00f3g\u0142 wybra\u0107 kilka szk\u00f3\u0142, co oznacza, \u017ce zwolni si\u0119 du\u017co miejsc.\u00a0 || Po wyznaczonym terminie sk\u0142adania papier\u00f3w oka\u017ce si\u0119, ile miejsc w danej szkole jest wolnych. Informacje te zostan\u0105 opublikowane, a uczniowie b\u0119d\u0105 mogli wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w rekrutacji uzupe\u0142niaj\u0105cej, kt\u00f3ra potrwa do ko\u0144ca sierpnia. O tym, czy zostali przyj\u0119ci, zadecyduj\u0105 szkolne komisje rekrutacyjne. Niestety to nie oznacza, \u017ce ka\u017cdy b\u0119dzie mia\u0142 szans\u0119 uczy\u0107 si\u0119 w wybranej przez siebie szkole - w samej Warszawie zabraknie przecie\u017c miejsc w liceach og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cych. Poniewa\u017c nieletnich uczni\u00f3w obejmuje obowi\u0105zek szkolny, mo\u017ce to oznacza\u0107, \u017ce b\u0119d\u0105 musieli podj\u0105\u0107 nauk\u0119 w szkole zawodowej.\u00a0", "autor": "jab", "tags": "anna zalewska, MEN, reforma edukacji, szko\u0142y"},
{"id": "24963111", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24963111,karol-karski-ze-stanowiskiem-w-parlamencie-europejskim-zostal.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:51", "title": "            Karol Karski ze stanowiskiem w Parlamencie Europejskim. Zosta\u0142 jednym z pi\u0119ciu kwestor\u00f3w            ", "lead": "Parlament Europejski wybra\u0142 europos\u0142a Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Karola Karskiego na stanowisko skarbnika. B\u0119dzie jedn\u0105 z pi\u0119ciu os\u00f3b sprawuj\u0105cych t\u0119 funkcj\u0119.", "text": "Parlament Europejski wybra\u0142 europos\u0142a Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Karola Karskiego na stanowisko skarbnika. B\u0119dzie jedn\u0105 z pi\u0119ciu os\u00f3b sprawuj\u0105cych t\u0119 funkcj\u0119. || Opr\u00f3cz Karskiego kwestorami zostali: Malta\u0144czyk David Casa z Europejskiej Partii Ludowej (391 g\u0142os\u00f3w), S\u0142owaczka\u00a0Monika Benova z Socjalist\u00f3w i Demokrat\u00f3w (391 g\u0142os\u00f3w), Francuz\u00a0Gilles Boyer z frakcji Odnowi\u0107 Europ\u0119 (317 g\u0142os\u00f3w) i Francuzka Anne Sander z EPL (407 g\u0142os\u00f3w). Polityk PiS otrzyma\u0142 261 g\u0142os\u00f3w.\u00a0 || Jak napisa\u0142a by\u0142a rzeczniczka PiS Beata Mazurek, Karski zosta\u0142 wybrany na to stanowisko trzeci raz z rz\u0119du.\u00a0 || Karol Karski w wyborach do Parlamentu Europejskiego zdoby\u0142 ponad 184 tys. g\u0142os\u00f3w. Jego kampania by\u0142a bardzo g\u0142o\u015bna ze wzgl\u0119du na osobliwe materia\u0142y wyborcze. W pierwszym spocie jako rycerz zakuty w zbroje rozprawia\u0142 si\u0119 z krzy\u017cakami, drugi klip by\u0142 za\u015b piosenk\u0105 disco polo z tekstem: || O Karskim by\u0142o w ostatnim czasie g\u0142o\u015bno r\u00f3wnie\u017c ze wzgl\u0119du na opublikowane przed wyborami o\u015bwiadczenia maj\u0105tkowe europos\u0142\u00f3w. Karski, kt\u00f3ry do PE trafi\u0142 w 2014 roku, ma na koncie blisko 1,7 mln z\u0142. A to dopiero pocz\u0105tek - w r\u00f3\u017cnych walutach ma oko\u0142o 5,6 mln z\u0142 i ubezpieczenie na \u017cycie o warto\u015bci 135 tys. z\u0142. Ma te\u017c \u0142\u0105cznie pi\u0119\u0107 nieruchomo\u015bci wartych \u0142\u0105cznie ok. 1,7 mln z\u0142 i dzia\u0142k\u0119 na cmentarzu wart\u0105 20 tys. z\u0142. || Gdy zostawa\u0142 europos\u0142em w 2014 roku, Karski zadeklarowa\u0142 posiadanie oko\u0142o 330 tys. z\u0142 oraz oko\u0142o 180 tys. z\u0142 w walucie.", "autor": "WB, IAR", "tags": "Karol Karski, Parlament Europejski, prawo i sprawiedliwo\u015b\u0107"},
{"id": "24963135", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24963135,marek-falenta-przewieziony-do-prokuratury-ma-uslyszec-nowe.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:25", "title": "            Marek Falenta przewieziony do prokuratury, us\u0142ysza\u0142 nowe zarzuty. \"Dwa tys. godzin nowych nagra\u0144\"            ", "lead": "Marek Falenta zosta\u0142 przewieziony do prokuratury w otoczeniu uzbrojonej eskorty - ustali\u0142 portal TVN24.pl. Biznesmen zosta\u0142 przes\u0142uchany i us\u0142ysza\u0142 kolejne zarzuty w sprawie afery ta\u015bmowej. Chodzi o nowe, nieznane dot\u0105d nagrania - z ustale\u0144 dziennikarzy wynika, \u017ce mog\u0105 mie\u0107 nawet dwa tysi\u0105ce godzin.", "text": "Marek Falenta zosta\u0142 przewieziony do prokuratury w otoczeniu uzbrojonej eskorty - ustali\u0142 portal TVN24.pl. Biznesmen zosta\u0142 przes\u0142uchany i us\u0142ysza\u0142 kolejne zarzuty w sprawie afery ta\u015bmowej. Chodzi o nowe, nieznane dot\u0105d nagrania - z ustale\u0144 dziennikarzy wynika, \u017ce mog\u0105 mie\u0107 nawet dwa tysi\u0105ce godzin. || Biznesmen Marek Falenta skazany za afer\u0119 pods\u0142uchow\u0105 w czwartek przed po\u0142udniem zosta\u0142 przewieziony do prokuratury, gdzie zosta\u0142y mu\u00a0postawione kolejne zarzuty w sprawie afery pods\u0142uchowej - ustalili dziennikarze TVN24. Dotychczas za udzia\u0142 w niej Falent\u0119 skazano na\u00a0dwa i p\u00f3\u0142 roku wi\u0119zienia. || Postawienie kolejnych zarzut\u00f3w ws. afery pods\u0142uchowej ma mie\u0107 zwi\u0105zek z nowymi, nieznanymi dotychczas nagraniami z warszawskich restauracji, do kt\u00f3rych \u015bledczy dotarli w ostatnim czasie. Z ustale\u0144 dziennikarzy TVN24 wynika, \u017ce na nowych ta\u015bmach zarejestrowano ponad dwa tysi\u0105ce godzin nagranego materia\u0142u. Falenta mia\u0142 dokumentowa\u0107 na nich \"ca\u0142e swoje \u017cycie\" i spotkania m.in. z agentami CBA, z kt\u00f3rymi niejawnie wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142. || O przewiezieniu biznesmena do prokuratury informuje te\u017c reporter Radia ZET, Mariusz Gierszewski. \"Marek Falenta w otoczeniu uzbrojonej eskorty wprowadzany do prokuratury\" - napisa\u0142. Na zamieszczonym przez niego zdj\u0119ciu wida\u0107 uzbrojonych funkcjonariuszy, kt\u00f3rzy eskortowali Falent\u0119.\u00a0 || TVN 24 podaje, \u017ce przes\u0142uchanie Marka Falenty rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 o godzinie 11 i trwa\u0142o dwie godziny. Nie poinformowano o jego przebiegu. Z nieoficjalnych ustale\u0144 RMF FM wynika jednak, \u017ce biznesmenowi przedstawiono zarzut\u00a0udost\u0119pnienia nielegalnych nagra\u0144 osobie lub osobom trzecim. || Jeszcze dzi\u015b rano informowano, \u017ce przes\u0142uchanie Falenty przez prokuratora by\u0142o odwlekane ze wzgl\u0119du na obserwacj\u0119 psychiatryczn\u0105, na kt\u00f3rej mia\u0142 si\u0119 znajdowa\u0107.\u00a0", "autor": "kn", "tags": "Marek Falenta, prokuratura, przes\u0142uchanie"},
{"id": "24962474", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24962474,msz-tlumaczy-sie-z-glosowania-za-rosja-w-radzie-europy-kierowano.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:05", "title": "            MSZ t\u0142umaczy si\u0119 z g\u0142osowania za Rosj\u0105 w Radzie Europy. Kierowano si\u0119 \"ch\u0119ci\u0105 przezwyci\u0119\u017cenia kryzysu\"            ", "lead": "Resort spraw zagranicznych wyja\u015bni\u0142, \u017ce polska delegacja nie g\u0142osowa\u0142a za przywr\u00f3ceniem Rosji do Rady Europy. Ta bowiem nigdy nie zosta\u0142a z niej wykluczona. Podano jednak, \u017ce Komitet Ministr\u00f3w RE przyj\u0105\u0142 inn\u0105 decyzj\u0119, kt\u00f3rej konsekwencj\u0105 by\u0142o przywr\u00f3cenie Federacji Rosyjskiej prawa g\u0142osu.  ", "text": "Resort spraw zagranicznych wyja\u015bni\u0142, \u017ce polska delegacja nie g\u0142osowa\u0142a za przywr\u00f3ceniem Rosji do Rady Europy. Ta bowiem nigdy nie zosta\u0142a z niej wykluczona. Podano jednak, \u017ce Komitet Ministr\u00f3w RE przyj\u0105\u0142 inn\u0105 decyzj\u0119, kt\u00f3rej konsekwencj\u0105 by\u0142o przywr\u00f3cenie Federacji Rosyjskiej prawa g\u0142osu.   || Przywr\u00f3cenie g\u0142osu Rosji w Radzie Europy wywo\u0142a\u0142o europejski skandal - przedstawiciele Polski, Ukrainy i Litwy w prote\u015bcie ostentacyjnie opuszczali obrady. Tymczasem jak poinformowa\u0142 w \u015brod\u0119 Onet, sprawa od kulis mia\u0142a wygl\u0105da\u0107 inaczej. Zdaniem dziennikarzy portalu cho\u0107 polscy parlamentarzy\u015bci g\u0142osowali przeciw, to miesi\u0105c wcze\u015bniej szef MSZ Jacek Czaputowicz przysta\u0142 na przywr\u00f3cenie Rosjan w RE. || Cz\u0142onkowie rz\u0105du wypowiadali si\u0119 na temat zarzut\u00f3w, ale nie zaprzeczano im wprost. Nie inaczej jest w przypadku o\u015bwiadczenia, kt\u00f3re wyda\u0142o Ministerstwo Spraw Zagranicznych. Resort t\u0142umaczy, \u017ce Rosja pozostaje pe\u0142noprawnym cz\u0142onkiem Rady Europy, nie zosta\u0142a z niej wykluczona, jednak od trzech lat delegacja rosyjska do Zgromadzenia Parlamentarnego RE nie bra\u0142a udzia\u0142u w posiedzeniach w odpowiedzi na odebranie jej przez Zgromadzenie prawa g\u0142osowania na tym forum. Dwa lata temu Rosja przesta\u0142a p\u0142aci\u0107 swoj\u0105 sk\u0142adk\u0119 do bud\u017cetu.\u00a0 || - czytamy w o\u015bwiadczeniu MSZ. Dodano, \u017ce decyzja Komitetu Ministr\u00f3w \"nie dotyczy\u0142a charakteru cz\u0142onkostwa jakiegokolwiek pa\u0144stwa w Radzie Europy\", a w g\u0142osowaniu nad ni\u0105 Polska g\u0142osowa\u0142a tak samo, jak wi\u0119kszo\u015b\u0107 pa\u0144stw UE, w tym Wielka Brytania, Niemcy i Francja, kt\u00f3re \"kierowa\u0142y si\u0119 ch\u0119ci\u0105 przezwyci\u0119\u017cenia kryzysu Rady Europy\".\u00a0 || Do sprawy odni\u00f3s\u0142 si\u0119 podczas konferencji prasowej szef MSZ Jacek Czaputowicz. Na pytanie dziennikarzy, czy Polska wyrazi\u0142a poparcie dla Rosji w kontek\u015bcie Rady Europy, odpowiedzia\u0142:\u00a0 || - m\u00f3wi\u0142. Jak doda\u0142, \"dyskusje, kt\u00f3re pojawiaj\u0105 si\u0119 w prasie, nie maj\u0105 \u017cadnego potwierdzenia w faktach\". -Ci\u0105gle domagamy si\u0119 przestrzegania przez Rosj\u0119 prawa mi\u0119dzynarodowego i opowiadamy si\u0119 za sankcjami, dop\u00f3ki nie b\u0119dzie go przestrzega\u0107. Nie jest prawd\u0105, \u017ce Polska g\u0142osowa\u0142a za cz\u0142onkostwem Rosji w tym zgromadzeniu - podkre\u015bla\u0142. || Ministerstwo nie podaje wprost, czego dotyczy\u0142a decyzja Komitetu Ministr\u00f3w, wymaga to si\u0119gni\u0119cia do poprzednich wypowiedzi MSZ.\u00a0\u00a0 || 17 maja w Helsinkach zebra\u0142 si\u0119 Komitet Ministr\u00f3w Rady Europy, w sk\u0142ad kt\u00f3rego wchodz\u0105 szefowie MSZ pa\u0144stw wchodz\u0105cych do RE.\u00a0Komitet wtedy przyj\u0105\u0142 deklaracj\u0119, zgodnie z kt\u00f3r\u0105 wszystkie pa\u0144stwa w Radzie Europy - czyli tak\u017ce Rosja - powinny bra\u0107 udzia\u0142 w pracach Komitetu Ministr\u00f3w RE i Zgromadzenia Parlamentarnego.\u00a0Polskie MSZ potwierdzi\u0142o, \u017ce Polska popar\u0142a to rozwi\u0105zanie. \"Decyzja ta by\u0142a dyktowana poparciem zwi\u0119kszenia efektywno\u015bci i znaczenia Rady Europy, kt\u00f3ra od wielu miesi\u0119cy do\u015bwiadcza kryzys\u00f3w politycznych, finansowych i instytucjonalnych\" - podano. || - czytamy w najnowszym o\u015bwiadczeniu. Zdaniem dziennikarzy Onetu, kt\u00f3rzy opisali spraw\u0119, p\u00f3\u017aniejsze g\u0142osowanie podczas Zgromadzenia Parlamentarnego, kiedy to przywr\u00f3cono Rosji prawo g\u0142osu, by\u0142o nast\u0119pstwem g\u0142osowania Komitetu Ministr\u00f3w.\u00a0 || \"Z racji tego, \u017ce\u00a0wi\u0119kszo\u015b\u0107 Zgromadzenia nie popar\u0142a wniosku uznaj\u0105cego, i\u017c Rosja nie spe\u0142nia przes\u0142anek merytorycznych pozwalaj\u0105cych na udzia\u0142 jej delegacji parlamentarnej w pracach Zgromadzenia Parlamentarnego RE, parlamentarzy\u015bci kilku pa\u0144stw, w tym Polski, og\u0142osili zako\u0144czenie udzia\u0142u w sesji\" - stwierdzono w o\u015bwiadczeniu.", "autor": "WB", "tags": "jacek czaputowicz, MSZ, rada europy, Rosja"},
{"id": "24964138", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24964138,dariusz-piontkowski-wybral-msze-zamiast-komisji-sejmowej-szumilas.html", "date": "2019-07-04", "time": "15:47", "title": "            Minister edukacji wybra\u0142 msz\u0119 zamiast komisji sejmowej. Szumilas: Pokaza\u0142, \u017ce lansowanie jest wa\u017cniejsze            ", "lead": "Minister Dariusz Piontkowski wzi\u0105\u0142 we wtorek udzia\u0142 w mszy \u015bwi\u0119tej na Jasnej G\u00f3rze. Nie by\u0142oby w tym nic dziwnego, gdyby nie to, \u017ce w tym samym czasie trwa\u0142a wa\u017cna komisja sejmowa dotycz\u0105ca reformy edukacji. - To tch\u00f3rzliwa ucieczka - m\u00f3wi pos\u0142anka Szumilas.", "text": "Minister Dariusz Piontkowski wzi\u0105\u0142 we wtorek udzia\u0142 w mszy \u015bwi\u0119tej na Jasnej G\u00f3rze. Nie by\u0142oby w tym nic dziwnego, gdyby nie to, \u017ce w tym samym czasie trwa\u0142a wa\u017cna komisja sejmowa dotycz\u0105ca reformy edukacji. - To tch\u00f3rzliwa ucieczka - m\u00f3wi pos\u0142anka Szumilas. || 2 lipca w Sejmie odby\u0142y si\u0119 dwa posiedzenia Komisji Edukacji, Nauki i M\u0142odzie\u017cy. Jej cz\u0142onkowie rozmawiali podczas niej o dw\u00f3ch wa\u017cnych sprawach: kwestii mo\u017cliwo\u015bci wyp\u0142acenia nauczycielom wynagrodzenia za czas strajku oraz o raporcie Najwy\u017cszej Izby Kontroli dotycz\u0105cy konsekwencji reformy edukacji.\u00a0 || Na posiedzeniu komisji sejmowej ds. edukacji zabrak\u0142o jednej z najwa\u017cniejszych os\u00f3b - ministra resortu edukacji Dariusza Piontkowskiego. Jak dowiadujemy si\u0119 z oficjalnego profilu Ministerstwa Edukacji Narodowej\u00a0na Facebooku minister uda\u0142 si\u0119 tego dnia na Jasn\u0105 G\u00f3r\u0119, aby uczestniczy\u0107 w mszy \u015bwi\u0119tej z okazji 82. Og\u00f3lnopolskiej Pielgrzymki Nauczycieli i Wychowawc\u00f3w.\u00a0 || - skomentowa\u0142a decyzj\u0119 ministra edukacji Dorota \u0141oboda, warszawska radna oraz\u00a0liderka ruchu Rodzice Przeciwko Reformie Edukacji\u00a0i prezeska fundacji Rodzice Maj\u0105 G\u0142os. || Pos\u0142anka Krystyna Szumilas, zast\u0119pczyni przewodnicz\u0105cego\u00a0Komisja Edukacji, Nauki i M\u0142odzie\u017cy ju\u017c na pocz\u0105tku wtorkowego posiedzenia wyrazi\u0142a sw\u00f3j \u017cal, \u017ce minister nie pojawi\u0142 si\u0119 na posiedzeniu. W rozmowie z Gazeta.pl dodaje, \u017ce jej zdaniem nowo wybrany minister powinien uczestniczy\u0107 w spotkaniu dotycz\u0105cym tak wa\u017cnych kwestii. - Zadaniem ministra Piontkowskiego jest teraz uporz\u0105dkowanie chaosu, kt\u00f3ry\u00a0jest nast\u0119pstwem strajku i deformy edukacji oraz pokazanie nauczycielom i rodzicom ch\u0119ci do pracy przy rozwi\u0105zywaniu problem\u00f3w\u00a0- m\u00f3wi pos\u0142anka PO-KO.\u00a0 || - komentuje pose\u0142 Szumilas. || O to dlaczego minister Piontkowski uda\u0142 si\u0119 na nabo\u017ce\u0144stwo na Jasnej G\u00f3rze, a nie na posiedzenie sejmowej komisji, zapytali\u015bmy biuro prasowe Ministerstwa Edukacji Narodowej. Czekamy na odpowied\u017a.\u00a0", "autor": "as", "tags": "Dariusz Piontkowski, Krystyna Szumilas, MEN, Ministerstwo Edukacji Narodowej"},
{"id": "24964959", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24964959,jastrzebie-zdroj-93-letni-kierowca-nie-zyje-wyjezdzal-z-parkingu.html", "date": "2019-07-04", "time": "17:39", "title": "            Jastrz\u0119bie-Zdr\u00f3j. 93-letni kierowca nie \u017cyje. Wyje\u017cd\u017ca\u0142 z parkingu i nie ust\u0105pi\u0142 pierwsze\u0144stwa            ", "lead": "W Jastrz\u0119biu-Zdroju dosz\u0142o do wypadku, w kt\u00f3rym zgin\u0105\u0142 kierowca samochodu osobowego. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce to 93-letni m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry prawo jazdy zdoby\u0142 ponad 70 lat temu. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce nie ust\u0105pi\u0142 pierwsze\u0144stwa prawid\u0142owo jad\u0105cemu kierowcy audi. ", "text": "W Jastrz\u0119biu-Zdroju dosz\u0142o do wypadku, w kt\u00f3rym zgin\u0105\u0142 kierowca samochodu osobowego. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce to 93-letni m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry prawo jazdy zdoby\u0142 ponad 70 lat temu. Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce nie ust\u0105pi\u0142 pierwsze\u0144stwa prawid\u0142owo jad\u0105cemu kierowcy audi.  || We wtorek tu\u017c przed godzin\u0105 13 policjanci z Jastrz\u0119bia-Zdroju (woj. \u015bl\u0105skie) otrzymali zg\u0142oszenie o wypadku drogowym na ulicy\u00a0Pszczy\u0144skiej. Uczestniczy\u0142y w nim dwa samochody osobowe -\u00a0daewoo i audi.\u00a0 || Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 policji wynika, \u017ce samoch\u00f3d marki Daewoo, wyje\u017cd\u017caj\u0105c z parkingu przy ul. Pszczy\u0144skiej nie ust\u0105pi\u0142 pierwsze\u0144stwa prawid\u0142owo jad\u0105cemu kierowcy audi a6.\u00a0W wyniku zderzenia\u00a0samoch\u00f3d korea\u0144skiej marki odrzuci\u0142o na chodnik. Okaza\u0142o si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce obra\u017cenia, kt\u00f3re odni\u00f3s\u0142 jego 93-letni kierowca s\u0105 powa\u017cne. 93-latek trafi\u0142 do szpitala w Jastrz\u0119biu-Zdroju, gdzie po kilku godzinach zmar\u0142. Policja informuje, \u017ce planowane jest przeprowadzenie sekcji zw\u0142ok zmar\u0142ego m\u0119\u017cczyzny.\u00a0 || Drugi kierowca - 43-letni posiadacz audi - wyszed\u0142 z wypadku bez szwanku. Policja z Jastrz\u0119bia-Zdroju b\u0119dzie prowadzi\u0142a post\u0119powanie, kt\u00f3re wyja\u015bni, co dok\u0142adnie sta\u0142o si\u0119 przy ul. Pszczy\u0144skiej.\u00a0", "autor": "as", "tags": "Jastrz\u0119bie Zdr\u00f3j, policja, wypadek"},
{"id": "24962457", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24962457,alek-sigley-jest-na-wolnosci-student-z-australii-zostal-zwolniony.html", "date": "2019-07-04", "time": "15:14", "title": "            Alek Sigley ju\u017c na wolno\u015bci. Australijski student tydzie\u0144 temu zagin\u0105\u0142 w Korei P\u00f3\u0142nocnej            ", "lead": "Alek Sigley, 29-letni student z Australii, zosta\u0142 zwolniony z aresztu w Korei P\u00f3\u0142nocnej. O tym, \u017ce m\u0142ody m\u0119\u017cczyzna jest ju\u017c bezpieczny, poinformowa\u0142 premier Australii Scott Morrison. Wci\u0105\u017c nie jest jasne, dlaczego 29-latek zosta\u0142 zatrzymany.", "text": "Alek Sigley, 29-letni student z Australii, zosta\u0142 zwolniony z aresztu w Korei P\u00f3\u0142nocnej. O tym, \u017ce m\u0142ody m\u0119\u017cczyzna jest ju\u017c bezpieczny, poinformowa\u0142 premier Australii Scott Morrison. Wci\u0105\u017c nie jest jasne, dlaczego 29-latek zosta\u0142 zatrzymany. || O zagini\u0119ciu\u00a0Aleka Sigley'a us\u0142yszeli\u015bmy po raz pierwszy pod koniec czerwca, kiedy jego rodzina zacz\u0119\u0142a si\u0119 o niego niepokoi\u0107 i zg\u0142osi\u0142a odpowiednim s\u0142u\u017cbom, \u017ce 29-latek nie kontaktowa\u0142 si\u0119 z bliskimi przez kilka dni, a\u00a0jego konta na Instagramie i Twitterze - gdzie by\u0142 zazwyczaj aktywny - r\u00f3wnie\u017c ucich\u0142y. W\u0142adze Australii uzna\u0142y to za \"bardzo powa\u017cny zbieg okoliczno\u015bci\" - pisze BBC. || Ponad tydzie\u0144 po tym, jak zg\u0142oszono zagini\u0119cie\u00a0Aleka Sigley'a, premier\u00a0Australii Scott Morrison poinformowa\u0142, \u017ce 29-latek zosta\u0142 zwolniony\u00a0z Korei P\u00f3\u0142nocnej i jest ju\u017c bezpieczny. M\u0142ody m\u0119\u017cczyzna przekroczy\u0142 granic\u0119 p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144skiego re\u017cimu i dosta\u0142 si\u0119 do Chin. Kiedy dotar\u0142 na lotnisko w Pekinie, m\u00f3wi\u0142 dziennikarzom, \u017ce czuje si\u0119 \"bardzo dobrze\" - relacjonuje \"The Guardian\". Po wizycie w Chinach Alek Sigley ma uda\u0107 si\u0119 do Tokio, gdzie mieszka jego \u017cona Yuka Morinaga. || Uwolnienie\u00a0Aleka Sigley'a by\u0142o mo\u017cliwe dzi\u0119ki interwencji szwedzkich dyplomat\u00f3w stacjonuj\u0105cych w Pjongjangu. Australia nie posiada ambasady w Korei P\u00f3\u0142nocnej i za\u0142atwia tam swoje interesy dyplomatyczne przez ambasad\u0119 Szwecji. || Alek Sigley\u00a0wyjecha\u0142 z rodzinnego miasta Perth po uko\u0144czeniu szko\u0142y \u015bredniej. Wyjecha\u0142 na wymian\u0119 do Japonii, a nast\u0119pnie studiowa\u0142 na Uniwersytecie Fudan w Szanghaju w Chinach. Zacz\u0105\u0142 uczy\u0107 si\u0119 j\u0119zyka korea\u0144skiego i po raz pierwszy odwiedzi\u0142 Kore\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105 w 2012 roku. Rok p\u00f3\u017aniej za\u0142o\u017cy\u0142 w\u0142asn\u0105 agencj\u0119 turystyczn\u0105, specjalizuj\u0105c\u0105 si\u0119 w \u201eturystyce edukacyjnej\u201d, organizuj\u0105cej wycieczki do Korei P\u00f3\u0142nocnej. Uko\u0144czy\u0142 studia licencjackie z zakresu studi\u00f3w azjatyckich i filozofii na Australian National University, a nast\u0119pnie, w kwietniu 2018 roku zosta\u0142 przyj\u0119ty na\u00a0Uniwersytet im. Kim Ir Sena w Pjongjangu i rozpocz\u0105\u0142 studia magisterskie\u00a0z zakresu literatury p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144skiej.\u00a0By\u0142 uznawany za jedynego Australijczyka mieszkaj\u0105cego w Korei P\u00f3\u0142nocnej.\u00a0Alek Sigley opisywa\u0142 w social mediach swoje do\u015bwiadczenia zwi\u0105zane z kultur\u0105 i kuchni\u0105 p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144sk\u0105.\u00a0 || W marcu tego roku Sigley napisa\u0142 tekst dla Guardian Australia. Twierdzi\u0142 w nim, \u017ce jako d\u0142ugoterminowy rezydent zagraniczny na wizie studenckiej mia\u0142 \u201eprawie\u00a0nieograniczony dost\u0119p do Pjongjangu\u201d. \u201eMog\u0119 swobodnie w\u0119drowa\u0107 po mie\u015bcie, bez \u017cadnego towarzysza. Interakcja z mieszka\u0144cami mo\u017ce by\u0107 czasami ograniczona, ale mog\u0119 robi\u0107 zakupy i je\u015b\u0107 prawie wsz\u0119dzie, gdzie chc\u0119\u201d - pisa\u0142 Alek Sigley.", "autor": "UZ", "tags": "Australia, Korea P\u00f3\u0142nocna"},
{"id": "24964388", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24964388,czarzasty-wskazuje-wieksze-mendy-od-siebie-i-wylicza-piotrowicz.html", "date": "2019-07-04", "time": "16:05", "title": "            Czarzasty wskazuje wi\u0119ksze \"mendy\" od siebie i wylicza: Piotrowicz, Wolski i Przy\u0142\u0119bska            ", "lead": "Kto jest wi\u0119ksz\u0105 \"mend\u0105\" od W\u0142odzimierza Czarzastego? Lider SLD sam siebie tak nazwa\u0142, po czym wskaza\u0142 trzy osoby, kt\u00f3re w jego ocenie, przebijaj\u0105 go w tej kategorii: Julia Przy\u0142\u0119bska, Marcin Wolski i Stanis\u0142aw Piotrowicz. \"Mo\u017cna z tak\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105 zapisa\u0107 si\u0119 do PiS i awansowa\u0107\" - kwituje.", "text": "Kto jest wi\u0119ksz\u0105 \"mend\u0105\" od W\u0142odzimierza Czarzastego? Lider SLD sam siebie tak nazwa\u0142, po czym wskaza\u0142 trzy osoby, kt\u00f3re w jego ocenie, przebijaj\u0105 go w tej kategorii: Julia Przy\u0142\u0119bska, Marcin Wolski i Stanis\u0142aw Piotrowicz. \"Mo\u017cna z tak\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105 zapisa\u0107 si\u0119 do PiS i awansowa\u0107\" - kwituje. || Prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego Julia Przy\u0142\u0119bska - jak si\u0119 okaza\u0142o za spraw\u0105 publikacji Onetu - w m\u0142odo\u015bci zapisa\u0142a si\u0119 do Socjalistycznego Zwi\u0105zku Student\u00f3w Polskich, kt\u00f3ry by\u0142 kontrolowany przez PRL-owskie w\u0142adze. || Przy\u0142\u0119bska, wtedy jeszcze pod panie\u0144skim nazwiskiem \u017bmudzi\u0144ska, w swoim biogramie pomin\u0119\u0142a jednak t\u0119 informacj\u0119, cho\u0107 ju\u017c chwali si\u0119 na przyk\u0142ad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 w Niezale\u017cnym Zrzeszeniu Student\u00f3w. || Do sprawy na Twitterze postanowi\u0142 si\u0119 odnie\u015b\u0107 lider Sojuszu Lewicy Demokratycznej W\u0142odzimierz Czarzasty, kt\u00f3ry niespecjalnie kryje si\u0119 ze swoj\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105, wielokrotnie wspominaj\u0105c o przynale\u017cno\u015bci do PZPR. Polityk wytkn\u0105\u0142 kilku przedstawicielom \"dobrej zmiany\", tak\u017ce w Sejmie i mediach publicznych, \u017ce chyba zapomnieli o swojej przesz\u0142o\u015bci. || - napisa\u0142 Czarzasty. W\u0105tek Przy\u0142\u0119bskiej ju\u017c przytoczyli\u015bmy, z kolei Marcin Wolski to by\u0142y dyrektor TVP2, obecnie doradca zarz\u0105du TVP, kt\u00f3ry w latach 1975-1981 by\u0142 w PZPR. || Natomiast Stanis\u0142aw Piotrowicz to by\u0142y prokurator stanu wojennego, kt\u00f3ry do PZPR wst\u0105pi\u0142 w 1978 roku. Na tym przypomnieniu Czarzasty jednak nie sko\u0144czy\u0142. Stwierdzi\u0142 bowiem:", "autor": "pawk", "tags": "julia przy\u0142\u0119bska, marcin wolski, PiS, PZPR, Stanis\u0142aw Piotrowicz, W\u0142odzimierz Czarzasty"},
{"id": "24964773", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24964773,byly-proboszcz-z-godowa-uslyszal-16-zarzutow-i-trafil-do-aresztu.html", "date": "2019-07-04", "time": "17:02", "title": "            By\u0142y proboszcz z Godowa us\u0142ysza\u0142 16 zarzut\u00f3w i trafi\u0142 do aresztu. Zaprasza\u0142 dzieci \"na internet\"            ", "lead": "Prokuratura w Gliwicach informuje o areszcie by\u0142ego proboszcza z Godowa, kt\u00f3rzy us\u0142ysza\u0142 16 zarzut\u00f3w zwi\u0105zanych z wykorzystaniem seksualnym nieletnich. Ksi\u0105dz Kazimierz G. zaprasza\u0142 dzieci do domu oferuj\u0105c im mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z internetu, a p\u00f3\u017aniej je wykorzystywa\u0142. ", "text": "Prokuratura w Gliwicach informuje o areszcie by\u0142ego proboszcza z Godowa, kt\u00f3rzy us\u0142ysza\u0142 16 zarzut\u00f3w zwi\u0105zanych z wykorzystaniem seksualnym nieletnich. Ksi\u0105dz Kazimierz G. zaprasza\u0142 dzieci do domu oferuj\u0105c im mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z internetu, a p\u00f3\u017aniej je wykorzystywa\u0142.  || Kazimierz G.\u00a062-letni ksi\u0105dz trafi\u0142 w czwartek do aresztu. Dzie\u0144 wcze\u015bniej us\u0142ysza\u0142 w prokuraturze w Gliwicach zarzuty dotycz\u0105ce molestowania i wykorzystywania seksualnego ma\u0142oletnich. Chodzi o co najmniej 14\u00a0ofiar, kt\u00f3re ksi\u0105dz mia\u0142 wykorzysta\u0107 przed kilkunastoma laty.\u00a0 || Ksi\u0105dz Kazimierz G.\u00a0by\u0142 proboszczem parafii \u015bw. J\u00f3zefa Robotnika w Godowie w latach 2000-2006. W\u0142a\u015bnie wtedy mia\u0142 dopu\u015bci\u0107 si\u0119 nadu\u017cy\u0107 seksualnych wobec dzieci. Jak pisze Polsatnews.pl, m\u0119\u017cczyzna zwabia\u0142 dzieci do swojego domu kusz\u0105c je nowinkami technologicznymi i rozrywk\u0105. Mia\u0142 w swojej kolekcji du\u017co bajek i gier komputerowych. M\u00f3wi\u0142 dzieciom, \u017ce b\u0119d\u0105 mog\u0142y u niego skorzysta\u0107 z internetu, do kt\u00f3rego w tamtych latach\u00a0wiele rodzin nie mia\u0142o dost\u0119pu.\u00a0 || \u015aledztwo ws. ksi\u0119dza Kazimierza rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 po publikacji wpisu na portalu internetowym, w kt\u00f3rym by\u0142y ministrant napisa\u0142, \u017ce by\u0142 wykorzystywany przez proboszcza. P\u00f3\u017aniej zacz\u0119\u0142y zg\u0142asza\u0107 si\u0119 do niego inne ofiary, a sprawa trafi\u0142a do\u00a0Delegata Metropolity Katowickiego ds. Ochrony dzieci i M\u0142odzie\u017cy, kt\u00f3ry powiadomi\u0142 prokuratur\u0119. W tym samym czasie autor pierwotnego wpisu r\u00f3wnie\u017c z\u0142o\u017cy\u0142 zawiadomienie o mo\u017cliwo\u015bci pope\u0142nienia przest\u0119pstwa. Oskar\u017cany o molestowanie dzieci ksi\u0105dz ju\u017c nie jest proboszczem w Godowie. Obecnie jest na emeryturze i do niedawna przebywa\u0142 w jednej z parafii w Katowicach.\u00a0 || Prok. Joanna Smorczewska z Prokuratury Okr\u0119gowej w Gliwicach informuje, \u017ce Kazimierz G. us\u0142ysza\u0142 16 zarzut\u00f3w\u00a0dotycz\u0105cych molestowania seksualnego nieletnich w latach 2001-2004. Wykorzystywane przez niego dzieci to dziewczynki i ch\u0142opcy, wszyscy byli zwi\u0105zani z ko\u015bcio\u0142em - to byli ministranci i cz\u0142onkowie ch\u00f3r\u00f3w ko\u015bcielnych. Prok. Smorczewska informuje, \u017ce ksi\u0105dz nie przyzna\u0142 si\u0119 do zarzut\u00f3w i z\u0142o\u017cy\u0142 wyja\u015bnienia. S\u0105d zdecydowa\u0142 w \u015brod\u0119, \u017ce Kazimierz G. powinien trafi\u0107 na trzy miesi\u0105ce do aresztu, poniewa\u017c istnieje obawa mataczenia oraz to, \u017ce ksi\u0119dzu grozi wysoka kara.\u00a0", "autor": "as", "tags": "gliwice, Ko\u015bci\u00f3\u0142, pedofilia w ko\u015bciele, prokuratura"},
{"id": "24972005", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24972005,kaczynski.html", "date": "2019-07-07", "time": "14:40", "title": "            Kaczy\u0144ski w Katowicach: Jeste\u015bmy formacj\u0105 demokratyczn\u0105. S\u0105dz\u0119, \u017ce kiedy\u015b historycy to zauwa\u017c\u0105            ", "lead": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski podsumowa\u0142 programow\u0105 konwencj\u0119 w Katowicach. Prezes PiS wyrazi\u0142 nadziej\u0119, \u017ce historycy w przysz\u0142o\u015bci doceni\u0105 polityk\u0119 jego formacji. - (...) Uznaj\u0105 za wielki dorobek i wielk\u0105 pozytywn\u0105 zmian\u0119 - powiedzia\u0142.", "text": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski podsumowa\u0142 programow\u0105 konwencj\u0119 w Katowicach. Prezes PiS wyrazi\u0142 nadziej\u0119, \u017ce historycy w przysz\u0142o\u015bci doceni\u0105 polityk\u0119 jego formacji. - (...) Uznaj\u0105 za wielki dorobek i wielk\u0105 pozytywn\u0105 zmian\u0119 - powiedzia\u0142. || W niedziel\u0119 dobiega ko\u0144ca trzydniowa konwencja programowa Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w Katowicach. Drugiego dnia do zebranych stolicy \u015bl\u0105ska polityk\u00f3w i dzia\u0142aczy przemawia\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. W niedziel\u0119 pojawi\u0142 si\u0119 ponownie, by podsumowa\u0107 to spotkanie. -\u00a0Trzeba zapyta\u0107 Polak\u00f3w, jaka forma uprawiania polityki jest lepsza. Czy ta, kt\u00f3r\u0105 my stosujemy, dyskutuj\u0105c, przygotowuj\u0105c pewne programy, a nast\u0119pnie je realizuj\u0105c, czy ta, kt\u00f3ra opiera si\u0119 na emocjach? Ja jestem g\u0142\u0119boko prze\u015bwiadczony, \u017ce ten pierwszy model jest niepor\u00f3wnanie lepszy dla Polski - m\u00f3wi\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.\u00a0 || - Bez wiarygodno\u015bci nie ma demokracji. Je\u017celi formacje, kt\u00f3re bior\u0105 udzia\u0142 w wyborach, wprowadzaj\u0105 spo\u0142ecze\u0144stw w b\u0142\u0105d, zapowiadaj\u0105c co\u015b, czego nie zrobi\u0105, nie potrafi\u0105 zrobi\u0107, a bardzo cz\u0119sto po prostu nie chc\u0105 zrobi\u0107, to wtedy ca\u0142y mechanizm demokratyczny jest jedn\u0105 wielk\u0105 manipulacj\u0105 - podnosi\u0142 prezes PiS.\u00a0 || Jak wywodzi\u0142, jego partia jest \"formacj\u0105 demokratyczn\u0105\", podobnie jak koalicja, do kt\u00f3rej nale\u017cy. - S\u0105dz\u0119, \u017ce kiedy\u015b historycy ten fakt zauwa\u017c\u0105 i uznaj\u0105 go za wielki dorobek i wielk\u0105 pozytywn\u0105 zmian\u0119 w naszej polityce, w naszym \u017cyciu publicznym - powiedzia\u0142 Kaczy\u0144ski. - Musimy i\u015b\u0107 t\u0105 drog\u0105, bo innej, dobrej dla naszej ojczyzny nie ma. Musimy budowa\u0107 wiarygodno\u015b\u0107, budowa\u0107 zaufanie i musimy w ten spos\u00f3b przekonywa\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwo do tego, co czynimy, do tej wielkiej dobrej zmiany. W ten spos\u00f3b musimy podtrzymywa\u0107 dobry czas Polak\u00f3w, dobry czas Polski - stwierdzi\u0142. || Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski przypomnia\u0142, \u017ce w \"pa\u017adzierniku, a by\u0107 mo\u017ce w listopadzie\" odb\u0119d\u0105 si\u0119 wybory do parlamentu. - Musimy w tych wyborach odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo, kt\u00f3re pozwoli ten czas podtrzyma\u0107. Zwyci\u0119\u017cymy! - zakrzykn\u0105\u0142 szef PiS.", "autor": "dbd", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Katowice"},
{"id": "24967620", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967620,radnego-z-krasnika-niepokoja-horrory-i-tresci-satanistyczne.html", "date": "2019-07-05", "time": "14:33", "title": "            Radnego z Kra\u015bnika niepokoj\u0105 \"horrory i tre\u015bci satanistyczne\" w kinie. Wola\u0142by filmy religijne            ", "lead": "Radny Marian Tracz z Kra\u015bnika w interpelacji zwraca uwag\u0119 na repertuar miejskiego kina Metalowiec. Wed\u0142ug cz\u0142onka rady horrory i \"filmy o tre\u015bciach satanistycznych\" wzbudzaj\u0105 niepok\u00f3j w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w. ", "text": "Radny Marian Tracz z Kra\u015bnika w interpelacji zwraca uwag\u0119 na repertuar miejskiego kina Metalowiec. Wed\u0142ug cz\u0142onka rady horrory i \"filmy o tre\u015bciach satanistycznych\" wzbudzaj\u0105 niepok\u00f3j w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w.  || Spraw\u0119 interwencji Mariana Tracza z Rady Miejskiej w Kra\u015bniku opisuje \"Dziennik Wschodni\". \"Niepok\u00f3j starszej cz\u0119\u015bci mieszka\u0144c\u00f3w wzbudza tematyka wi\u0119kszo\u015bci film\u00f3w\" - cytuje interpelacj\u0119 radnego gazeta. Radny w swoim pi\u015bmie wyja\u015bnia, \u017ce mieszka\u0144c\u00f3w niepokoj\u0105 horrory i \"filmy o tre\u015bciach satanistycznych\". \"Dziesi\u0105tki lat walczyli\u015bmy o Ko\u015bci\u00f3\u0142. Nie wychowamy m\u0142odzie\u017cy na dobrych obywateli, je\u015bli tre\u015bci preferowanych film\u00f3w b\u0119d\u0105 odleg\u0142e od temat\u00f3w: rodzina, religia, edukacja\" - pisze Tracz. || W rozmowie z dziennikiem radny stwierdzi\u0142, \u017ce interpelacj\u0119 przygotowa\u0142, \"kieruj\u0105c si\u0119 informacjami od mieszka\u0144c\u00f3w\". - Ja mog\u0119 powiedzie\u0107 o bajkach dla dzieci. W ubieg\u0142ym roku by\u0142em w kinie z wnuczkami. Zauwa\u017cy\u0142em, \u017ce niekt\u00f3re dzieci p\u0142acz\u0105 i tul\u0105 si\u0119 do matek. Jedna z moich wnuczek powiedzia\u0142a za\u015b, \u017ce wi\u0119cej do kina i\u015b\u0107 ju\u017c nie chce - powiedzia\u0142. || Dyrektor\u00a0Centrum Kultury i Promocji w Kra\u015bniku Wojciech Go\u0142o\u015b przyzna\u0142, \u017ce zastrze\u017cenia radnego zostan\u0105 wzi\u0119te pod uwag\u0119. -\u00a0Postaramy si\u0119 bardziej urozmaici\u0107 repertuar - powiadomi\u0142 gazet\u0119. Zapewni\u0142 przy tym, \u017ce od czasu, gdy kino puszcza\u0142o \"Kler\", widzowie nie zg\u0142aszali uwag na temat repertuaru. Dyrektor doda\u0142, \u017ce przy doborze film\u00f3w kino kieruje si\u0119 rachunkiem ekonomicznym. A ten jest nieub\u0142agany. - Z analizy tego, co w kinie wy\u015bwietlamy, wynika, \u017ce horrory ciesz\u0105 si\u0119 najwi\u0119ksz\u0105 popularno\u015bci\u0105 - przyzna\u0142 dyrektor.", "autor": "dbd", "tags": "horrory, kino, Kra\u015bnik, PiS, rada miasta, satanizm"},
{"id": "24968088", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24968088,tragedia-na-pikniku-lotniczym-w-plocku-jest-nagranie-z-kokpitu.html", "date": "2019-07-05", "time": "15:35", "title": "            Tragedia na pikniku lotniczym. Jest nagranie z kokpitu. Pilot by\u0142 przytomny do ostatniej chwili            ", "lead": "Pilot, kt\u00f3ry zgin\u0105\u0142 podczas pokazu lotniczego w P\u0142ocku, do ostatniej chwili by\u0142 przytomny - ustali\u0142a p\u0142ocka prokuratura, kt\u00f3ra bada przyczyny katastrofy. Uda\u0142o si\u0119 to potwierdzi\u0107 dzi\u0119ki nagraniu, kt\u00f3re zarejestrowa\u0142o, co dzia\u0142o si\u0119 w kokpicie do ostatniego momentu przed wypadkiem. ", "text": "Pilot, kt\u00f3ry zgin\u0105\u0142 podczas pokazu lotniczego w P\u0142ocku, do ostatniej chwili by\u0142 przytomny - ustali\u0142a p\u0142ocka prokuratura, kt\u00f3ra bada przyczyny katastrofy. Uda\u0142o si\u0119 to potwierdzi\u0107 dzi\u0119ki nagraniu, kt\u00f3re zarejestrowa\u0142o, co dzia\u0142o si\u0119 w kokpicie do ostatniego momentu przed wypadkiem.  || W czerwcu na\u00a0Pikniku Lotniczym w P\u0142ocku dosz\u0142o do \u015bmiertelnego wypadku. Pilotowi samolotu Jak-52 nie uda\u0142o si\u0119 wyprowadzi\u0107 maszyny z korkoci\u0105gu i uderzy\u0142 w tafl\u0119 wody. M\u0119\u017cczyzna nie prze\u017cy\u0142. Samolot nurkowie znale\u017ali\u00a0siedem-osiem\u00a0metr\u00f3w pod wod\u0105 - by\u0142 wbity do g\u00f3ry ko\u0142ami w warstw\u0119 mu\u0142u.\u00a0 || Jak informuje Tvn24.pl, Prokuraturze Okr\u0119gowej w P\u0142ocku uda\u0142o si\u0119 dotrze\u0107 do nagrania wideo, kt\u00f3re pokazuje\u00a0lot Jaka-52 do ostatniego momentu. Prokurator\u00a0Iwona \u015amigielska-Kowalska, rzeczniczka prasowa p\u0142ockiej\u00a0prokuratury, m\u00f3wi w rozmowie z Gazeta.pl, \u017ce kamera znajdowa\u0142a si\u0119 na zewn\u0105trz maszyny i skierowana by\u0142a do \u015brodka kokpitu. T\u0142umaczy, \u017ce wida\u0107 na niej twarz pilota, ale nie w ca\u0142o\u015bci - m\u0119\u017cczyzna mia\u0142 na g\u0142owie czapk\u0119, kt\u00f3ra cz\u0119\u015bciowo j\u0105 zas\u0142ania.\u00a0 || - m\u00f3wi prok. \u015amigielska-Kowalska. Rzeczniczka Prokuratury Okr\u0119gowej w P\u0142ocku dodaje r\u00f3wnie\u017c, \u017ce \u015bledczy nie zauwa\u017cyli na twarzy pilota skrajnych emocji. Podkre\u015bla, \u017ce m\u0119\u017cczyzna\u00a0do ostatniej chwili by\u0142 skupiony na prowadzeniu maszyny i pr\u00f3bowa\u0142 wyprowadzi\u0107 j\u0105 z \"korkoci\u0105gu\".\u00a0 || \u015aledztwo, kt\u00f3re ustali, jaka by\u0142a przyczyna wypadku nadal trwa.\u00a0- Sprawdzamy wszystkie mo\u017cliwe tropy. Obecnie czekamy na wyniki badania pr\u00f3bek paliwa - informuje prok. \u015amigielska-Kowalska.\u00a0Specjali\u015bci sprawdz\u0105, czy paliwo nie by\u0142o zanieczyszczone.\u00a0Prokuratura rozwa\u017ca kilka ewentualnych scenariuszy, kt\u00f3re doprowadzi\u0142y do tragedii. Uda\u0142o si\u0119 ju\u017c wykluczy\u0107, \u017ce przyczyn\u0105 by\u0142o zas\u0142abni\u0119cie pilota oraz to, \u017ce do wypadku dosz\u0142o przez usterk\u0119 samolotu. We wst\u0119pnej opinii Pa\u0144stwowej Komisji Badania Wypadk\u00f3w Lotniczych nie wykryto \u017cadnych wad konstrukcji. Oznacza to, \u017ce obecnie na pierwszy plan wysuwa si\u0119 teoria, \u017ce\u00a0przyczyn\u0105 wypadku na Pikniku Lotniczym w P\u0142ocku m\u00f3g\u0142 by\u0107 b\u0142\u0105d ludzki. Jak pisze Tvn24.pl, dzi\u0119ki nagraniu uda\u0142o si\u0119 r\u00f3wnie\u017c ustali\u0107, \u017ce pilot zmar\u0142 w momencie uderzenia w wod\u0119. Nie uda\u0142oby si\u0119 go uratowa\u0107 nawet, gdyby zosta\u0142 wyci\u0105gni\u0119ty z wody natychmiast po wypadku.\u00a0", "autor": "as", "tags": "katastrofa lotnicza, pokazy lotnicze, P\u0142ock, samoloty"},
{"id": "24967863", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967863,mazury-porzucone-swinki-morskie-w-pudle-ktos-zostawil-je-na.html", "date": "2019-07-05", "time": "14:51", "title": "            Mazury: Porzucone \u015bwinki morskie w pudle. Kto\u015b zostawi\u0142 je na pok\u0142adzie statku            ", "lead": "Cztery kawie domowe zosta\u0142y podrzucone w pudle na pok\u0142ad statku Cumulus w gi\u017cyckiej Ekomarinie. Za\u0142oga statku zaopiekowa\u0142a si\u0119 nimi tymczasowo, poszukiwany jest dla nich odpowiedni opiekun i nowy dom.", "text": "Cztery kawie domowe zosta\u0142y podrzucone w pudle na pok\u0142ad statku Cumulus w gi\u017cyckiej Ekomarinie. Za\u0142oga statku zaopiekowa\u0142a si\u0119 nimi tymczasowo, poszukiwany jest dla nich odpowiedni opiekun i nowy dom. || Wakacje zbieraj\u0105 smutne \u017cniwo - to w\u0142a\u015bnie w tym okresie w\u0142a\u015bciciele zwierz\u0105tek najcz\u0119\u015bciej porzucaj\u0105 je i zostawiaj\u0105 na pastw\u0119 losu. Tym razem ofiar\u0105 tego okrutnego procederu pad\u0142y cztery kawie domowe, zwierz\u0105tka popularnie nazywane \u015bwinkami morskimi. || Do przykrego zaj\u015bcia dosz\u0142o w pi\u0105tek rano. Za\u0142oga statku Cumulus przysz\u0142a do pracy i odkry\u0142a na pok\u0142adzie tajemnicze pud\u0142o. Po bli\u017cszych ogl\u0119dzinach okaza\u0142o si\u0119, \u017ce w \u015brodku znajduj\u0105 si\u0119 \u017cywi lokatorzy. \"Kochani, to nie \u017cart! Kto\u015b zostawi\u0142 nam na statku pud\u0142o ze \u015bwinkami morskimi. Mamy do oddania\u00a0cztery sztuki\" - napisano na profilu Ma\u0142a Flota Rejsy Po Mazurach. || \u015awinki morskie pomimo swojej potocznej nazwy nie lubi\u0105 wody - to zwierz\u0105tka zamieszkuj\u0105ce na wolno\u015bci tereny g\u00f3rskie. Tote\u017c ich pobyt na statku powinien zosta\u0107 ograniczony do minimum. Ch\u0119tni na opiek\u0119 nad porzuconymi maluchami powinni si\u0119 uda\u0107 si\u0119 do Ekomariny w Gi\u017cycku, kt\u00f3ra znajduje si\u0119 na ulicy D\u0105browskiego 14. Tam cumuje statek Cumulus, tymczasowy dom rodzinki \u015bwinek. || Zgodnie z zapewnieniami \"Ma\u0142ej Floty\" zwierz\u0105tka s\u0105 bardzo grzeczne. W\u0142a\u015bciciel statku Jakub Konstantynowicz powiedzia\u0142 w rozmowie z RMF FM, \u017ce \u015bwinki zostawiono na pok\u0142adzie specjalnie: || Opieka nad takimi stworzonkami nie jest bardzo trudna, ale jest te\u017c powa\u017cnym zobowi\u0105zaniem. \u015awinki to zwierz\u0105tka stadne i zaleca si\u0119 adoptowanie ich w parach - je\u015bli kto\u015b nie chce przygarnia\u0107 ca\u0142ej czw\u00f3rki. Osamotniona \u015bwinka markotnieje i powa\u017cnie podupada na zdrowiu. || Kawie domowe przy odpowiedniej opiece mog\u0105 \u017cy\u0107 od\u00a0sze\u015bciu do o\u015bmiu lat.", "autor": "jab", "tags": "Mazury, \u015bwinki morskie"},
{"id": "24968244", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24968244,fundusz-mial-pomagac-ofiarom-ale-resort-ziobry-za-miliony-oplacal.html", "date": "2019-07-05", "time": "16:21", "title": "            Fundusz mia\u0142 pomaga\u0107 ofiarom, ale resort Ziobry wola\u0142 da\u0107 miliony na prace o rozwodach w Peru            ", "lead": "Fundusz Sprawiedliwo\u015bci, nad kt\u00f3rym piecz\u0119 trzyma ministerstwo Ziobry, powinien pomaga\u0107 ofiarom przest\u0119pstw. Jak jednak udowadnia praktyka - rzadko to si\u0119 zdarza. Teraz po dotacjach dla fundacji o. Rydzyka czy OSP przyszed\u0142 czas na nowe transfery. NIK ujawnia, \u017ce fundusz wspiera\u0142 za blisko 6,6 mln z\u0142 projekt, w kt\u00f3rym opracowywano takie tematy jak \"Sposoby zapobiegania rozpadowi rodziny w Chorwacji\" czy \"Ochrona trwa\u0142o\u015bci ma\u0142\u017ce\u0144stwa i rodziny w prawie rozwodowym Peru\".", "text": "Fundusz Sprawiedliwo\u015bci, nad kt\u00f3rym piecz\u0119 trzyma ministerstwo Ziobry, powinien pomaga\u0107 ofiarom przest\u0119pstw. Jak jednak udowadnia praktyka - rzadko to si\u0119 zdarza. Teraz po dotacjach dla fundacji o. Rydzyka czy OSP przyszed\u0142 czas na nowe transfery. NIK ujawnia, \u017ce fundusz wspiera\u0142 za blisko 6,6 mln z\u0142 projekt, w kt\u00f3rym opracowywano takie tematy jak \"Sposoby zapobiegania rozpadowi rodziny w Chorwacji\" czy \"Ochrona trwa\u0142o\u015bci ma\u0142\u017ce\u0144stwa i rodziny w prawie rozwodowym Peru\". || Znowu jest g\u0142o\u015bno o os\u0142awionym Funduszu Sprawiedliwo\u015bci, czyli dawnym Funduszu Pomocy Pokrzywdzonym oraz Pomocy Postpenitencjarnej, nad kt\u00f3rym piecz\u0119 trzyma Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci. || Wszystko za spraw\u0105 dziwnych transfer\u00f3w, kt\u00f3re realizuje fundusz - wed\u0142ug Najwy\u017cszej Izby Kontroli pieni\u0105dze z niego powinny trafia\u0107 do ofiar przest\u0119pstw. || Tymczasem w 2017 roku z Funduszu Sprawiedliwo\u015bci przekazano 25 mln z\u0142 do CBA, co oprotestowa\u0142a NIK. Innym razem z Funduszu Sprawiedliwo\u015bci \u015brodki kierowano do fundacji Lux Veritatis (prezesem jest o. Tadeusz Rydzyk) czy do Ochotniczych Stra\u017cy Po\u017carnych. Minister sprawiedliwo\u015bci Zbigniew Ziobro w lutym natomiast zapowiedzia\u0142, \u017ce z Funduszu Sprawiedliwo\u015bci przeka\u017ce 40 mln z\u0142 na budow\u0119 drugiej kliniki \"Budzik\". || Teraz NIK ponownie wzi\u0119\u0142a pod lup\u0119, jak i na co wydawa\u0142 pieni\u0105dze Fundusz Sprawiedliwo\u015bci\u00a0w ubieg\u0142ym roku. Na komisji finans\u00f3w zastrze\u017cenia na temat funduszu wyg\u0142osi\u0142 Marek Bie\u0144kowski, jeden z dyrektor\u00f3w w NIK. || Okazuje si\u0119, \u017ce fundusz sterowany przez resort Zbigniewa Ziobry przyzna\u0142 dotacj\u0119 na 6,6 mln z\u0142, kt\u00f3ra trafi\u0142a do Uniwersytetu Miko\u0142aja Kopernika w Toruniu. Te pieni\u0105dze mia\u0142y zabezpieczy\u0107 realizacj\u0119 projektu\u00a0badawczo-edukacyjnego pod nazw\u0105 \"Polityka sprawiedliwo\u015bci w 2018 roku\", a efekty tej pracy mia\u0142y \"stanowi\u0107 podstaw\u0119 zmian polskiego systemu prawnego\". || Teraz najciekawsze - NIK wyliczy\u0142o, jakie opracowania wchodzi\u0142y w sk\u0142ad projektu: || NIK otwarcie zakwestionowa\u0142a wydatki Funduszu Sprawiedliwo\u015bci, zw\u0142aszcza \u017ce np. niemal 1,5 mln z\u0142 kosztowa\u0142o forum Fundacji Wyszehradzkiej, w trakcie kt\u00f3rego poruszano te\u017c tematy dalekie od wymiaru sprawiedliwo\u015bci czy pomocy ofiarom przest\u0119pstw:\u00a0\"Szanse gospodarcze Tr\u00f3jmorza\", \"Rodzina jest najwa\u017cniejsza\", \"To\u017csamo\u015b\u0107 narodowa fundamentem Europy\" lub \"Co \u0142\u0105czy kraje Tr\u00f3jmorza\". || To oficjalne zastrze\u017cenia NIK, ale Fundusz Sprawiedliwo\u015bci i jego wydatki prze\u015bwietli\u0142o tak\u017ce OKO.press. Serwis podnosi, \u017ce Najwy\u017csza Izba Kontroli uzna\u0142a, \u017ce fundusz \"niecelowo i niegospodarnie\" wyda\u0142 pieni\u0105dze na dwudniow\u0105 konferencj\u0119\u00a0 \"Forum Prawo Dla Rozwoju\u00a0- Law 4 Growth\" w 2018 roku. Razem by\u0142o to ponad milion z\u0142otych. || W\u015br\u00f3d panelist\u00f3w forum byli prominentni politycy Prawa i Sprawiedliwo\u015bci oraz Solidarnej Polski - Zbigniew Ziobro, Beata Szyd\u0142o, Beata Kempa, Jacek Sasin czy Marek Kuchci\u0144ski || - kwituje OKO.press.", "autor": "pawk", "tags": "fundusz sprawiedliwo\u015bci, ministerstwo sprawiedliwo\u015bci, Najwy\u017csza Izba Kontroli, PiS, Solidarna Polska"},
{"id": "24967494", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24967494,radny-pis-uwaza-ze-zmiana-klimatu-jest-przydatna-jest-korzystne.html", "date": "2019-07-05", "time": "13:53", "title": "            Radny PiS uwa\u017ca, \u017ce zmiana klimatu jest przydatna. \"Jest korzystne, je\u015bli w Polsce b\u0119dzie cieplej\"            ", "lead": "Radny PiS Filip Fr\u0105ckowiak w czasie Rady Warszawy po\u015bwi\u0119conej przyj\u0119ciu strategii klimatycznej dla stolicy zawzi\u0119cie dyskutowa\u0142 z pomys\u0142odawcami projektu. Polityk powiedzia\u0142, \u017ce ocieplanie klimatu jest korzystne, bo ograniczy zu\u017cycie paliw kopalnych, a stosowanie papierowych sztu\u0107c\u00f3w ochrzci\u0142 mianem \"Himalaj\u00f3w absurdu\".", "text": "Radny PiS Filip Fr\u0105ckowiak w czasie Rady Warszawy po\u015bwi\u0119conej przyj\u0119ciu strategii klimatycznej dla stolicy zawzi\u0119cie dyskutowa\u0142 z pomys\u0142odawcami projektu. Polityk powiedzia\u0142, \u017ce ocieplanie klimatu jest korzystne, bo ograniczy zu\u017cycie paliw kopalnych, a stosowanie papierowych sztu\u0107c\u00f3w ochrzci\u0142 mianem \"Himalaj\u00f3w absurdu\". || Warszawscy radni przyj\u0119li w czasie czwartkowych obrad now\u0105 strategi\u0119 dotycz\u0105c\u0105 dzia\u0142a\u0144,\u00a0kt\u00f3re miasto w przysz\u0142o\u015bci podejmie, by zminimalizowa\u0107 skutki kryzysu klimatycznego. Dokument obejmuje dzia\u0142ania zaplanowane do roku 2030 z perspektyw\u0105 do 2050 i opisuje og\u00f3lne wytyczne - mowa o konieczno\u015bci inwestowania w odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii, zbiorniki na wod\u0119 czy dbania o ziele\u0144 i zabezpieczania jej przed wichurami. || 31 radnych z PO i Nowoczesnej oraz Monika Jaruzelska z SLD zag\u0142osowa\u0142o za przyj\u0119ciem nowej strategii klimatycznej. Radni PiS w g\u0142osowaniu nie wzi\u0119li udzia\u0142u, ale nie powstrzyma\u0142o ich to przed zabraniem g\u0142osu w dyskusji. I nale\u017cy przyzna\u0107, \u017ce stanowisko Filipa Fr\u0105ckowiaka jest szczeg\u00f3lnie zaskakuj\u0105ce. || Pomys\u0142odawc\u0105 projektu jest Marek Szolc z Nowoczesnej, kt\u00f3ry w czasie debaty przekonywa\u0142 m.in.\" Im m\u0142odsi jeste\u015bmy, tym wi\u0119kszym wyzwaniem dla nas b\u0119dzie [ocieplenie klimatu - przyp. red], bo tym bardziej dotkliwie odczujemy jego skutki\". Tytus Kiszka z M\u0142odzie\u017cowego Strajku Klimatycznego doda\u0142: \"To ju\u017c jest ostatni moment na dzia\u0142anie (...). Ju\u017c teraz w czasie upa\u0142\u00f3w \u015bmiertelno\u015b\u0107 w Warszawie zwi\u0119ksza si\u0119 o 30 proc. Je\u015bli nie chcecie s\u0142ucha\u0107 g\u0142osu m\u0142odych, pos\u0142uchajcie naukowc\u00f3w\".\u00a0 || Filip Fr\u0105ckowiak pozosta\u0142 nieprzekonany i postanowi\u0142 odpowiedzie\u0107 na te argumenty. W czasie swojej wypowiedzi zaznaczy\u0142, \u017ce jego zdaniem Szolc nadu\u017cywa poj\u0119cia \"kryzys klimatyczny\". Jak relacjonuje warszawska \"Wyborcza\", radny Fr\u0105ckowiak uwa\u017ca, \u017ce nie ma konkretnych dowod\u00f3w na to, \u017ce zmniejszenie emisji dwutlenku w\u0119gla wp\u0142ywa na obni\u017cenie \u015bredniej temperatury na \u015bwiecie: || Dopytywa\u0142 dalej: \"Jak to si\u0119 stanie, \u017ce burze b\u0119d\u0105 mniejsze i b\u0119dzie ch\u0142odniej?\", oraz, jak donosi Tok.fm, chcia\u0142 te\u017c wiedzie\u0107, \"czy ograniczenie emisji dwutlenku w\u0119gla faktycznie ograniczy liczb\u0119 komar\u00f3w i kleszczy?\". Jego zdaniem lepiej by\u0142oby, gdyby w Polsce panowa\u0142y wy\u017csze temperatury: || Zgodnie z relacj\u0105 warszawskiej \"Wyborczej\" mia\u0142 uzasadnienie w bardzo ekonomicznym duchu: || Fr\u0105ckowiak uwa\u017ca, \u017ce warszawscy radni nie powinni si\u0119 zajmowa\u0107 takimi tematami, a ich dotychczasowe pomys\u0142y i rozwi\u0105zania s\u0105, delikatnie m\u00f3wi\u0105c, nieskuteczne: || Radny\u00a0na swoim koncie na Facebooku poszed\u0142 jeszcze dalej w negatywnej ocenie nowej strategii klimatycznej Warszawy. Dopatruje si\u0119 w nim znamion totalitaryzmu: || Gwoli wyja\u015bnienia, Warszawa nie wprowadzi\u0142a \"klimatycznego stanu wyj\u0105tkowego\", a jedynie apeluje do rz\u0105du, by takowy wprowadzi\u0107. Pomys\u0142odawca przyj\u0119tej w\u0142asnie strategii, Marek Szolc, podkre\u015bla: \"za deklaracj\u0105 p\u00f3jd\u0105 konkretne dzia\u0142ania w obszarze energii, infrastruktury, transportu, zieleni i edukacji, kt\u00f3re pomog\u0105 nam radykalnie obni\u017cy\u0107 emisj\u0119 gaz\u00f3w cieplarnianych\". || Przypomnijmy,\u00a0\u017ce radny Filip Fr\u0105ckowiak jest tak\u017ce cz\u0142owiekiem, kt\u00f3ry chcia\u0142 zdekomunizowa\u0107 ulic\u0119 Johna Lennona w Warszawie. \"Przecie\u017c jego piosenka 'Imagine' to manifest komunistyczny\" - t\u0142umaczy\u0142 swego czasu podczas posiedzenia komisji nazewnictwa Rady Warszawy. || Jego propozycja pad\u0142a w ferworze dyskusji o nazwaniu jednego z park\u00f3w imieniem Tadeusza Mazowieckiego, komisja nie podj\u0119\u0142a jednak w\u0105tku. Dzi\u015b Lennon patronuje jednej z ulic obok Parku Ujazdowskiego.", "autor": "jab", "tags": "PiS, Rada Warszawy, warszawa"},
{"id": "24965200", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24965200,mroz-w-lipcu-w-jakuszycach-temperatura-spadla-do-1-5-stopni.html", "date": "2019-07-04", "time": "18:42", "title": "            Mr\u00f3z w lipcu. W Jakuszycach temperatura w nocy spad\u0142a do -1,5 stopni C            ", "lead": "Mr\u00f3z w Jakuszycach - donosz\u0105 meteorolodzy. W nocy z \u015brody na czwartek termometry w miejscowo\u015bci pokaza\u0142y temperatury poni\u017cej 0 stopni C. To nie jedyna miejsce w Polsce, w kt\u00f3rym by\u0142o tak zimno. ", "text": "Mr\u00f3z w Jakuszycach - donosz\u0105 meteorolodzy. W nocy z \u015brody na czwartek termometry w miejscowo\u015bci pokaza\u0142y temperatury poni\u017cej 0 stopni C. To nie jedyna miejsce w Polsce, w kt\u00f3rym by\u0142o tak zimno.  || Przez ca\u0142\u0105 Europ\u0119 przechodz\u0105 fale niesamowitych upa\u0142\u00f3w. W czerwcu termometry pokazywa\u0142y w niekt\u00f3rych miejscach Europy oko\u0142o 50 stopni C. Gor\u0105co by\u0142o tak\u017ce w Polsce - 26 czerwca stacja Radzy\u0144 w woj. lubuskim odnotowa\u0142a temperatur\u0119 38,2 stopnie, co jest nowym rekordem temperatury w czerwcu w Polsce.\u00a0 || Ostatnie dni przynios\u0142y och\u0142odzenie, ale nikt pewnie nie spodziewa\u0142 si\u0119, \u017ce w niekt\u00f3rych miejscach w Polsce mo\u017ce by\u0107 a\u017c tak zimno. Okazuje si\u0119, \u017ce nawet w lipcu mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 przymrozek. Jak donosz\u0105 synoptycy z Meteomodel, w nocy ze \u015brody na czwartek temperatura w Jakuszycach (woj. dolno\u015bl\u0105skie) niedaleko Szklarskiej Por\u0119by spad\u0142a a\u017c do\u00a0-1.3 st. C. Dodaj\u0105 jednak, \u017ce nie jest to rekordowa warto\u015b\u0107 dla tej miejscowo\u015bci, kt\u00f3r\u0105 uda\u0142o si\u0119 odnotowa\u0107 w lipcu. Zdarzy\u0142o si\u0119, \u017ce termometry pokaza\u0142y tam latem -2,5 st. C.\u00a0 || Pogoda na lipiec nie zapowiada si\u0119 zbyt gor\u0105co. Wynika to z tego, \u017ce nad Polsk\u0119 nadci\u0105ga front polarny, kt\u00f3ry znacznie obni\u017cy temperatury. Zimne powietrze, wypchn\u0119\u0142o to ciep\u0142e i opr\u00f3cz ch\u0142odu przynios\u0142o ze sob\u0105 tak\u017ce zapowied\u017a burz i intensywnych opad\u00f3w.\u00a0 || Synoptycy prognozuj\u0105, \u017ce w ci\u0105gu kolejnych kilku dni na termometrach zobaczymy maksymalnie 25 stopni, cho\u0107 w wi\u0119kszo\u015bci polskich miejscowo\u015bci temperatura b\u0119dzie waha\u0107 si\u0119 do 19 do 21 stopni. Najch\u0142odniej b\u0119dzie w miejscowo\u015bciach nadba\u0142tyckich, z kolei najcieplej na Podkarpaciu. Najgor\u0119tszym dniem w tym tygodniu b\u0119dzie sobota - w niekt\u00f3rych miejscach mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 26 stopni C.\u00a0", "autor": "as", "tags": "dolno\u015bl\u0105skie, pogoda, Szklarska Por\u0119ba"},
{"id": "24967621", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967621,sprawa-drukarza-z-lodzi-wroci-do-sadu-na-polecenie-zbigniewa.html", "date": "2019-07-05", "time": "15:41", "title": "            Sprawa drukarza z \u0141odzi wr\u00f3ci do s\u0105du. Na polecenie Zbigniewa Ziobry            ", "lead": "Prokurator generalny Zbigniew Ziobro poleci\u0142 wznowienie post\u0119powania na korzy\u015b\u0107 drukarza z \u0141odzi. Poinformowa\u0142 o tym wiceminister sprawiedliwo\u015bci Marcin Romanowski.", "text": "Prokurator generalny Zbigniew Ziobro poleci\u0142 wznowienie post\u0119powania na korzy\u015b\u0107 drukarza z \u0141odzi. Poinformowa\u0142 o tym wiceminister sprawiedliwo\u015bci Marcin Romanowski. || W ubieg\u0142ym miesi\u0105cu Trybuna\u0142 Konstytucyjny uzna\u0142, \u017ce karanie drukarza za odmow\u0119 wykonania us\u0142ugi ze wzgl\u0119du na \u015bwiatopogl\u0105d b\u0105d\u017a wyznawan\u0105 religi\u0119 jest niezgodne z Konstytucj\u0105. Wcze\u015bniej s\u0105dy kolejnych instancji uznawa\u0142y win\u0119 drukarza, opieraj\u0105c si\u0119 na art. 138 kodeksu wykrocze\u0144, kt\u00f3ry m\u00f3wi: \"Kto zajmuj\u0105c si\u0119 zawodowo \u015bwiadczeniem us\u0142ug (...), umy\u015blnie bez uzasadnionej przyczyny odmawia \u015bwiadczenia, do kt\u00f3rego jest obowi\u0105zany, podlega karze grzywny\". || Po tym jak drukarz zosta\u0142 uznany za winnego, minister sprawiedliwo\u015bci i prokurator generalny Zbigniew Ziobro z\u0142o\u017cy\u0142 kasacj\u0119 do S\u0105du Najwy\u017cszego, domagaj\u0105c si\u0119 uniewinnienia m\u0119\u017cczyzny. || - Uwa\u017cam ten wyrok za b\u0142\u0119dny, naruszaj\u0105cy konstytucyjn\u0105 zasad\u0119 wolno\u015bci sumienia -\u00a0argumentowa\u0142 szef resortu sprawiedliwo\u015bci. || S\u0105d Najwy\u017cszy nie przyzna\u0142 mu racji i odrzuci\u0142 kasacj\u0119. Zbigniew Ziobro skomentowa\u0142 t\u0119 decyzj\u0119 s\u0142owami: \"Sad Najwy\u017cszy wypowiedzia\u0142 si\u0119 w tej sprawie przeciwko wolno\u015bci. S\u0105d Najwy\u017cszy stan\u0105\u0142 po stronie przemocy pa\u0144stwa w s\u0142u\u017cbie ideologii aktywist\u00f3w homoseksualnych, a przeciwko wolno\u015bci, kt\u00f3ra jest zagwarantowana w polskiej konstytucji ka\u017cdemu obywatelowi\". Skierowa\u0142 tak\u017ce wniosek do Trybuna\u0142u Konstytucyjnego. || Przypomnijmy, \u017ce sprawa dotyczy\u00a0pracownika\u00a0\u0142\u00f3dzkiej drukarni, kt\u00f3ry w 2015 roku odm\u00f3wi\u0142 wykonania\u00a0zlecenia dla organizacji dzia\u0142aj\u0105cej na rzecz os\u00f3b LGBT. \"Nie przyczyniamy si\u0119 do promocji ruch\u00f3w LGBT nasz\u0105 prac\u0105\" -\u00a0napisa\u0142 w mailu do os\u00f3b sk\u0142adaj\u0105cych zam\u00f3wienie.\u00a0", "autor": "UZ, IAR", "tags": "drukarz, LGBT, Zbigniew Ziobro, \u0141\u00f3d\u017a"},
{"id": "24968743", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24968743,pierwszy-metr-kanalu-przekopany-kuriozalny-happening-spodobal.html", "date": "2019-07-05", "time": "18:00", "title": "            \"Pierwszy metr kana\u0142u przekopany!\". Kuriozalny happening spodoba\u0142 si\u0119 PiS, u\u015bwietni\u0142 go Pi\u0142sudski            ", "lead": "Metr przekopu, a zwie\u0144czenie prac u\u015bwietni\u0142o po\u0142o\u017cenie na pla\u017cy podobizny J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego i na\u0142o\u017cenie mu na g\u0142ow\u0119 czapeczki. Happening artysty spodoba\u0142 si\u0119 lokalnemu PiS, cho\u0107 wygl\u0105da\u0142 bardziej na prze\u015bmiewczy. W dodatku dosz\u0142o do niego, gdy jedna z flagowych inwestycji PiS wyra\u017anie spowolni\u0142a.", "text": "Metr przekopu, a zwie\u0144czenie prac u\u015bwietni\u0142o po\u0142o\u017cenie na pla\u017cy podobizny J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego i na\u0142o\u017cenie mu na g\u0142ow\u0119 czapeczki. Happening artysty spodoba\u0142 si\u0119 lokalnemu PiS, cho\u0107 wygl\u0105da\u0142 bardziej na prze\u015bmiewczy. W dodatku dosz\u0142o do niego, gdy jedna z flagowych inwestycji PiS wyra\u017anie spowolni\u0142a. || Przekop Mierzei Wi\u015blanej na razie nie ruszy\u0142 pe\u0142n\u0105 par\u0105, cho\u0107 jeszcze w pa\u017adzierniku narracja obozu w\u0142adzy wskazywa\u0142a na to, \u017ce to jedno z kluczowych dla niej przedsi\u0119wzi\u0119\u0107. Najpierw g\u0142o\u015bne sta\u0142o si\u0119 inauguracyjne wbijanie s\u0142upka geodezyjnego przez prezesa PiS Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego. || Nadal jednak nie wiadomo, jaka firma mia\u0142aby wykona\u0107 przekop, kt\u00f3ry sprawi, \u017ce Elbl\u0105g po\u0142\u0105czy si\u0119 z Morzem Ba\u0142tyckim. Na razie trwa analizowanie ofert ewentualnych wykonawc\u00f3w. || Na Mierzei Wi\u015blanej pozosta\u0142y wi\u0119c tylko wykarczowane pod inwestycj\u0119 tereny, a przekop jak dot\u0105d nie wystartowa\u0142. Niechc\u0105cy o braku post\u0119pu prac przypomnia\u0142 Jacek Adamas, artysta, a jednocze\u015bnie doradca wojewody warmi\u0144sko-mazurskiego. || Adamas z grupk\u0105 \u015bmia\u0142k\u00f3w postanowi\u0142 \"przekopa\u0107\" pierwszy metr kana\u0142u przez Mierzej\u0119 Wi\u015blan\u0105. Czy happening mia\u0142 na celu \"zagonienie\" w\u0142adzy do roboty? Tego nie wiadomo. Na pewno kawa\u0142ek kana\u0142u uda\u0142o si\u0119 przekopa\u0107, a nie wiedzie\u0107 czemu, po zako\u0144czonych \"pracach\" tu\u017c obok niego umieszczono... wizerunek J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, na kt\u00f3rego g\u0142owie po\u0142o\u017cono marynarsk\u0105 czapk\u0119. || O akcji nie zrobi\u0142oby si\u0119 g\u0142o\u015bno, gdyby nie zainteresowa\u0142y si\u0119 ni\u0105 lokalne struktury Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w woj. warmi\u0144sko-mazurskim. \"Zrobili to! Pierwszy metr kana\u0142u przez Mierzej\u0119 Wi\u015blan\u0105 zosta\u0142 wykopany\" - pisano w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych. || Olszty\u0144ski PiS ma nawet galeri\u0119 z tego wydarzenia na swoim Flickrze, a na stronie struktur pojawi\u0142 si\u0119 news z tego wydarzenia:", "autor": "ks", "tags": "mierzeja wi\u015blana, Olsztyn, PiS, przekop Mierzei Wi\u015blanej"},
{"id": "24968893", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24968893,marek-w-skazany-na-3-lata-za-szpiegostwo-przekazywal-informacje.html", "date": "2019-07-05", "time": "18:42", "title": "            Marek W. skazany na 3 lata za szpiegostwo. Przekazywa\u0142 informacje rosyjskiemu GRU            ", "lead": "Marek W. zosta\u0142 skazany nieprawomocnym wyrokiem za szpiegostwo na trzy lata. M\u0119\u017cczyzna by\u0142 pracownikiem Ministerstwa Energii i przekazywa\u0142 informacje stronie rosyjskiej. Nie wykluczone, \u017ce pe\u0142nomocnik skazanego b\u0119dzie sk\u0142ada\u0142 apelacj\u0119.", "text": "Marek W. zosta\u0142 skazany nieprawomocnym wyrokiem za szpiegostwo na trzy lata. M\u0119\u017cczyzna by\u0142 pracownikiem Ministerstwa Energii i przekazywa\u0142 informacje stronie rosyjskiej. Nie wykluczone, \u017ce pe\u0142nomocnik skazanego b\u0119dzie sk\u0142ada\u0142 apelacj\u0119. || Marek W., by\u0142y pracownik Ministerstwa Energii, zosta\u0142 w\u0142a\u015bnie skazany za szpiegostwo na rzecz GRU. M\u0119\u017cczyzna zosta\u0142a zatrzymany przez ABW w marcu zesz\u0142ego roku. Pi\u0105tkowy wyrok jest jeszcze nieprawomocny. || Stanis\u0142aw \u017baryn, rzecznik prasowy Ministra Koordynatora S\u0142u\u017cb Specjalnych, poinformowa\u0142 na Twitterze, \u017ce S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie uzna\u0142 Marka W. winnym szpiegostwa i skaza\u0142 go na trzy lata wi\u0119zienia.\u00a0Rok sp\u0119dzony w areszcie zosta\u0142 zaliczony na poczet kary. Dodatkowo s\u0119dzia zakaza\u0142 Markowi W.\u00a0zajmowania stanowisk w administracji publicznej\u00a0przez kolejnych 10 lat.\u00a0 || Jak przypomina rzecznik \u017baryn,\u00a0skazany by\u0142 zatrudniony w Ministerstwie Gospodarki, a nast\u0119pnie w Ministerstwie Energii. W marcu 2018 roku zosta\u0142 zatrzymany przez Agencj\u0119 Bezpiecze\u0144stwa Wewn\u0119trznego. Z materia\u0142\u00f3w ABW, potwierdzonych przez orzeczenie s\u0105du, wynika, \u017ce w tym czasie Marek W. utrzymywa\u0142 kontakty z oficerem GRU. Przekazywa\u0142 mu wtedy informacje dotycz\u0105ce bezpiecze\u0144stwa energetycznego.\u00a0W kontaktach z oficerem rosyjskiego wywiadu W. przekazywa\u0142 informacje, kt\u00f3re pozyskiwa\u0142 w czasie pracy w sektorze pa\u0144stwowym. Jednocze\u015bnie pomaga\u0142 tworzy\u0107 charakterystyki os\u00f3b zatrudnionych w resorcie, kt\u00f3rymi interesowa\u0142o si\u0119 GRU. Do kontakt\u00f3w ze stron\u0105 rosyjsk\u0105 mia\u0142o dochodzi\u0107 mi\u0119dzy marcem 2015\u00a0a styczniem 2016 roku.\u00a0 || Jak informowali\u015bmy w marcu zesz\u0142ego roku, Marek W.\u00a0mia\u0142 informacje o kluczowych dla polskiej energetyki projektach, by\u0142 zaanga\u017cowany w pozyskiwanie unijnych \u015brodk\u00f3w na rzecz projekt\u00f3w dywersyfikacji dostaw gazu do Polski. Z materia\u0142\u00f3w ABW wynika, \u017ce m\u0119\u017cczyzna ten przekazywa\u0142 rosyjskim s\u0142u\u017cbom specjalnym informacje na temat planowanych dzia\u0142a\u0144 polskiego rz\u0105du w sprawie Gazoci\u0105gu P\u00f3\u0142nocnego - Nord Stream 2. || Wyrok nie jest jeszcze prawomocny. Jak ustali\u0142a PAP, strony procesu wyst\u0105pi\u0142y do s\u0105du o uzasadnienie wyroku. Mo\u017cna zatem spodziewa\u0107 si\u0119, \u017ce pe\u0142nomocnik Marka W. b\u0119dzie chcia\u0142 z\u0142o\u017cy\u0107 w jego imieniu apelacj\u0119.", "autor": "as", "tags": "abw, Rosja, szpieg, szpiegostwo"},
{"id": "24969072", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969072,smiertelny-wypadek-w-raciborzu-nie-zyje-35-letni-ojciec-i-9-miesieczna.html", "date": "2019-07-05", "time": "19:37", "title": "            \u015amiertelny wypadek w Raciborzu. Nie \u017cyje 35-letni ojciec i 9-miesi\u0119czna dziewczynka            ", "lead": "W pi\u0105tek po po\u0142udniu w Raciborzu dosz\u0142o do \u015bmiertelnego wypadku. Samoch\u00f3d osobowy zderzy\u0142 si\u0119 z autobusem miejskim. W aucie jecha\u0142o pi\u0119\u0107 os\u00f3b - dwie z nich zmar\u0142y na miejscu. To 35-letni m\u0119\u017cczyzna i jego c\u00f3reczka. W wyniku wypadku rannych zosta\u0142o siedem os\u00f3b - wszyscy trafili do szpitala. ", "text": "W pi\u0105tek po po\u0142udniu w Raciborzu dosz\u0142o do \u015bmiertelnego wypadku. Samoch\u00f3d osobowy zderzy\u0142 si\u0119 z autobusem miejskim. W aucie jecha\u0142o pi\u0119\u0107 os\u00f3b - dwie z nich zmar\u0142y na miejscu. To 35-letni m\u0119\u017cczyzna i jego c\u00f3reczka. W wyniku wypadku rannych zosta\u0142o siedem os\u00f3b - wszyscy trafili do szpitala.  || W Raciborzu w pi\u0105tek dosz\u0142o do \u015bmiertelnego wypadku przy ul.\u00a0Kozielskiej. Przez kilka godzin droga DK 45 by\u0142a zupe\u0142nie nieprzejezdna - obecnie nie ma ju\u017c utrudnie\u0144.\u00a0 || Do wypadku w Raciborzu dosz\u0142o po godzinie 15. Samoch\u00f3d osobowy marki Opel zderzy\u0142 si\u0119 z autobusem miejskim. W aucie znajdowa\u0142o si\u0119 pi\u0119\u0107 os\u00f3b - dw\u00f3jka doros\u0142ych i troje dzieci, autobusem z kolei jecha\u0142o dziewi\u0119\u0107 os\u00f3b.\u00a0W wyniku zdarzenia dw\u00f3jka pasa\u017cer\u00f3w zmar\u0142a na miejscu - to 35-letni ojciec i jego 9-miesi\u0119czna c\u00f3reczka.\u00a0Jak m\u00f3wi komisarz Miros\u0142aw Szyma\u0144ski Komendy Powiatowej Policji w Raciborzu - mimo kilkugodzinnej reanimacji nie uda\u0142o si\u0119 ich uratowa\u0107. Obra\u017cenia odnios\u0142o r\u00f3wnie\u017c czterech pasa\u017cer\u00f3w busa oraz pozostali pasa\u017cerowie osob\u00f3wki - do szpitala trafi\u0142o siedem os\u00f3b.\u00a0Ze wst\u0119pnych ustale\u0144 wynika, \u017ce samoch\u00f3d osobowy zjecha\u0142 na przeciwny pas ruchu i uderzy\u0142 w autobus miejski.\u00a0 || W akcji ratunkowej udzia\u0142 bra\u0142o kilka karetek, dwa \u015bmig\u0142owce Lotniczego Pogotowia Ratunkowego oraz 12 stra\u017cackich zast\u0119p\u00f3w.\u00a0Policja i prokuratura zajm\u0105 si\u0119 teraz wyja\u015bnieniem okoliczno\u015bci wypadku.\u00a0", "autor": "as, iar", "tags": "Racib\u00f3rz, wypadek, \u015bl\u0105sk"},
{"id": "24964646", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24964646,klub-po-ko-traci-kilku-poslow-dolacza-do-psl-wsrod-nich-marek.html", "date": "2019-07-04", "time": "16:36", "title": "            Klub PO-KO traci kilku pos\u0142\u00f3w. Do\u0142\u0105cz\u0105 do PSL. W\u015br\u00f3d nich Marek Biernacki            ", "lead": "PSL zbroi si\u0119 przed wyborami parlamentarnymi? Do klubu parlamentarnego PSL-UED, kt\u00f3ry teraz zmienia nazw\u0119 na PSL-Koalicja Polska, do\u0142\u0105czy\u0142o trzech pos\u0142\u00f3w zwi\u0105zanych z PO i Nowoczesn\u0105.", "text": "PSL zbroi si\u0119 przed wyborami parlamentarnymi? Do klubu parlamentarnego PSL-UED, kt\u00f3ry teraz zmienia nazw\u0119 na PSL-Koalicja Polska, do\u0142\u0105czy\u0142o trzech pos\u0142\u00f3w zwi\u0105zanych z PO i Nowoczesn\u0105. || Czwartek to kiepski dzie\u0144 dla Platformy Obywatelskiej i Nowoczesnej. Pos\u0142owie dotychczas zwi\u0105zani z tymi ugrupowaniami do\u0142\u0105cz\u0105 do klubu poselskiego Polskiego Stronnictwa Ludowego, s\u0105 to: by\u0142y szef MSWiA i by\u0142y minister sprawiedliwo\u015bci Marek Biernacki, Jacek Tomczak oraz Rados\u0142aw Lubczyk. || Biernacki\u00a0i Tomczak to pos\u0142owie, kt\u00f3rzy zostali wyrzuceni w 2018 roku z Platformy Obywatelskiej po g\u0142osowaniu ws. projektu zaostrzaj\u0105cego prawo aborcyjne (cho\u0107 w klubie parlamentarnymi pozostali). || G\u0142osowali wtedy wbrew linii partyjnej. Teraz do\u0142\u0105cz\u0105 do PSL, kt\u00f3re przed wyborami parlamentarnymi jasno okre\u015bla si\u0119 jako partia chadecka, a wi\u0119c wierna bardziej tradycyjnym i konserwatywnym warto\u015bciom. Pod swoimi auspicjami PSL chce stworzy\u0107 \"Koalicj\u0119 Polsk\u0105\", w ramach kt\u00f3rej planuje wystartowa\u0107 w jesiennych wyborach do parlamentu. || - m\u00f3wi\u0142 podczas og\u0142aszania akcesu do PSL Marek Biernacki. || Na konferencji prasowej w Sejmie lider PSL W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz przekaza\u0142, \u017ce klub PSL-UED od teraz b\u0119dzie nazywa\u0107 si\u0119 PSL-Koalicja Polska. - To pierwszy etap przed wyborami. Nowy klub tworz\u0105 cz\u0142onkowie PSL, Unii Europejskich Demokrat\u00f3w, pos\u0142owie Biernacki, Tomczak i Lubczyk.\u00a0Oprzemy nasze dzia\u0142anie o wolno\u015b\u0107 sumienia w sprawach \u015bwiatopogl\u0105dowych i realizacji naszego programu - m\u00f3wi\u0142 Kosiniak-Kamysz. || Rzecznik PSL Jakub Stefaniak ju\u017c wcze\u015bniej pochwali\u0142 si\u0119 \"nowym nabytkiem\" klubu PSL, czyli pos\u0142em Rados\u0142awem Lubczykiem (w przesz\u0142o\u015bci\u00a0by\u0142 w Nowoczesnej, ostatnio - na kr\u00f3tko - by\u0142 pos\u0142em niezrzeszonym). || Wcze\u015bniej Onet donosi\u0142, \u017ce poza wspomnian\u0105 tr\u00f3jk\u0105, do klubu PSL ma do\u0142\u0105czy\u0107 tak\u017ce Joanna Fabisiak, tak\u017ce wykluczona z PO razem z Tomczakiem i Biernackim po g\u0142osowaniu ws. prawa aborcyjnego. || Tak samo jak jej dotychczasowi klubowi koledzy pojawi\u0142a si\u0119 na posiedzeniu klubu, ale ostatecznie nie do\u0142\u0105czy\u0142a do PSL. Jak m\u00f3wi Gazeta.pl Piotr Zgorzelski, pose\u0142 PSL, Fabisiak poprosi\u0142a o czas do namys\u0142u w tej sprawie. || PO-KO z nowym pos\u0142em - Adamem Cyra\u0144skim || Drobnego wzmocnienia dokona\u0142 te\u017c klub PO-KO. Do\u0142\u0105czy\u0142 do niego pose\u0142 Adam Cyra\u0144ski, dotychczas pose\u0142 niezrzeszony. Szef klubu S\u0142awomir Neumann og\u0142osi\u0142 w czwartek na Twitterze, \u017ce 3 lipca podj\u0119to uchwa\u0142\u0119 o przyj\u0119ciu Cyra\u0144skiego w szeregi klubu.\u00a0 || Cyra\u0144ski zrezygnowa\u0142 z cz\u0142onkostwa w Nowoczesnej na pocz\u0105tku stycznia 2018 roku, po g\u0142osowaniu ws. projektu \"Ratujmy Kobiety\", na kt\u00f3rym nie by\u0142 obecny. Odszed\u0142 zaraz po tym, jak klub wymierzy\u0142 mu kar\u0119 za niepojawienie si\u0119 na g\u0142osowaniu.", "autor": "ks", "tags": "Joanna Fabisiak, Marek Biernacki, Nowoczesna, platforma obywatelska, PSL"},
{"id": "24969186", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969186,w-ich-mieszkaniu-wybuchl-gaz-szukala-ich-policja-ukrywaly.html", "date": "2019-07-05", "time": "22:17", "title": "            Zielona G\u00f3ra. Po wybuchu gazu w mieszkaniu szuka\u0142a ich policja. Ukrywa\u0142y si\u0119 w sza\u0142asie w lesie            ", "lead": "Policja odnalaz\u0142a matk\u0119 i c\u00f3rk\u0119, kt\u00f3re by\u0142y poszukiwane po wybuchu gazu w jednym z mieszka\u0144 w Zielonej G\u00f3rze. 77 i 53-latka ukrywa\u0142y si\u0119 w lesie w sza\u0142asie, kilka kilometr\u00f3w od mieszkania.", "text": "Policja odnalaz\u0142a matk\u0119 i c\u00f3rk\u0119, kt\u00f3re by\u0142y poszukiwane po wybuchu gazu w jednym z mieszka\u0144 w Zielonej G\u00f3rze. 77 i 53-latka ukrywa\u0142y si\u0119 w lesie w sza\u0142asie, kilka kilometr\u00f3w od mieszkania. || W ostatni\u0105 \u015brod\u0119, 3 lipca, dosz\u0142o do wybuchu gazu w mieszkaniu przy ul. Wyszy\u0144skiego 25 w Zielonej G\u00f3rze. W zwi\u0105zku ze zdarzeniem policja poszukiwa\u0142a dw\u00f3ch kobiet, matki i c\u00f3rki w wieku 77 i 53 lat. Podejrzewano, \u017ce to w\u0142a\u015bnie one mog\u0105 by\u0107 odpowiedzialne za to, \u017ce dosz\u0142o do eksplozji. || Lokalne media donosi\u0142y, \u017ce w \u015brod\u0119 z budynku ewakuowano prawie sto os\u00f3b, a trzy z nich potrzebowa\u0142y pomocy lekarskiej. W budynku wyrwane zosta\u0142y dwie \u015bciany, zarwa\u0142a si\u0119 winda, a w mieszkaniach wylecia\u0142y szyby. || W pi\u0105tek zielonog\u00f3rscy policjanci przekazali, \u017ce uda\u0142o im si\u0119 odnale\u017a\u0107 i zatrzyma\u0107 poszukiwane kobiety. Tak jak podejrzewali na pocz\u0105tku - matka z c\u00f3rk\u0105 ukrywa\u0142y si\u0119 w lesie w okolicy dzielnicy J\u0119drzych\u00f3w. || 77-latka i 53-latka zosta\u0142y zatrzymane kilka kilometr\u00f3w od miejsca zdarzenia, ukry\u0142y si\u0119 w prowizorycznym sza\u0142asie. Funkcjonariusze relacjonuj\u0105, \u017ce m\u0142odsza z kobiet pr\u00f3bowa\u0142a ucieka\u0107. W stosunku do obydwu skierowano wniosek o tymczasowe aresztowanie.", "autor": "pawk", "tags": "policja, poszukiwania, wybuch gazu, Zielona G\u00f3ra"},
{"id": "24962269", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24962269,pogoda-na-weekend-6-7-lipca.html", "date": "2019-07-05", "time": "19:30", "title": "            Pogoda na weekend 6-7 lipca. Du\u017ce zachmurzenie, ale b\u0119dzie cieplej - w sobot\u0119 27 stopni            ", "lead": "Prognoza pogody na weekend 6-7 lipca. W weekend mimo du\u017cego zachmurzenia mieszka\u0144cy zachodniej i centralnej Polski mog\u0105 liczy\u0107 na cz\u0119\u015bciowe rozpogodzenia. Temperatura w wi\u0119kszo\u015bci kraju utrzymywa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie w granicach od 18 do 25 stopni. ", "text": "Prognoza pogody na weekend 6-7 lipca. W weekend mimo du\u017cego zachmurzenia mieszka\u0144cy zachodniej i centralnej Polski mog\u0105 liczy\u0107 na cz\u0119\u015bciowe rozpogodzenia. Temperatura w wi\u0119kszo\u015bci kraju utrzymywa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie w granicach od 18 do 25 stopni.  || Na weekend meteorolodzy zapowiadaj\u0105 niewielkie ocieplenie. Mimo du\u017cego zachmurzenia oraz lokalnych opad\u00f3w deszczu mieszka\u0144cy zw\u0142aszcza zachodniej Polski maj\u0105 du\u017ce szanse na bardziej pogodny i s\u0142oneczny weekend.  || W sobot\u0119 synoptycy prognozuj\u0105 najni\u017csz\u0105 temperatur\u0119 dla Gda\u0144ska, Olsztyna, Szczecina i Suwa\u0142k - w tych miejscowo\u015bciach ma by\u0107 maksymalnie 18 stopni. Jeden stopie\u0144 wi\u0119cej poka\u017c\u0105 termometry w Bia\u0142ymstoku. Najcieplejszy dzie\u0144 zapowiadany jest we Wroc\u0142awiu, gdzie b\u0119dzie nawet 27 stopni. R\u00f3wnie ciep\u0142o, 26 stopni, zapowiadanych jest w wojew\u00f3dztwach opolskim, \u015bl\u0105skim i ma\u0142opolskim. W pozosta\u0142ych regionach od 21 do 24 stopni. || Dzi\u015b najwi\u0119ksze zachmurzenie zapowiadane jest w wojew\u00f3dztwach pomorskim, warmi\u0144sko-mazurskim, podlaskim, lubelskim, \u015bwi\u0119tokrzyskim i podkarpackim. W pozosta\u0142ych regionach wi\u0119ksze rozpogodzenia w ci\u0105gu dnia. Deszcz mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 dzi\u015b w Szczecinie, Bydgoszczy, Poznaniu, Gda\u0144sku, Olsztynie, Bia\u0142ymstoku, Warszawie, \u0141odzi, Lublinie, Rzeszowie i Katowicach. W ca\u0142ym kraju prognozowany jest umiarkowany i silny wiatr.  || Dzi\u015b najni\u017csz\u0105 temperatur\u0119 poka\u017c\u0105 termometry w wojew\u00f3dztwach zachodniopomorskim, pomorskim i podlaskim gdzie b\u0119dzie 18 stopni. Jeden stopie\u0144 wi\u0119cej zapowiadany jest w Olsztynie. Najcieplejszy dzie\u0144 wed\u0142ug meteorolog\u00f3w szykuje si\u0119 dla mieszka\u0144c\u00f3w Krakowa i Rzeszowa, kt\u00f3rzy mog\u0105 spodziewa\u0107 si\u0119 kolejno 23 i 24 stopni. 22 stopnie przewidywane s\u0105 we Wroc\u0142awiu i Opolu. W pozosta\u0142ych regionach od 20 do 21 stopni.  || W niedziel\u0119 synoptycy zapowiadaj\u0105 zachmurzenie umiarkowane w wi\u0119kszo\u015bci kraju. Wi\u0119cej chmur prognozowanych jest jedynie w wojew\u00f3dztwach \u015bwi\u0119tokrzyskim, \u015bl\u0105skim, ma\u0142opolskim i podkarpackim. Deszcz zapowiadany jest na Pomorzu, Warmii i Mazurach, Podlasiu, Mazowszu, Ma\u0142opolsce, Podkarpaciu i Lubelszczy\u017anie. W Zakopanem i Przemy\u015blu mo\u017cliwe tak\u017ce burze. W pozosta\u0142ych regionach du\u017ce rozpogodzenia i brak jakichkolwiek opad\u00f3w deszczu.  || Chcesz wiedzie\u0107 wi\u0119cej? Czytaj: pogoda.gazeta.pl.", "autor": "NPK", "tags": "chmury, deszcz, pogoda, pogoda na weekend, prognoza pogody, wiatr"},
{"id": "24968661", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24968661,gdansk-jest-bezradny-wobec-pis-owskiego-walca-nie-spelnilo.html", "date": "2019-07-05", "time": "18:34", "title": "            Gda\u0144sk jest bezradny wobec PiS-owskiego walca. Nie spe\u0142ni\u0142o si\u0119 oczekiwanie Donalda Tuska [ANALIZA]            ", "lead": "Odbicie Westerplatte przez rz\u0105d z r\u0105k Gda\u0144ska to kwintesencja sposobu dzia\u0142ania Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Triumfalne, ale toporne rozwi\u0105zanie realnego problemu, kt\u00f3re jednocze\u015bnie s\u0142u\u017cy interesowi partii.", "text": "Odbicie Westerplatte przez rz\u0105d z r\u0105k Gda\u0144ska to kwintesencja sposobu dzia\u0142ania Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Triumfalne, ale toporne rozwi\u0105zanie realnego problemu, kt\u00f3re jednocze\u015bnie s\u0142u\u017cy interesowi partii. || U podstaw konfliktu rz\u0105du z w\u0142adzami Gda\u0144ska le\u017cy\u00a0autentyczny\u00a0problem, kt\u00f3rym jest nieuporz\u0105dkowanie terenu Westerplatte. Dzia\u0142ki nale\u017c\u0105 do wielu w\u0142a\u015bcicieli, cho\u0107 lwia cz\u0119\u015b\u0107 ca\u0142y czas jest jednak w\u0142asno\u015bci\u0105 miasta. A im wi\u0119ksza liczba gospodarzy, tym wi\u0119kszy chaos. St\u0105d te\u017c strona rz\u0105dowa ochoczo si\u0119ga do zdj\u0119\u0107 zapuszczonych i za\u015bmieconych ruin na Westerplatte. || O tym, \u017ce teren ten powinien wygl\u0105da\u0107 inaczej, doskonale wiedz\u0105\u00a0w\u0142adze Gda\u0144ska. I maj\u0105 swoje pomys\u0142y ograniczone jednak du\u017co mniejszym miejskim bud\u017cetem, bo na partnersk\u0105\u00a0sp\u00f3\u0142k\u0119 miasta z pa\u0144stwem nie ma co dzi\u015b liczy\u0107. Niemniej przedstawiciele miasta podkre\u015blali: s\u0105 koncepcje, dyskutujemy nad nimi, a nied\u0142ugo ma by\u0107 konkurs architektoniczny i wbijanie \u0142opat w ziemi\u0119. || Podobnie PiS ma swoj\u0105 ide\u0119 odnowienia oblicza tej ziemi, bo pos\u0142owie tej partii z\u0142o\u017cyli - uchwalony szybko przez Sejm - projekt specustawy o nacjonalizacji terenu i budowie na nim muzeum za 150 mln z\u0142. Jeszcze tylko zgoda Senatu i podpis prezydenta, co pozostaje ju\u017c tylko formalno\u015bci\u0105, a miasto b\u0119dzie wyw\u0142aszczone. || W pompatycznym uzasadnieniu ustawy si\u0119gni\u0119to po cytaty z papie\u017ca Jana Paw\u0142a II: \"P\u00f3\u0142wysep Westerplatte jest jednym z najbardziej rozpoznawalnych, tak w Polsce, jak i na \u015bwiecie, miejsc zwi\u0105zanych z II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105. Ranga oraz znaczenie tego miejsca zosta\u0142y szczeg\u00f3lnie uwypuklone w trakcie trzeciej pielgrzymki papie\u017ca \u015bw. Jana Paw\u0142a II do Ojczyzny. W homilii papie\u017c powiedzia\u0142: 'Ka\u017cdy z was, m\u0142odzi przyjaciele, znajduje te\u017c w \u017cyciu jakie\u015b swoje Westerplatte. Jaki\u015b wymiar zada\u0144, kt\u00f3re musi podj\u0105\u0107 i wype\u0142ni\u0107. Jak\u0105\u015b s\u0142uszn\u0105 spraw\u0119, o kt\u00f3r\u0105 nie mo\u017cna nie walczy\u0107. Jaki\u015b obowi\u0105zek, powinno\u015b\u0107, od kt\u00f3rej nie mo\u017cna si\u0119 uchyli\u0107. Nie mo\u017cna zdezerterowa\u0107'\". || I podkre\u015blono te\u017c, \u017ce Westerplatte \"nie zosta\u0142o zagospodarowane w spos\u00f3b adekwatny do swojej og\u00f3lnonarodowej rangi oraz mi\u0119dzynarodowego znaczenia\". Pod tym najistotniejszym w uzasadnieniu zdaniu podpisa\u0142aby si\u0119 tak\u017ce prezydent Gda\u0144ska Aleksandra Dulkiewicz (cho\u0107 ju\u017c nie pod planami rz\u0105du wobec tego terenu). || Taki stan nie jest jednak \u017cadn\u0105\u00a0nowo\u015bci\u0105 i trwa od lat. W uzasadnieniu wprost napisano zatem, dlaczego rz\u0105d chce ekspresowo \"odbi\u0107\" Westerplatte: \"Piln\u0105 realizacj\u0119 inwestycji w zakresie budowy Muzeum determinuje przypadaj\u0105ca w 2019 r. 80. rocznica wybuchu II wojny \u015bwiatowej\". || W istocie chodzi o to, aby\u00a0w przypadku zaproszenia\u00a0do Polski zagranicznych przyw\u00f3dc\u00f3w, w tymi i prezydenta USA Donalda Trumpa, to rz\u0105d by\u0142 wy\u0142\u0105cznym gospodarzem Westerplatte - miejsca corocznych uroczysto\u015bci. Bo konieczno\u015b\u0107 szukania porozumienia z kimkolwiek - tu w\u0142adzami Gda\u0144ska - to dla obozu PiS cz\u0119sto zadanie niewykonalne. || Z drugiej strony absurdalny jest fakt, \u017ce grunty na Westerplatte nale\u017c\u0105 do kilkunastu w\u0142a\u015bcicieli - od Stra\u017cy Granicznej po prywatne firmy. Samo miejsce corocznych uroczysto\u015bci nale\u017cy do miasta. Ju\u017c w 2017 r. dosz\u0142o do gorsz\u0105cych scen, gdy po d\u0142ugich negocjacjach rz\u0105du z miastem ustalono, jak ma wygl\u0105da\u0107 uroczysto\u015b\u0107, a potem MON nie dotrzyma\u0142o s\u0142owa, gdy urz\u0119dniczka wstrzyma\u0142a harcerza maj\u0105cego odczyta\u0107 apel. || Bez specustawy ob\u00f3z w\u0142adzy de facto by\u0142by uzale\u017cniony od w\u0142adz Gda\u0144ska,\u00a0je\u015bli chcia\u0142by organizowa\u0107 obchody na Westerplatte. A to dla PiS zbyt du\u017ce ryzyko - zw\u0142aszcza na niewiele ponad miesi\u0105c przed wyborami parlamentarnymi. \"Odbicie\" Westerplatte i zorganizowanie tam wielkich uroczysto\u015bci z udzia\u0142em przyw\u00f3dc\u00f3w z zagranicy to jednocze\u015bnie doskona\u0142a okazja do budowania narracji o presti\u017cu i pozycji Polski na arenie mi\u0119dzynarodowej. Dla obozu PiS to\u00a0zbyt du\u017ca pokusa, by si\u0119 jej oprze\u0107. || Zw\u0142aszcza \u017ce\u00a0Westerplatte jest miejscem jednego z najg\u0142o\u015bniejszych przem\u00f3wie\u0144 prezydenta Lecha Kaczy\u0144skiego. Jest ono bardzo wa\u017cne w historycznej narracji obozu PiS. Dok\u0142adnie 10 lat temu, rok po agresji Rosji na Gruzj\u0119, m\u00f3wi\u0142 on w obecno\u015bci W\u0142adimira Putina i Angeli Merkel: - Imperializmowi nie wolno ust\u0119powa\u0107. Nie wolno ust\u0119powa\u0107 imperializmowi ani nawet sk\u0142onno\u015bciom neoimperialnym. Nie zawsze, tak jak w przypadku Monachium, daje to tak szybkie i tragiczne rezultaty. Ale z czasem takie rezultaty przychodz\u0105 zawsze. To wielka nauka dla ca\u0142ej wsp\u00f3\u0142czesnej Europy. || I m\u00f3wi\u0142 to w kierunku Putina. || Tak by\u0142o w 70. rocznic\u0119 wybuchu wojny. A rocznica 80. - z uwagi na mo\u017cliwy udzia\u0142 Trumpa i innych oficjeli - mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie donios\u0142a. Z t\u0105 r\u00f3\u017cnic\u0105, \u017ce dzi\u015b ob\u00f3z PiS chce j\u0105 zorganizowa\u0107 na w\u0142asnych warunkach, przeszkod\u0105 s\u0105 wi\u0119c w\u0142adze Gda\u0144ska - p\u00f3ki co wci\u0105\u017c gospodarz Westerplatte. || W stanowisku prezydent Aleksander Dulkiewicz, przes\u0142anym nam przez urz\u0105d miasta, podkre\u015bla ona: \"Pa\u0144stwo, kt\u00f3re mieni si\u0119 Pa\u0144stwem Polskim, ale jest de facto pa\u0144stwem jednej si\u0142y politycznej, chce wykorzystywa\u0107 pami\u0119\u0107 historyczn\u0105 do bardzo konkretnego interesu politycznego. To boli, to bardzo smutne\". Dulkiewicz ma za sob\u0105 kombatant\u00f3w, muzealnik\u00f3w i\u00a0opini\u0119 publiczn\u0105, ale walca w postaci specustawy nie jest w stanie zatrzyma\u0107. || To symboliczne, \u017ce\u00a0Dulkiewicz odwo\u0142ywa\u0142a si\u0119 do tego has\u0142a: - Chcemy, \u017ceby przy\u015bwieca\u0142o nam has\u0142o \"nigdy wi\u0119cej wojny\". Bardzo bym chcia\u0142a, aby to has\u0142o by\u0142o [obecne]\u00a0nie tylko ka\u017cdego pierwszego wrze\u015bnia,\u00a0lecz tak\u017ce na co dzie\u0144, w naszym \u017cyciu codziennym, nie tylko publicznym. || To has\u0142o jako pomnik wpisa\u0142o si\u0119 w Westerplatte. Odwo\u0142ywa\u0142 si\u0119 do niego tak\u017ce dzisiejszy mentor Aleksandry Dulkiewicz, Donald Tusk. W swoim ostatnim wyst\u0105pieniu na Westerplatte jeszcze w roli premiera przekonywa\u0142: -\u00a0Wezwanie \"nigdy wi\u0119cej wojny\" nie mo\u017ce by\u0107 manifestem s\u0142abych i bezradnych. || To oczekiwanie Donalda Tuska si\u0119 nie spe\u0142ni\u0142o. Dzi\u015b w s\u0142abo\u015bci i bezradno\u015bci wobec PiS-owskiego walca si\u0119ga po nie\u00a0prezydent Gda\u0144ska.", "autor": "Jacek G\u0105dek", "tags": "aleksandra dulkiewicz, gda\u0144sk, westerplatte"},
{"id": "24968916", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24968916,trump-chcial-opowiedziec-o-mestwie-armii-z-xviii-w-mowil-o.html", "date": "2019-07-05", "time": "19:44", "title": "            Trump chwali\u0142 armi\u0119 sprzed 250 lat. M\u00f3wi\u0142 o \"przejmowaniu lotnisk\", potem pomyli\u0142 wojny            ", "lead": "Co zdobywali ameryka\u0144scy \u017co\u0142nierze w trakcie wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107? Wed\u0142ug prezydenta USA... przejmowali lotniska. Przem\u00f3wienie Donalda Trumpa z okazji Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci mia\u0142o jeszcze jedn\u0105 wpadk\u0119 - prezydentowi pomyli\u0142y si\u0119 wojny.", "text": "Co zdobywali ameryka\u0144scy \u017co\u0142nierze w trakcie wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107? Wed\u0142ug prezydenta USA... przejmowali lotniska. Przem\u00f3wienie Donalda Trumpa z okazji Dnia Niepodleg\u0142o\u015bci mia\u0142o jeszcze jedn\u0105 wpadk\u0119 - prezydentowi pomyli\u0142y si\u0119 wojny. || 4 lipca to w Stanach Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci, obchodzony w rocznic\u0119 og\u0142oszenia Deklaracji niepodleg\u0142o\u015bci trzynastu kolonii (stan\u00f3w) od Wielkiej Brytanii. Z tej okazji, jak to bywa od lat, przem\u00f3wienie przed pomnikiem Abrahama Lincolna wyg\u0142osi\u0142 prezydent USA. || Donald Trump postanowi\u0142 powspomina\u0107 wydarzenia z drugiej po\u0142owy XVIII w., kt\u00f3re doprowadzi\u0142y do utworzenia Stan\u00f3w Zjednoczonych Ameryki. O ile do znacz\u0105cej cz\u0119\u015bci jego opowie\u015bci nie mo\u017cna si\u0119 przyczepi\u0107, to ju\u017c do dw\u00f3ch w\u0105tk\u00f3w - jak najbardziej. || Wszystko zacz\u0119\u0142o si\u0119 od jego wspomnienia czerwca 1775 roku, gdy utworzono Armi\u0119 Kontynentaln\u0105, kt\u00f3r\u0105 walczy\u0142a o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 w latach 1775-1783. Trump wychwala\u0142 jej zwyci\u0119stwa, jak i m\u0119stwo, gdy przetrwa\u0142a trudn\u0105 zim\u0119 w Valley Forge. Tutaj jednak prezydent USA odp\u0142yn\u0105\u0142: || Niestety, pod koniec XVIII w. nikt jeszcze nie lata\u0142 - chyba \u017ce balonem, raczej rachitycznym. A braciom Wright uda\u0142o si\u0119 odby\u0107 pierwszy lot samolotem dopiero w 1903 roku. || To jednak nie ostatnia wpadka Donalda Trumpa. Zaraz po s\u0142owach o odbijaniu lotnisk wychwala\u0142 zwyci\u0119stwo ameryka\u0144skiej armii podczas obrony fortu McHenry. W tym wypadku pomyli\u0142 si\u0119 o kilkadziesi\u0105t \u0142adnych lat. Owszem, Amerykanie obronili fort McHenry, ale w 1814 roku, ju\u017c w innych starciach z Brytyjczykami. || Wspomniane historyczne rewelacje Donalda Trumpa mo\u017cna us\u0142ysze\u0107 od 1:17:12 na tym nagraniu z Bia\u0142ego Domu:", "autor": "pawk", "tags": "donald trump, dzie\u0144 niepodleg\u0142o\u015bci, historia, USA"},
{"id": "24969205", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969205,plaza-bez-peta-w-swinoujsciu-i-luboniu-czytelniczka-mimo-ze.html", "date": "2019-07-05", "time": "22:02", "title": "            Pla\u017ca bez peta tak\u017ce w \u015awinouj\u015bciu i Luboniu. Czytelniczka: Mimo \u017ce sama pal\u0119, jestem za            ", "lead": "\"Pla\u017ca bez peta\" dociera do kolejnych miast - do naszej akcji do\u0142\u0105cza \u015awinouj\u015bcie i Lubo\u0144. Oznacza to, \u017ce ju\u017c 11 miast w ca\u0142ej Polsce chce walczy\u0107 z nami o pla\u017ce wolne od niedopa\u0142k\u00f3w. Kto b\u0119dzie nast\u0119pny? My nadal czekamy, a p\u00f3ki co widzimy, \u017ce w\u015br\u00f3d zwolennik\u00f3w \"Pla\u017cy bez peta\" s\u0105 nasi czytelnicy. ", "text": "\"Pla\u017ca bez peta\" dociera do kolejnych miast - do naszej akcji do\u0142\u0105cza \u015awinouj\u015bcie i Lubo\u0144. Oznacza to, \u017ce ju\u017c 11 miast w ca\u0142ej Polsce chce walczy\u0107 z nami o pla\u017ce wolne od niedopa\u0142k\u00f3w. Kto b\u0119dzie nast\u0119pny? My nadal czekamy, a p\u00f3ki co widzimy, \u017ce w\u015br\u00f3d zwolennik\u00f3w \"Pla\u017cy bez peta\" s\u0105 nasi czytelnicy.  || Mi\u0119dzyzdroje, Ko\u0142obrzeg, Mielno, Hel, Sopot, Trzcianka, Grudzi\u0105dz, E\u0142k, Siemiatycze, a teraz jeszcze \u015awinouj\u015bcie i Lubo\u0144 - w\u0142adze tych miast postanowi\u0142y przy\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do akcji Gazeta.pl \"Pla\u017ca bez peta\" i razem z nami walczy\u0107 o czyste pla\u017ce. || \"Pla\u017ca bez peta\" podoba si\u0119 nie tylko w\u0142odarzom kolejnych miast, kt\u00f3re do\u0142\u0105czaj\u0105 si\u0119 do naszej wakacyjnej akcji.\u00a0W\u015br\u00f3d jej zwolennik\u00f3w jeste\u015bcie tak\u017ce wy, nasi czytelnicy. Nawet ci, kt\u00f3rzy sami pal\u0105 papierosy. || - piszecie w komentarzach.\u00a0 || W naszej akcji przypominamy, \u017ce niedopa\u0142ki to nadal \"numer jeden\", je\u015bli chodzi zbierane na pla\u017cach odpady. Problemem jest nie tylko to, \u017ce budulcem papierosowych filtr\u00f3w jest tworzywo sztuczne, przez co rozk\u0142adaj\u0105 si\u0119 latami, ale r\u00f3wnie\u017c ich truj\u0105cy wp\u0142yw na \u015brodowisko. Niedopa\u0142ki zawieraj\u0105 mn\u00f3stwo toksyn, kt\u00f3re zanieczyszczaj\u0105 nasz\u0105 wod\u0119 i ziemi\u0119. W zwi\u0105zku z tym zwracamy si\u0119 do kolejnych samorz\u0105d\u00f3w, by r\u00f3wnie\u017c wzi\u0119\u0142y udzia\u0142 w naszej akcji. || Na Gazeta.pl trwa wakacyjna akcja \"Pla\u017ca bez peta\". Dowiedz si\u0119, dlaczego warto si\u0119 do niej przy\u0142\u0105czy\u0107. Wsp\u00f3lnie stworzymy map\u0119 pla\u017c bez pet\u00f3w - czystych, cudownych miejsc na polskim brzegu. Je\u015bli chcesz by znalaz\u0142o si\u0119 na niej twoje miasto lub biznes, napisz do nas: plazabezpeta@agora.pl. || Przeczytaj r\u00f3wnie\u017c nasze teksty w ramach akcji \"Pla\u017ca bez peta\":", "autor": "as", "tags": "pla\u017ca bez peta"},
{"id": "24969168", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24969168,wielka-brytania-gang-polakow-szukal-zdesperowanych-rodakow.html", "date": "2019-07-05", "time": "21:35", "title": "            Wielka Brytania. Gang Polak\u00f3w szuka\u0142 zdesperowanych rodak\u00f3w i zmusza\u0142 ich do pracy. Us\u0142yszeli wyroki            ", "lead": "W Wielkiej Brytanii zapad\u0142 wyrok w sprawie \u00f3semki Polak\u00f3w, kt\u00f3rzy zostali oskar\u017ceni o handel lud\u017ami. Gang szuka\u0142 zdesperowanych Polak\u00f3w i obiecywa\u0142 im dobr\u0105 prac\u0119 na Wyspach. P\u00f3\u017aniej okazywa\u0142o si\u0119, \u017ce warunki s\u0105 fatalne, a osoby wykorzystywane mieszka\u0142y w tragicznych warunkach, a wi\u0119kszo\u015b\u0107 zarobk\u00f3w by\u0142a im zabierana. ", "text": "W Wielkiej Brytanii zapad\u0142 wyrok w sprawie \u00f3semki Polak\u00f3w, kt\u00f3rzy zostali oskar\u017ceni o handel lud\u017ami. Gang szuka\u0142 zdesperowanych Polak\u00f3w i obiecywa\u0142 im dobr\u0105 prac\u0119 na Wyspach. P\u00f3\u017aniej okazywa\u0142o si\u0119, \u017ce warunki s\u0105 fatalne, a osoby wykorzystywane mieszka\u0142y w tragicznych warunkach, a wi\u0119kszo\u015b\u0107 zarobk\u00f3w by\u0142a im zabierana.  || S\u0105d w Wielkiej Brytanii skaza\u0142 \u00f3semk\u0119 Polak\u00f3w na kar\u0119 wi\u0119zienia. Gang sprowadza\u0142 na wyspy rodak\u00f3w, a p\u00f3\u017aniej zmusza\u0142 ich do niewolniczej pracy. Sprawa toczy\u0142a si\u0119 od 2015 roku, kiedy to dw\u00f3jce\u00a0niewolnik\u00f3w uda\u0142o si\u0119 uciec i opowiedzie\u0107 o wyzysku.\u00a0 || Ze \u015bledztwa wynika, \u017ce wszystko zacz\u0119\u0142o si\u0119 w 2012 roku. Gang wyszukiwa\u0142 swoje ofiary w Polsce. Szuka\u0142 os\u00f3b pokrzywdzonych przez los - bezdomnych, alkoholik\u00f3w czy os\u00f3b, kt\u00f3re dopiero wysz\u0142y z wi\u0119zienia. Proponowa\u0142 im prac\u0119 w Wielkiej Brytanii - k\u0142amano, \u017ce na Wyspach czeka zaj\u0119cie za godziw\u0105 pensj\u0119. P\u00f3\u017aniej okazywa\u0142o si\u0119, \u017ce warunki s\u0105 tragiczne. \"Zatrudniane\" przez \u00f3semk\u0119 Polak\u00f3w osoby by\u0142y zmuszane przemoc\u0105 i gro\u017abami do ci\u0119\u017ckiej, wielogodzinnej pracy - najcz\u0119\u015bciej na farmach czy w sortowniach \u015bmieci i ubojniach. Pracownicy mieszkali w fatalnych warunkach; w wieloosobowych pokojach, niejednokrotnie bez dost\u0119pu do wody. Podczas \u015bledztwa jeden z poszkodowanych zezna\u0142, \u017ce musia\u0142 my\u0107 si\u0119 w kanale. W dodatku cz\u0142onkowie gangu zabierali swoim \"pracownikom\" wi\u0119kszo\u015b\u0107 zarobk\u00f3w. Zostawiano im jedynie g\u0142odow\u0105 kwot\u0119 - 20 funt\u00f3w tygodniowo. Szacuje si\u0119, \u017ce w ten spos\u00f3b \u00f3semka handlarzy lud\u017ami mog\u0142a dorobi\u0107 si\u0119 nawet 2 milion\u00f3w funt\u00f3w, czyli oko\u0142o 9,5 mln z\u0142otych. Wszyscy cz\u0142onkowie szajki \u017cyli w luksusie, policja w\u00a0West Midlands\u00a0informuje, \u017ce jeden z oskar\u017conych Ignacy B. je\u017adzi\u0142 bentleyem.\u00a0 || W 2015 roku dw\u00f3m osobom uda\u0142o si\u0119 uciec i opowiedzie\u0107 o wszystkim organizacji charytatywnej\u00a0Hope for Justice, kt\u00f3ra pomaga ofiarom handlu lud\u017ami. Rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 \u015bledztwo, ale szajk\u0119 rozbito dopiero po czterech latach. W \u015bledztwie ustalono personalia 92 ofiar, \u015bledczy podejrzewaj\u0105, \u017ce mog\u0142o by\u0107 ich o wiele wi\u0119cej - nawet 400. Brytyjscy policjanci podejrzewaj\u0105, \u017ce wiele ofiar wr\u00f3ci\u0142o do Polski lub boi si\u0119 z\u0142o\u017cy\u0107 zeznania przeciwko swoim oprawcom.\u00a0 || Brytyjski s\u0105d skaza\u0142 gang Polak\u00f3w ju\u017c w lutym i czerwcu, ale informacja o wyroku dopiero teraz trafi\u0142a do medi\u00f3w. O\u015bmioro Polak\u00f3w - pi\u0119ciu m\u0119\u017cczyzn i trzy kobiety - us\u0142ysza\u0142o wyroki od 3 do 11 lat wi\u0119zienia za handel lud\u017ami, zmuszanie do pracy i pranie brudnych pieni\u0119dzy. Osoby, kt\u00f3re by\u0142y zwi\u0105zane z wymierzaniem sprawiedliwo\u015bci, m\u00f3wi\u0105 o wielkim okrucie\u0144stwie skazanych. -\u00a0To co robili by\u0142o odra\u017caj\u0105ce. Traktowali swoje ofiary jak towar, nie ludzi - m\u00f3wi\u0142 inspektor, kt\u00f3ry pracowa\u0142 przy sprawie.\u00a0", "autor": "as", "tags": "handel lud\u017ami, s\u0105d, Wielka Brytania"},
{"id": "24969571", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24969571,kolejne-trzesienie-ziemi-w-kalifornii-jeszcze-silniejsze-niz.html", "date": "2019-07-06", "time": "07:52", "title": "            Kolejne trz\u0119sienie ziemi w Kalifornii, jeszcze silniejsze ni\u017c czwartkowe. Panika w studiu CBS            ", "lead": "Kolejne trz\u0119sienie ziemi zarejestrowano w pi\u0105tek wieczorem w po\u0142udniowej Kalifornii. Wstrz\u0105sy o magnitudzie 7,1 pojawi\u0142y si\u0119 dzie\u0144 po silnym trz\u0119sieniu ziemi jakie nawiedzi\u0142o ten region. ", "text": "Kolejne trz\u0119sienie ziemi zarejestrowano w pi\u0105tek wieczorem w po\u0142udniowej Kalifornii. Wstrz\u0105sy o magnitudzie 7,1 pojawi\u0142y si\u0119 dzie\u0144 po silnym trz\u0119sieniu ziemi jakie nawiedzi\u0142o ten region.  || Z informacji, kt\u00f3re przekaza\u0142a stra\u017c po\u017carna wynika, \u017ce trz\u0119sienie ziemi uszkodzi\u0142o budynki w p\u00f3\u0142nocno-zachodniej cz\u0119\u015bci hrabstwa San Bernardino. Wstrz\u0105s pojawi\u0142 si\u0119 200 km na p\u00f3\u0142noc od Los Angeles.\u00a0 || Pi\u0105tkowe silne trz\u0119sienie ziemi nawiedzi\u0142o rozleg\u0142e tereny po\u0142udniowej Kalifornii w Stanach Zjednoczonych. Wst\u0119pne pomiary wykaza\u0142y, \u017ce wstrz\u0105s mia\u0142 magnitud\u0119 6,4, p\u00f3\u017aniej okaza\u0142o si\u0119, \u017ce by\u0142 silniejszy (7,1). W wyniku wstrz\u0105s\u00f3w rannych zosta\u0142o kilka os\u00f3b, zapali\u0142y si\u0119 dwa domy, dosz\u0142o te\u017c do rozszczelnie\u0144 instalacji gazowych. || Pi\u0105tkowe trz\u0119sienie ziemi zaskoczy\u0142o i mocno wystraszy\u0142o par\u0119 dziennikarzy prowadz\u0105cych wieczorne wydanie programu na \u017cywo w studiu CBS w Los Angeles. - Nie mamy pewno\u015bci, czy co\u015b nie spadnie nam na g\u0142ow\u0119. To jest bardzo silne trz\u0119sienie ziemi. Lepiej schowajmy si\u0119 pod biurko. Za chwil\u0119 wr\u00f3cimy - m\u00f3wili prowadz\u0105cy program. \u00a0 \u00a0 || Epicentrum trz\u0119sienia znajdowa\u0142o si\u0119 niedaleko licz\u0105cej prawie 30 tysi\u0119cy mieszka\u0144c\u00f3w miejscowo\u015bci Ridgecrest, po\u0142o\u017conej na pustyni Mojave u podn\u00f3\u017ca g\u00f3r Sierra Nevada. Wstrz\u0105sy by\u0142y jednak odczuwalne nawet w odleg\u0142ym o 200 kilometr\u00f3w Los Angeles oraz w po\u0142o\u017conym jeszcze dalej Las Vegas. Podczas trz\u0119sienia w sklepach produkty spada\u0142y z p\u00f3\u0142ek a ludzie uciekali na zewn\u0105trz budynk\u00f3w. Pierwsze doniesienia m\u00f3wi\u0105 o kilku po\u017carach i drobnych uszkodzeniach. Jak dot\u0105d nie ma informacji o powa\u017cniejszych przypadkach zniszczenia infrastruktury. Lokalne w\u0142adze informuj\u0105 o osobach, kt\u00f3re odnios\u0142y drobne obra\u017cenia. || Sejsmolodzy m\u00f3wi\u0105, \u017ce dzisiejsze trz\u0119sienie jest elementem serii wstrz\u0105s\u00f3w. Niebezpiecze\u0144stwo kolejnego wi\u0119kszego trz\u0119sienia szacuj\u0105 na 5 procent. || Wstrz\u0105sy wyst\u0105pi\u0142y dzie\u0144 po trz\u0119sieniu ziemi, kt\u00f3re w czwartek nawiedzi\u0142o po\u0142udniow\u0105 Kaliforni\u0119. Mia\u0142o magnitud\u0119 6,4 i zgodnie z danymi przekazanymi przez lokalne w\u0142adze, by\u0142o to najsilniejsze od 20 lat trz\u0119sienie zmieni w tym regionie. || Rejon Los Angeles pod wzgl\u0119dem geologicznym cechuje wyj\u0105tkowa niestabilno\u015b\u0107, co skutkuje du\u017c\u0105 liczb\u0105 wstrz\u0105s\u00f3w rocznie. Samo miasto le\u017cy na uskoku San Andreas, kt\u00f3ry przebiega pomi\u0119dzy dwoma p\u0142ytami geologicznymi. Miasto w swoje historii cz\u0119sto nawiedza\u0142y silne trz\u0119sienia ziemi, jedno z najtragiczniejszych mia\u0142o miejsce w 1994 roku, wtedy w dzielnicy Northridge zgin\u0119\u0142y 72 osoby.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Kalifornia, trz\u0119sienie ziemi, USA"},
{"id": "24969574", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969574,wstrzasu-w-kopalni-miedzi-polkowice-sieroszowice-na-dolnym-slasku.html", "date": "2019-07-06", "time": "08:09", "title": "            Wstrz\u0105s w kopalni miedzi Polkowice-Sieroszowice na Dolnym \u015al\u0105sku. Nie \u017cyje g\u00f3rnik            ", "lead": "W wyniku wstrz\u0105su w kopalni miedzi Polkowice-Sieroszowice na Dolnym \u015al\u0105sku zmar\u0142 jeden g\u00f3rnik. Wstrz\u0105s nast\u0105pi\u0142 w pi\u0105tek p\u00f3\u017anym wieczorem - powiedzia\u0142a Lidia Marcinkowska z biura prasowego KGHM.", "text": "W wyniku wstrz\u0105su w kopalni miedzi Polkowice-Sieroszowice na Dolnym \u015al\u0105sku zmar\u0142 jeden g\u00f3rnik. Wstrz\u0105s nast\u0105pi\u0142 w pi\u0105tek p\u00f3\u017anym wieczorem - powiedzia\u0142a Lidia Marcinkowska z biura prasowego KGHM. || Prezes sp\u00f3\u0142ki Marcin Chludzi\u0144ski wprowadzi\u0142 w oddzia\u0142ach KGHM trzydniow\u0105 \u017ca\u0142ob\u0119. || Zmar\u0142y g\u00f3rnik mia\u0142 40 lat. Osieroci\u0142 jedno dziecko. By\u0142 mieszka\u0144cem G\u0142ogowa. W kopalni pracowa\u0142 jako operator samojezdnej maszyny g\u00f3rniczej. || Wcze\u015bniej wstrz\u0105s nast\u0105pi\u0142 tak\u017ce w kopalni Rudna, r\u00f3wnie\u017c nale\u017c\u0105cej do KGHM. Tam ucierpia\u0142o pi\u0119ciu g\u00f3rnik\u00f3w, kt\u00f3rzy odnie\u015bli lekkie obra\u017cenia.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Dolny \u015al\u0105sk, KGHM, kopalnia"},
{"id": "24969984", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24969984,rosja-pogrzeb-14-marynarzy-objety-tajemnica-wszystkie-ofiary.html", "date": "2019-07-06", "time": "13:58", "title": "            Rosja: pogrzeb 14 marynarzy obj\u0119ty tajemnic\u0105. Wszystkie ofiary zgin\u0119\u0142y na okr\u0119cie podwodnym            ", "lead": "W Petersburgu na cmentarzu Serafimowskim pochowano marynarzy, kt\u00f3rzy zgin\u0119li w po\u017carze jednostki g\u0142\u0119binowej \u0141oszarik. Do tragedii dosz\u0142o 1 lipca w akwenie Morza Barentsa.", "text": "W Petersburgu na cmentarzu Serafimowskim pochowano marynarzy, kt\u00f3rzy zgin\u0119li w po\u017carze jednostki g\u0142\u0119binowej \u0141oszarik. Do tragedii dosz\u0142o 1 lipca w akwenie Morza Barentsa. || Wed\u0142ug oficjalnych danych, \u017cycie na okr\u0119cie straci\u0142o 14 marynarzy. Ministerstwo Obrony Rosji utajni\u0142o szczeg\u00f3\u0142y tego zdarzenia. || Wed\u0142ug radia Echo Moskwy tak\u017ce pogrzeb ofiar zosta\u0142 obj\u0119ty tajemnic\u0105. O miejscu i dacie ceremonii pogrzebowej dziennikarze dowiedzieli si\u0119 z nieoficjalnych \u017ar\u00f3de\u0142. Zdaniem analityka wojskowego Aleksandra Nikitina - prawdy o katastrofie nie poznamy nigdy.\u00a0 || - Zawsze pozostan\u0105 jakie\u015b niedopowiedzenia, jakie\u015b tajemnice, o kt\u00f3rych nikt nigdy nie opowie, poniewa\u017c pe\u0142n\u0105 prawd\u0119 znaj\u0105 ci, kt\u00f3rzy ju\u017c niestety niczego nie powiedz\u0105 - t\u0142umaczy rosyjski ekspert. Wed\u0142ug oficjalnej wersji Ministerstwa Obrony na stacji g\u0142\u0119binowej AS-31 wybuch\u0142 po\u017car w akumulatorowni i ogie\u0144 b\u0142yskawicznie przedosta\u0142 si\u0119 do sektor\u00f3w, w kt\u00f3rych byli marynarze. || Cz\u0119\u015b\u0107 zachodnich ekspert\u00f3w wojskowych zwraca uwag\u0119, \u017ce jednostka g\u0142\u0119binowa zwyczajowo nazywana \u0141oszarikiem mo\u017ce by\u0107 wykorzystywana jako okr\u0119t dywersyjny, przeznaczony do niszczenia podwodnych instalacji.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Morze Barentsa, Rosja"},
{"id": "24969572", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24969572,episkopat-o-agresji-i-pogardzie-wobec-pracownika-ikei-gratulujemy.html", "date": "2019-07-06", "time": "08:15", "title": "            Episkopat o \"agresji i pogardzie\" wobec pracownika IKEI. \"Gratulujemy odwagi w obronie wiary\"            ", "lead": "Konferencja Episkopatu Polski wyda\u0142a o\u015bwiadczenie w g\u0142o\u015bnej sprawie zwolnionego pracownika IKEI. KEP gratuluje m\u0119\u017cczy\u017anie \"odwagi w wyznawaniu i obronie wiary\" i broni go przed \"wypowiedziami pe\u0142nymi agresji i pogardy\". Zwolniony pracownik cytowa\u0142 fragment Starego Testamentu, w kt\u00f3rym mowa jest o karaniu \u015bmierci\u0105 os\u00f3b homoseksualnych.", "text": "Konferencja Episkopatu Polski wyda\u0142a o\u015bwiadczenie w g\u0142o\u015bnej sprawie zwolnionego pracownika IKEI. KEP gratuluje m\u0119\u017cczy\u017anie \"odwagi w wyznawaniu i obronie wiary\" i broni go przed \"wypowiedziami pe\u0142nymi agresji i pogardy\". Zwolniony pracownik cytowa\u0142 fragment Starego Testamentu, w kt\u00f3rym mowa jest o karaniu \u015bmierci\u0105 os\u00f3b homoseksualnych. || W obszernym, 6-punktowym o\u015bwiadczeniu \"w sprawie narzucania ideologii LGBT\" episkopat najpierw przywo\u0142uje nauczanie Ko\u015bcio\u0142a, wed\u0142ug kt\u00f3rego ka\u017cdy cz\u0142owiek ma bezwzgl\u0119dny obowi\u0105zek szanowa\u0107 drugiego cz\u0142owieka. \"To odnosi si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do os\u00f3b LGBT, ale musi dzia\u0142a\u0107 w obydwie strony\"\u00a0 - pisze KEP. Dalej czytamy, \u017ce \"atak przypuszczony na pracownika IKEI\", kt\u00f3ry \"nie \u017cyczy\u0142 sobie w miejscu pracy indoktrynacji LGBT\" jest niedopuszczalny. \"Niepokoi, \u017ce wypowiedzi pod jego adresem s\u0105 pe\u0142ne agresji i pogardy. Odziera si\u0119 go z godno\u015bci ludzkiej i odmawia mu niezbywalnych praw\" - pisze episkopat.\u00a0 || KEP podnosi, \u017ce \"agresja i pogarda nie s\u0105 w Polsce potrzebne, burz\u0105 spok\u00f3j spo\u0142eczny, siej\u0105 niepewno\u015b\u0107 i poczucie zagro\u017cenia\". \"Gratulujemy Panu Tomaszowi odwagi w wyznawaniu i obronie wiary w codziennym \u017cyciu\" - pisze episkopat i przekonuje, \u017ce wypowiedzi, kt\u00f3re z pracownika IKEI \"mia\u0142yby uczyni\u0107 oszo\u0142oma, ignoranta i agresora nie maj\u0105 podstaw w faktach\". \"Mamy nadziej\u0119, \u017ce wyrz\u0105dzone Panu krzywdy moralne i materialne zostan\u0105 wynagrodzone, za\u015b firma zaprzestanie dzia\u0142a\u0144 ideologicznych w oparciu o uprzywilejowan\u0105 pozycj\u0119 pracodawcy\" - pisz\u0105 duchowni. Wed\u0142ug KEP spraw\u0105 pracownika powinny zainteresowa\u0107 si\u0119 zwi\u0105zki zawodowe i prokuratura. Dalej czytamy, \u017ce \"nieuczciwym intelektualnie jest reagowa\u0107 w Polsce na cytaty z Pisma \u015awi\u0119tego, jakby kultura europejska nie wyrasta\u0142a z logiki chrze\u015bcija\u0144stwa\". || Episkopat przekonuje, \u017ce r\u00f3wnie\u017c z innych firm p\u0142yn\u0105 \"niepokoj\u0105ce sygna\u0142y o pr\u00f3bach propagowania ideologii LGBT\". \"Wykorzystuje si\u0119 do tego oficjalne strony internetowe i firmowe adresy poczty elektronicznej poszczeg\u00f3lnych pracownik\u00f3w. Organizuje si\u0119 spotkania agitacyjne, tak\u017ce z zagranicznymi aktywistami, w pomieszczeniach firmowych\" - stwierdza. || Dalej czytamy, \u017ce duchowni rozumiej\u0105 strach pracownik\u00f3w przed zwolnieniem, ale \"wsz\u0119dzie istniej\u0105 nieprzekraczalne granice\". Od sprawy pracownika IKEI oraz \"innych korporacji\" episkopat przechodzi do sytuacji w polskich szko\u0142ach, gdzie r\u00f3wnie\u017c obecna jest \"propaganda LGBT\", na co skar\u017cy\u0107 maj\u0105 si\u0119 rodzice i m\u0142odzie\u017c. Na czym ona polega? Ko\u015bci\u00f3\u0142 wymienia tutaj m.in. wyj\u015bcia do teatru na sztuki \"wyj\u0105tkowo obsceniczne, kt\u00f3re niszcz\u0105 wra\u017cliwo\u015b\u0107 erotyczn\u0105 m\u0142odych\" czy lekcje j\u0119zyk\u00f3w obcych, na kt\u00f3rych \"m\u0142odzie\u017c zmuszana jest ogl\u0105da\u0107 i dyskutowa\u0107 o filmach odzieraj\u0105cych z intymno\u015bci\". || Na ko\u0144cu KEP prosi o \"poszanowanie godno\u015bci i wolno\u015bci osobistej ka\u017cdego cz\u0142owieka\". \" Kto antagonizuje i rozpala emocje, ten nie s\u0142u\u017cy Bo\u017cej sprawie. Prosimy o dzia\u0142ania wywa\u017cone, zrodzone w sercach pe\u0142nych pokoju i mi\u0142o\u015bci\" - czytamy w o\u015bwiadczeniu. || Pracownik sieci IKEA zosta\u0142 zwolniony po tym, jak skomentowa\u0142 artyku\u0142, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 w intranecie [wewn\u0119trznym forum - red.] sklepu. Tekst prezentowa\u0142 stanowisko w\u0142a\u015bciciela sieci do spo\u0142eczno\u015bci LGBT przy okazji Mi\u0119dzynarodowego Dnia Przeciw Homofobii, Bifobii i Transfobii.\u00a0M\u0119\u017cczyzna napisa\u0142, \u017ce \"akceptacja i promowanie homoseksualizmu i innych dewiacji to sianie zgorszenia\". Natomiast cytaty ze Starego Testamentu, kt\u00f3re wykorzysta\u0142 pracownik i o kt\u00f3rych wspomina w swoim o\u015bwiadczeniu Episkopat, brzmi\u0105 nast\u0119puj\u0105co: \"Biada temu, przez kt\u00f3rego przychodz\u0105 zgorszenia, lepiej by mu by\u0142o uwi\u0105za\u0107 kamie\u0144 m\u0142y\u0144ski u szyi i pogr\u0105\u017cy\u0107 go w g\u0142\u0119boko\u015bciach morskich (...) Ktokolwiek obcuje ciele\u015bnie z m\u0119\u017cczyzn\u0105, tak jak si\u0119 obcuje z kobiet\u0105, pope\u0142nia obrzydliwo\u015b\u0107. Obaj b\u0119d\u0105 ukarani \u015bmierci\u0105, a ich krew spadnie na nich\". || W spraw\u0119 zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 m.in. Instytut Ordo Iuris i Rzecznik Praw Obywatelskich Adam Bodnar. Sie\u0107 IKEA utrzymuje, \u017ce pracownik nie zosta\u0142 zwolniony za pogl\u0105dy, ale konkretne wypowiedzi naruszaj\u0105ce godno\u015b\u0107 os\u00f3b homoseksualnych.", "autor": "dbd", "tags": "episkopat, ikea, Ko\u015bci\u00f3\u0142, LGBT"},
{"id": "24970132", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24970132,kaczynski-rysuje-dobra-zmiane-2-0-ale-nie-wielkich-programow.html", "date": "2019-07-06", "time": "14:17", "title": "            Kaczy\u0144ski rysuje \"dobr\u0105 zmian\u0119 2.0.\" Ale wielkich program\u00f3w socjalnych ju\u017c nie b\u0119dzie            ", "lead": "Nie b\u0119dzie nowych wielkich program\u00f3w socjalnych, pod znakiem kt\u00f3rych stoi obecna kadencja. Czas na rozw\u00f3j i inwestycje. Tak Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski rysuje \"dobr\u0105 zmian\u0119 2.0.\". Zapowiedzia\u0142 te\u017c obron\u0119 przed \"ofensyw\u0105 z\u0142a\", co w praktyce oznacza stawianie tamy zmianom obyczajowym, LGBT i szermowanie warto\u015bciami chrze\u015bcija\u0144skimi.", "text": "Nie b\u0119dzie nowych wielkich program\u00f3w socjalnych, pod znakiem kt\u00f3rych stoi obecna kadencja. Czas na rozw\u00f3j i inwestycje. Tak Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski rysuje \"dobr\u0105 zmian\u0119 2.0.\". Zapowiedzia\u0142 te\u017c obron\u0119 przed \"ofensyw\u0105 z\u0142a\", co w praktyce oznacza stawianie tamy zmianom obyczajowym, LGBT i szermowanie warto\u015bciami chrze\u015bcija\u0144skimi. || Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski nie przy\u0142o\u017cy\u0142 si\u0119 specjalnie do swojej mowy. Ale i tak powiedzia\u0142 kilka istotnych rzeczy. || Po pierwsze: czas wdra\u017cania wielkich program\u00f3w socjalnych si\u0119 ko\u0144czy, cho\u0107 pomniejsze z pewno\u015bci\u0105 jeszcze\u00a0b\u0119d\u0105 , na przyk\u0142ad\u00a0adresowane do kobiet w ci\u0105\u017cy i os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych. Dzi\u0119ki 500+, obni\u017ceniu wieku emerytalnego, \"trzynastce\" dla emeryt\u00f3w PiS scementowa\u0142o fundament swojego dzisiejszego wizerunku - wiarygodno\u015b\u0107. Dzi\u015b prezes PiS podkre\u015bli\u0142, \u017ce \u00a0w\u0142adza jego formacji to gwarancja utrzymania wszystkich zdobyczy socjalnych. - Nie mo\u017cemy niczego uroni\u0107 z tego, co zosta\u0142o ju\u017c przekazane spo\u0142ecze\u0144stwu - m\u00f3wi\u0142 prezes. || Ze s\u0142\u00f3w prezesa bije przekonanie, \u017ce potrzebne jest przyspieszenie inwestycyjne - rozw\u00f3j, du\u017ce inwestycje jak Centralny Port Lotniczy czy te\u017c infrastruktura o charakterze mi\u0119dzynarodowym w ramach Tr\u00f3jmorza. Bo przyspieszenie socjalne i polityczne sta\u0142o si\u0119 ju\u017c faktem. || Prezes PiS ostrzega\u0142 przed recydyw\u0105 rz\u0105d\u00f3w PO-PSL, kt\u00f3rej - przekonywa\u0142 \u00a0- towarzyszy\u0107 mia\u0142aby na dodatek\u00a0ofensywa obyczajowa lewicy i \u015brodowisk LGBT. - Ale [by\u0142by to]\u00a0czas przesz\u0142y na sw\u00f3j spos\u00f3b wzbogacony o to wszystko, co ostatnio us\u0142yszeli\u015bmy i zobaczyli\u015bmy. O t\u0119 wielk\u0105 ofensyw\u0119 z\u0142a. Musimy t\u0119 ofensyw\u0119 odrzuci\u0107 - podkre\u015bli\u0142 prezes PiS. || Wybory europejskie pokaza\u0142y, \u017ce naigrawanie si\u0119 z wiary i Ko\u015bcio\u0142a, zw\u0142aszcza przez cz\u0119\u015b\u0107 \u015brodowisk LGBT, doskonale s\u0142u\u017cy PiS-owi, kt\u00f3ry stawia si\u0119 wtedy\u00a0w roli obro\u0144cy tradycyjnych warto\u015bci. Bogatszy o to do\u015bwiadczenie PiS ju\u017c zawczasu chce stawia\u0107 tam\u0119 lewicy i \u015brodowiskom LGBT, licz\u0105c \u017ce w kampanii b\u0119d\u0105 one\u00a0m\u00f3wi\u0107 o ma\u0142\u017ce\u0144stwach homoseksualnych i aborcji na \u017cyczenie, a im wi\u0119cej zdarzy si\u0119 eksces\u00f3w,\u00a0tym lepiej dla PiS. || Ten podzia\u0142 na dobry PiS i \"ofensyw\u0119 z\u0142a\", kt\u00f3r\u0105 mia\u0142aby wedle prezesa PiS serwowa\u0107 Polakom\u00a0opozycja, ma zreszt\u0105 bardzo du\u017cy potencja\u0142 i mo\u017ce by\u0107 rozwijany jako lejtmotyw kampanii parlamentarnej. || Samej opozycji J. Kaczy\u0144ski nie po\u015bwi\u0119ci\u0142 wiele miejsca, bo i nie stanowi ona obecnie du\u017cego zagro\u017cenia dla PiS, a przesadne kopanie le\u017c\u0105cego mog\u0142oby jeszcze motywowa\u0107 rywala do wstania z desek. || To nie jest pierwsza taka konwencja programowa. Sam prezes przypomina\u0142, \u017ce poprzednia odby\u0142a si\u0119 cztery lata temu - przed wiktoria PiS w 2015 r. Teraz ob\u00f3z w\u0142adzy si\u0119ga po sprawdzony ju\u017c format masy paneli dyskusyjnych. Pokazuje on, \u017ce PiS ma zaplecze intelektualne. Ostatecznie o najwa\u017cniejszych punktach programu PiS decyduje sam prezes, a reszta - jak by\u0142o to z \"pi\u0105tk\u0105 Kaczy\u0144skiego\" - dowiaduje si\u0119 o nich w ostatniej chwili. Takie panele to te\u017c swoisty \"wybieg\" dla os\u00f3b, kt\u00f3re maj\u0105 ambicj\u0119 obj\u0105\u0107 stanowiska ministerialne i chc\u0105 si\u0119 pokaza\u0107. Konwencja gruntuje te\u017c do\u015b\u0107 powszechne przekonanie, \u017ce PiS - w przeciwie\u0144stwie do opozycji - wie, czego chce.", "autor": "Jacek G\u0105dek", "tags": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, PiS, wybory parlamentarne"},
{"id": "24970299", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24970299,miejska-gorka-cialo-noworodka-w-szafie-chlopiec-mial-zginac.html", "date": "2019-07-06", "time": "17:06", "title": "            Miejska G\u00f3rka. Cia\u0142o noworodka w szafie. Ch\u0142opiec mia\u0142 zgin\u0105\u0107 od uderze\u0144 w g\u0142ow\u0119            ", "lead": "W mieszkaniu w Miejskiej G\u00f3rce policja znalaz\u0142a cia\u0142o noworodka. 30-letnia matka ukrywa\u0142a ci\u0105\u017c\u0119 przed bliskimi, prokuratura postawi\u0142a jej zarzut zab\u00f3jstwa. Wst\u0119pne ustalenia wskazuj\u0105 na to, \u017ce dziecko urodzi\u0142o si\u0119 \u017cywe, zgin\u0119\u0142o od uderze\u0144 w g\u0142ow\u0119.", "text": "W mieszkaniu w Miejskiej G\u00f3rce policja znalaz\u0142a cia\u0142o noworodka. 30-letnia matka ukrywa\u0142a ci\u0105\u017c\u0119 przed bliskimi, prokuratura postawi\u0142a jej zarzut zab\u00f3jstwa. Wst\u0119pne ustalenia wskazuj\u0105 na to, \u017ce dziecko urodzi\u0142o si\u0119 \u017cywe, zgin\u0119\u0142o od uderze\u0144 w g\u0142ow\u0119. || W Miejskiej G\u00f3rce (woj. wielkopolskie) policja i prokuratura ujawni\u0142y wi\u0119cej informacji na temat sprawy \u015bmierci noworodka. 30-letnia kobieta w ostatni wtorek, 2 lipca, trafi\u0142a do szpitala w Rawiczu ze wzgl\u0119du na z\u0142y stan zdrowia. || Tam lekarze ustalili, \u017ce kobieta niedawno urodzi\u0142a. W jej mieszkaniu pojawi\u0142a si\u0119 policja - funkcjonariusze w szafie znale\u017ali cia\u0142o noworodka. W rozmowie z Polsat News rzecznik prasowy Prokuratury Okr\u0119gowej w Poznaniu Micha\u0142 Sm\u0119tkowski przekaza\u0142, \u017ce ustalono, i\u017c 30-latka ukrywa\u0142a ci\u0105\u017c\u0119 przed wszystkimi, nawet rodzin\u0105, a dziecko urodzi\u0142a w ukryciu. || Wed\u0142ug wst\u0119pnych ustale\u0144 ch\u0142opiec urodzi\u0142 si\u0119 \u017cywy, natomiast zgin\u0105\u0142 od uderze\u0144 w g\u0142ow\u0119. Po tym, jak 30-latk\u0119 wypisano ze szpitala w pi\u0105tek, kobiet\u0119 zatrzymano. Prokurator postawi\u0142 jej zarzut zab\u00f3jstwa.", "autor": "pawk", "tags": "noworodek, policja, Wielkopolska, \u015bmier\u0107 dziecka"},
{"id": "24966287", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966287,niedziele-handlowe-2019-czy-7-lipca-sklepy-beda-otwarte.html", "date": "2019-07-06", "time": "05:00", "title": "            Niedziele handlowe 2019. Czy 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 otwarte?            ", "lead": "W 2019 roku niedziele handlowe wypadaj\u0105 tylko jeden raz w miesi\u0105cu. Czy 7 lipca jest w\u0142a\u015bnie tak\u0105 niedziel\u0105? Zagl\u0105damy do ustawy o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta, kt\u00f3ra to reguluje.", "text": "W 2019 roku niedziele handlowe wypadaj\u0105 tylko jeden raz w miesi\u0105cu. Czy 7 lipca jest w\u0142a\u015bnie tak\u0105 niedziel\u0105? Zagl\u0105damy do ustawy o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta, kt\u00f3ra to reguluje. || Podzia\u0142 na niedziele handlowe i niehandlowe zosta\u0142 wprowadzony w 2018 roku. Od marca do grudnia ubieg\u0142ego roku niedziele handlowe wypada\u0142y dwa razy w miesi\u0105cu, ale ju\u017c w styczniu 2019 roku liczba ta wyra\u017anie si\u0119 zmniejszy\u0142a. Od pocz\u0105tku tego roku niedziele handlowe wypadaj\u0105 tylko raz na miesi\u0105c, w ostatni\u0105 niedziel\u0119 miesi\u0105ca. Oznacza to, \u017ce 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te. || Przypomnijmy, \u017ce podzia\u0142 na niedziele handlowe i niehandlowe nie obowi\u0105zuje wszystkich. W ustawie o ograniczeniu handlu zosta\u0142o wymienione ponad 30 typ\u00f3w sklep\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 czynne w ka\u017cd\u0105 niedziel\u0119. Jakie to sklepy? M.in. cukiernie, piekarnie, apteki, sklepy z pami\u0105tkami, a tak\u017ce plac\u00f3wki pocztowe i sklepy na stacjach benzynowych. W niedziele niehandlowe mog\u0105 by\u0107 otwarte tak\u017ce te sklepy, w kt\u00f3rych za kas\u0105 stoi w\u0142a\u015bciciel danego przedsi\u0119biorstwa.", "autor": "UZ", "tags": "niedziele handlowe, niedziele handlowe 2019, niedziele handlowe lipiec"},
{"id": "24969151", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24969151,juncker-zawsze-odnosilem-wrazenie-ze-wejde-do-historii-ale.html", "date": "2019-07-05", "time": "21:16", "title": "            Juncker: Zawsze odnosi\u0142em wra\u017cenie, \u017ce wejd\u0119 do historii, ale nie w ten spos\u00f3b... Jestem niepowtarzalny            ", "lead": "- Zawsze odnosi\u0142em wra\u017cenie, \u017ce wejd\u0119 do historii, ale nie w ten spos\u00f3b... Jestem niepowtarzalnym go\u015bciem, by\u0142em pierwszym i ostatnim Spitzenkandidatem - m\u00f3wi\u0142 w pi\u0105tek ust\u0119puj\u0105cy szef KE Jean-Claude Juncker. Luksemburczyk wypowiedzia\u0142 si\u0119 tak\u017ce o przejrzysto\u015bci tego, jak wybierano ewentualn\u0105 szefow\u0105 KE Ursul\u0119 von der Leyen.", "text": "- Zawsze odnosi\u0142em wra\u017cenie, \u017ce wejd\u0119 do historii, ale nie w ten spos\u00f3b... Jestem niepowtarzalnym go\u015bciem, by\u0142em pierwszym i ostatnim Spitzenkandidatem - m\u00f3wi\u0142 w pi\u0105tek ust\u0119puj\u0105cy szef KE Jean-Claude Juncker. Luksemburczyk wypowiedzia\u0142 si\u0119 tak\u017ce o przejrzysto\u015bci tego, jak wybierano ewentualn\u0105 szefow\u0105 KE Ursul\u0119 von der Leyen. || Serwis Politico opublikowa\u0142 fragmenty wypowiedzi ust\u0119puj\u0105cego ze stanowiska przewodnicz\u0105cego Komisji Europejskiej Jean-Claude'a Junckera. Luksemburczyk utyskiwa\u0142 na spos\u00f3b, w jaki w tym roku wybierano jego potencjalnego nast\u0119pc\u0119. || Wspomina\u0142, \u017ce gdy to jego wskazywano w 2014 roku, to by\u0142o to o wiele bardziej przejrzyste, ni\u017c teraz. Jak m\u00f3wi\u0142 Juncker w trakcie wizyty w Finlandii, pi\u0119\u0107 lat temu wszyscy najwa\u017cniejsi gracze na europejskiej scenie politycznej zdawali sobie spraw\u0119 z tego, jak czym mo\u017ce si\u0119 sko\u0144czy\u0107 danie zbyt du\u017cej w\u0142adzy konkretnej frakcji. || To w\u0142a\u015bnie o transparentno\u015bci wybor\u00f3w kandydat\u00f3w na szefa KE Juncker po\u015bwi\u0119ci\u0142 sporo czasu, wskazuj\u0105c \u017ce by\u0142o jej o wiele mniej, gdy wskazywano Ursul\u0119 von der Leyen na mo\u017cliw\u0105 szefow\u0105 KE: - Przebieg (negocjacji) nie by\u0142 przejrzysty. || Ostatnie negocjacje sprawi\u0142y te\u017c, \u017ce Jean-Claude Juncker podzieli\u0142 si\u0119 swoimi spostrze\u017ceniami na temat Spitzenkandydata. || Najpierw wyja\u015bnienie: system spitzenkandidat zak\u0142ada, \u017ce frakcje w Parlamencie Europejskim wystawiaj\u0105 po jednym wiod\u0105cym kandydacie na szefa KE. Poza tym najwi\u0119ksza frakcja PE ma mie\u0107 najwi\u0119ksze uprawnienia do wskazania kandydata. Tak by\u0142o w przypadku Junckera, w tym roku sta\u0142o si\u0119 inaczej. Nie zatwierdzono ani Manfreda Webera z EPL ani Fransa Timmermansa z S&amp;D. || Juncker z \u017calem wyzna\u0142, \u017ce zasada Spitzenkandidata \"niestety nie sta\u0142a si\u0119 tradycj\u0105\". Natomiast po chwili doda\u0142, wspominaj\u0105c to, jak zosta\u0142 wybrany:", "autor": "pawk", "tags": "Jean-Claude Juncker, Komisja Europejska"},
{"id": "24970472", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24970472,morawiecki-mowil-o-dokladnej-dacie-wyborow-choc-duda-jej-nie.html", "date": "2019-07-06", "time": "18:46", "title": "            Morawiecki m\u00f3wi\u0142 o dok\u0142adnej dacie wybor\u00f3w, cho\u0107 Duda jej nie og\u0142osi\u0142. Komentarz rzecznika prezydenta            ", "lead": "Premier wygada\u0142 si\u0119 ws. terminu wybor\u00f3w? Z jego wypowiedzi w Katowicach wynika, jakby ju\u017c by\u0142 pewien, \u017ce odb\u0119d\u0105 si\u0119 one 13 pa\u017adziernika, chocia\u017c prezydent jeszcze nie og\u0142osi\u0142 terminu. Zapytali\u015bmy o to rzecznika prezydenta Andrzeja Dudy.", "text": "Premier wygada\u0142 si\u0119 ws. terminu wybor\u00f3w? Z jego wypowiedzi w Katowicach wynika, jakby ju\u017c by\u0142 pewien, \u017ce odb\u0119d\u0105 si\u0119 one 13 pa\u017adziernika, chocia\u017c prezydent jeszcze nie og\u0142osi\u0142 terminu. Zapytali\u015bmy o to rzecznika prezydenta Andrzeja Dudy. || Podczas trzydniowej konwencji Prawa i Sprawiedliwo\u015bci \"My\u015bl\u0105c Polska\" w Katowicach g\u0142os zabierali m.in. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Beata Szyd\u0142o czy Mateusz Morawiecki. Premier w swoim przem\u00f3wieniu zagrzewa\u0142 dzia\u0142aczy i zwolennik\u00f3w PiS do walki o zwyci\u0119stwo w wyborach parlamentarnych w 2019 roku. || W pewnym momencie Mateusz Morawiecki, opowiadaj\u0105c o ci\u0119\u017ckiej pracy, jaka czeka ob\u00f3z w\u0142adzy, rzuci\u0142: || Co w tych s\u0142owach dziwnego? Prezydent Andrzej Duda jeszcze nie og\u0142osi\u0142 terminu wybor\u00f3w, tymczasem premier wypowiada\u0142 si\u0119, jakby ju\u017c by\u0142 pewien, \u017ce przypadn\u0105 na niedziel\u0119 13 pa\u017adziernika. P\u00f3\u017aniej jednak doda\u0142, \u017ce wybory odb\u0119d\u0105 si\u0119 \"w pa\u017adzierniku lub listopadzie, jak zdecyduje prezydent\". || O tym, \u017ce wybory najpewniej odb\u0119d\u0105 si\u0119 13 pa\u017adziernika spekulowano od dawna, ale prezydent ma czas na og\u0142oszenie ich oficjalnego terminu w zasadzie do po\u0142owy sierpnia. || Gazeta.pl poprosi\u0142a o komentarz s\u0142\u00f3w premiera Morawieckiego rzecznika prezydenta B\u0142a\u017ceja Spychalskiego. || - us\u0142yszeli\u015bmy od Spychalskiego.", "autor": "ks", "tags": "Andrzej Duda, B\u0142a\u017cej Spychalski, mateusz morawiecki, PiS, wybory parlamentarne 2019"},
{"id": "24970532", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24970532,incydent-na-drodze-s8-agresywny-kierowca-zmusil-rodzine-do.html", "date": "2019-07-06", "time": "19:06", "title": "            Incydent na S8. Agresywny kierowca zmusi\u0142 rodzin\u0119 do zatrzymania auta na \u015brodku drogi            ", "lead": "Do bardzo niebezpiecznego zdarzenia dosz\u0142o na drodze ekspresowej S8 w okolicach Wielunia (woj. \u0142\u00f3dzkie). Kierowca podr\u00f3\u017cuj\u0105cy z rodzin\u0105 zosta\u0142 zmuszony do zatrzymania si\u0119 niemal na \u015brodku jezdni przez innego kieruj\u0105cego. Sytuacja zosta\u0142a zarejestrowana kamer\u0105 samochodow\u0105.  ", "text": "Do bardzo niebezpiecznego zdarzenia dosz\u0142o na drodze ekspresowej S8 w okolicach Wielunia (woj. \u0142\u00f3dzkie). Kierowca podr\u00f3\u017cuj\u0105cy z rodzin\u0105 zosta\u0142 zmuszony do zatrzymania si\u0119 niemal na \u015brodku jezdni przez innego kieruj\u0105cego. Sytuacja zosta\u0142a zarejestrowana kamer\u0105 samochodow\u0105.   || - Jecha\u0142em z wakacji z \u017con\u0105 i 14-letnim synem drog\u0105 S8 w kierunku autostrady A1, wyprzedzaj\u0105c lewym pasem par\u0119 aut, zobaczy\u0142em w lusterku samoch\u00f3d porsche, kt\u00f3ry przybli\u017cy\u0142 si\u0119 i zacz\u0105\u0142 b\u0142yska\u0107 \u015bwiat\u0142ami - opisuje zdarzenie zmuszony do niebezpiecznego zatrzymania kierowca.\u00a0 || - Po zako\u0144czeniu manewru (wyprzedzania - red.) kierowca z tego auta (porusza\u0142o si\u0119 na brytyjskich numerach rejestracyjnych - red.), zatrzyma\u0142 mnie i ca\u0142y ruch, co mog\u0142o skutkowa\u0107 karambolem. Po wyj\u015bciu z auta pr\u00f3bowa\u0142 wybi\u0107 szyb\u0119 by m\u00f3c si\u0119 dosta\u0107 do \u015brodka i mnie pobi\u0107. Ostatecznie skopa\u0142 moje auto, a ja szybko odjecha\u0142em. Przera\u017cona \u017cona zacz\u0119\u0142a dzwoni\u0107 na 112. Dyspozytor kaza\u0142 pojecha\u0107 na komisariat by to zg\u0142osi\u0107 - relacjonuje w serwisie\u00a0YouTube, gdzie mo\u017cna obejrze\u0107 film ze zdarzenia.\u00a0 || Niebezpieczne zdarzenia na S8. B\u0119dzie kara dla obydwu kierowc\u00f3w?\u00a0 || Jak podaje portal TVN24.pl, kt\u00f3ry jako pierwszy opublikowa\u0142 nagranie, po tym fakcie spraw\u0105 zaj\u0119\u0142a si\u0119 Komenda Powiatowa Policji w Wieruszowie, kt\u00f3ra b\u0119dzie chcia\u0142a poci\u0105gn\u0105\u0107 do odpowiedzialno\u015bci zar\u00f3wno kierowc\u0119 jak i agresywnego pasa\u017cera porsche.\u00a0", "autor": "MA", "tags": "droga S8, niebezpiecze\u0144stwo, pirat drogowy"},
{"id": "24970920", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24970920,statek-z-migrantami-wplynal-do-portu-na-lampedusie-drugi-w.html", "date": "2019-07-06", "time": "21:28", "title": "            Statek z migrantami wp\u0142yn\u0105\u0142 do portu na Lampedusie, drugi w drodze. Salvini: polityczna prowokacja            ", "lead": "\u017baglowiec Alex w\u0142oskiej organizacji pozarz\u0105dowej Mediterranea z 41 migrantami na pok\u0142adzie, mimo zakazu, wp\u0142yn\u0105\u0142 do portu na w\u0142oskiej wyspie Lampedusa. W tym samym kierunku, mimo zakazu wp\u0142ywania na w\u0142oskie wody, zmierza r\u00f3wnie\u017c niemiecki statek Alan Kurdi z 65 migrantami.\u00a0", "text": "\u017baglowiec Alex w\u0142oskiej organizacji pozarz\u0105dowej Mediterranea z 41 migrantami na pok\u0142adzie, mimo zakazu, wp\u0142yn\u0105\u0142 do portu na w\u0142oskiej wyspie Lampedusa. W tym samym kierunku, mimo zakazu wp\u0142ywania na w\u0142oskie wody, zmierza r\u00f3wnie\u017c niemiecki statek Alan Kurdi z 65 migrantami.\u00a0 || Migrant\u00f3w z \u017caglowca Alex zgodzi\u0142y si\u0119 przyj\u0105\u0107 w\u0142adze malta\u0144skie. Z nieoficjalnych wiadomo\u015bci wynika, \u017ce \u017caglowiec po otrzymaniu paliwa i \u017cywno\u015bci wyruszy na odleg\u0142\u0105 o sto mil morskich Malt\u0119. || Z kolei niemiecka organizacja Sea Eye poinformowa\u0142a, \u017ce jej statek Alan Kurdi w zwi\u0105zku z pogarszaj\u0105c\u0105 si\u0119 sytuacj\u0105 migrant\u00f3w na pok\u0142adzie z powodu wy\u017cszej konieczno\u015bci \u0142amie zakaz i p\u0142ynie do portu na Lampedusie.\u00a0 || Salvini:\u00a0Je\u015bli kto\u015b \u0142amie prawo, musi si\u0119 liczy\u0107 z konsekwencjami || Wicepremier i minister spraw wewn\u0119trznych Matteo Salvini powiedzia\u0142, \u017ce to akt politycznej prowokacji. \"Przekazali\u015bmy organizacji Sea Eye zakaz wp\u0142ywania na nasze wody. Je\u015bli kto\u015b \u0142amie prawo, musi si\u0119 liczy\u0107 z konsekwencjami. To jego wyb\u00f3r\u201d - powiedzia\u0142 Matteo Salvini.\u00a0 || W odpowiedzi na apel Salviniego szef niemieckiego MSW Walter Seehofer o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce Niemcy s\u0105 gotowe przyj\u0105\u0107 cz\u0119\u015b\u0107 migrant\u00f3w z obu statk\u00f3w.", "autor": "IAR, MA", "tags": "imigranci, uchod\u017acy, w\u0142ochy"},
{"id": "24967308", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24967308,prognoza-pogody-na-tydzien-1-7-lipca.html", "date": "2019-07-06", "time": "19:30", "title": "            Prognoza pogody na tydzie\u0144 [8-14 lipca]. Od czwartku wi\u0119ksze rozpogodzenia i wzrost temperatur            ", "lead": "Prognoza pogody na tydzie\u0144 8-14 lipca. Pocz\u0105tek tygodnia zdominowany b\u0119dzie przez pochmurn\u0105, deszczow\u0105 i ch\u0142odn\u0105 pogod\u0119. Od czwartku mo\u017cemy jednak liczy\u0107 na popraw\u0119 - b\u0119dzie cieplej i bardziej s\u0142onecznie.", "text": "Prognoza pogody na tydzie\u0144 8-14 lipca. Pocz\u0105tek tygodnia zdominowany b\u0119dzie przez pochmurn\u0105, deszczow\u0105 i ch\u0142odn\u0105 pogod\u0119. Od czwartku mo\u017cemy jednak liczy\u0107 na popraw\u0119 - b\u0119dzie cieplej i bardziej s\u0142onecznie. || W tym tygodniu temperatury b\u0119d\u0105 dalekie od tego, do czego przyzwyczai\u0142y nas czerwcowe upa\u0142y. W najbli\u017cszych dniach synoptycy zapowiadaj\u0105 ciep\u0142e, ale niezbyt gor\u0105ce dni. Ni\u017csz\u0105 temperatur\u0119 zrekompensuj\u0105 nam du\u017ce rozpogodzenia w drugiej cz\u0119\u015bci tygodnia. || W pierwszy dzie\u0144 nowego tygodnia meteorolodzy przewiduj\u0105 temperatur\u0119 od 16 stopni na Pomorzu do maksymalnie 19 stopni w po\u0142udniowo-wschodniej Polsce. W poniedzia\u0142ek synoptycy zapowiadaj\u0105 zachmurzenie du\u017ce i umiarkowane w ca\u0142ym kraju - rozpogodzenia mo\u017cliwe jedynie w po\u0142udniowych i po\u0142udniowo-zachodnich wojew\u00f3dztwach. W pozosta\u0142ych regionach prognozowane s\u0105 opady deszczu. We wtorek wi\u0119ksze rozpogodzenia mo\u017cliwe b\u0119d\u0105 jedynie w wojew\u00f3dztwach ma\u0142opolskim, podkarpackim i \u015bl\u0105skim. Mieszka\u0144cy reszty kraju musz\u0105 przygotowa\u0107 si\u0119 na bardzo pochmurny i deszczowy dzie\u0144. W dwa pierwsze dni nowego tygodnia zapowiadane s\u0105 dodatkowo silne porywy wiatru. W \u015brod\u0119 opady deszczu prognozowane s\u0105 ju\u017c w ca\u0142ej Polsce. Dodatkowo w Kielcach, Katowicach, Opolu i Wroc\u0142awiu mog\u0105\u00a0pojawia\u0107 si\u0119 burze. We wtorek i w \u015brod\u0119 zapowiadane s\u0105 temperatury od 18 stopni na po\u0142udniu do 21 stopni na zachodzie kraju. || W nast\u0119pnych dniach mo\u017cemy liczy\u0107 ju\u017c na lepsz\u0105 pogod\u0119. W czwartek deszcz zapowiadany jest jedynie w wojew\u00f3dztwie warmi\u0144sko-mazurskim. W pozosta\u0142ych regionach przewidywane jest niemal bezchmurne niebo. Tego dnia termometry poka\u017c\u0105 od 20 stopni w Gda\u0144sku, 21 stopni na wschodzie i do maksymalnie 24 stopni na zachodzie kraju. Nast\u0119pnego dnia, mimo ma\u0142ego zachmurzenia w ca\u0142ym kraju, nie przewidywane s\u0105 jakiekolwiek opady deszczu. W\u00a0tym czasie ustanie te\u017c silny wiatr, kt\u00f3ry w ostatnich dniach wp\u0142ywa\u0142 na pogod\u0119 w Polsce. Temperatura w pi\u0105tek b\u0119dzie jeszcze wy\u017csza - termometry poka\u017c\u0105 od 21 stopni w Gda\u0144sku do nawet 27 w \u0141odzi. || W weekend meteorolodzy prognozuj\u0105 w ca\u0142ej Polsce du\u017ce rozpogodzenia, a nawet prawie bezchmurne niebo. Nigdzie w tym czasie nie powinien pada\u0107 deszcz. Dodatkowo koniec tygodnia zapowiada si\u0119 ze sprzyjaj\u0105c\u0105 wypoczynkowi temperatur\u0105. W sobot\u0119 b\u0119dzie od 22 stopni na zachodzie i do 27 stopni w centrum i na zachodzie kraju. Z kolei w niedziel\u0119 temperatury maksymalne uplasuj\u0105 si\u0119 na poziomie od 24 do 26 stopni. || Chcesz wiedzie\u0107 wi\u0119cej? Czytaj: pogoda.gazeta.pl.", "autor": "NPK", "tags": "ciep\u0142o, deszcz, pogoda, prognoza pogody, s\u0142o\u0144ce"},
{"id": "24970729", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24970729,giertych-dziekuje-zastepcy-ziobry-sprawa-dwoch-wiez-bedzie.html", "date": "2019-07-06", "time": "20:50", "title": "            Giertych \"dzi\u0119kuje\" zast\u0119pcy Ziobry. \"Sprawa dw\u00f3ch wie\u017c b\u0119dzie badana w Wiedniu\"            ", "lead": "\"Sprawa dw\u00f3ch wie\u017c b\u0119dzie badana w Wiedniu\" - obwie\u015bci\u0142 adwokat Roman Giertych, kt\u00f3ry reprezentuje Geralda Birgfellnera. Austriak mia\u0142 nie otrzyma\u0107 zap\u0142aty za prac\u0119, jak\u0105 wykona\u0142 na rzecz sp\u00f3\u0142ki Srebrna.", "text": "\"Sprawa dw\u00f3ch wie\u017c b\u0119dzie badana w Wiedniu\" - obwie\u015bci\u0142 adwokat Roman Giertych, kt\u00f3ry reprezentuje Geralda Birgfellnera. Austriak mia\u0142 nie otrzyma\u0107 zap\u0142aty za prac\u0119, jak\u0105 wykona\u0142 na rzecz sp\u00f3\u0142ki Srebrna. || Roman Giertych jest jednym z dw\u00f3ch pe\u0142nomocnik\u00f3w Austriaka Geralda Birgfellnera, za spraw\u0105 kt\u00f3rego zacz\u0119to m\u00f3wi\u0107 o \"ta\u015bmach Kaczy\u0144skiego\" ujawnionych przez \"Gazet\u0119 Wyborcz\u0105\". Teraz, zgodnie z jego zapowiedziami, w sprawie mo\u017ce doj\u015b\u0107 do prze\u0142omu: po okresie zajmowania si\u0119 ni\u0105 przez polskich \u015bledczych, trafi\u0142a do Wiednia. || - napisa\u0142 w sobot\u0119 na Facebooku Roman Giertych. || Przes\u0142uchanie Birgfellnera w tej sprawie zaplanowano na 12 sierpnia tego roku w Wiedniu. Giertych zapewnia, \u017ce w zwi\u0105zku z przes\u0142uchaniem z\u0142o\u017cony zostanie wniosek o wszcz\u0119cie post\u0119powania w Austrii, skoro w Polsce jeszcze nie rozpocz\u0119to \u015bledztwa. \"Tak wi\u0119c 12 sierpnia tego roku zaczynamy nowy (austriacki) rozdzia\u0142 tej historii\" - zapowiada. || - opisywa\u0142 Giertych. Adwokat dzi\u0119kuje te\u017c - cho\u0107 troch\u0119 z\u0142o\u015bliwie - prokurator \u015apiewak i \u015awi\u0119czkowskiemu za \"zainteresowanie spraw\u0105 prokuratury wiede\u0144skiej\", bo \"bez wniosku o przes\u0142uchanie by\u0142oby to trudniejsze\". || - czytamy. || \"Ta\u015bmy Kaczy\u0144skiego\" wyp\u0142yn\u0119\u0142y pod koniec stycznia, kiedy to \"Gazeta Wyborcza\" opublikowa\u0142a tre\u015b\u0107 nagra\u0144 rozm\u00f3w, kt\u00f3re prezes PiS mia\u0142 prowadzi\u0107 w siedzibie partii przy ul. Nowogrodzkiej. Dotyczy\u0142y one plan\u00f3w budowy dw\u00f3ch wie\u017cowc\u00f3w w centrum Warszawy przez sp\u00f3\u0142k\u0119 Srebrna, powi\u0105zan\u0105 ze \u015brodowiskiem Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Zaanga\u017cowany w to przedsi\u0119wzi\u0119cie by\u0142 m.in. Gerald Birgfellner, austriacki biznesmen, a prywatnie\u00a0zi\u0119\u0107 kuzyna szefa PiS\u00a0Jana Marii Tomaszewskiego.\u00a0 || P\u00f3\u017aniej zrezygnowano z planu wybudowania biurowc\u00f3w z powodu m.in. nieprzychylno\u015bci w\u0142adz stolicy, a mi\u0119dzy stronami rozgorza\u0142 sp\u00f3r o zap\u0142at\u0119 za prace, kt\u00f3re przy projekcie mia\u0142 ju\u017c rzekomo wykona\u0107 Austriak. || W wywiadzie dla Polskiej Agencji Prasowej prezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski przekonywa\u0142, \u017ce austriacki przedsi\u0119biorca \"\u017c\u0105da\u0142 pieni\u0119dzy za prace, kt\u00f3re by\u0142y nieudokumentowane w \u017caden spos\u00f3b\", a wyp\u0142ata pieni\u0119dzy dla niego by\u0142a \"wbrew prawu, wbrew ustawie o rachunkowo\u015bci\".", "autor": "pawk", "tags": "Gerald Birgfellner, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, Roman Giertych, Srebrna, ta\u015bmy kaczy\u0144skiego"},
{"id": "24966291", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24966291,niedziele-handlowe-lipiec-2019-czy-sklepy-beda-dzis-otwarte.html", "date": "2019-07-07", "time": "05:00", "title": "            Niedziele handlowe - lipiec 2019. Czy sklepy b\u0119d\u0105 dzi\u015b otwarte?            ", "lead": "Czy sklepy b\u0119d\u0105 dzisiaj czynne? Czy 7 lipca to jedna z nielicznych w tym roku niedziel handlowych? Podpowiadamy.", "text": "Czy sklepy b\u0119d\u0105 dzisiaj czynne? Czy 7 lipca to jedna z nielicznych w tym roku niedziel handlowych? Podpowiadamy. || Zgodnie z ustaw\u0105 o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta, w 2019 roku niedziele handlowe wypadaj\u0105 tylko raz w miesi\u0105cu (wyj\u0105tkami s\u0105 kwiecie\u0144 i grudzie\u0144, w czasie kt\u00f3rych, z uwagi na Wielkanoc i Bo\u017ce Narodzenie, wypada\u00a0niedziel handlowych). Z regu\u0142y jest to ostatnia niedziela miesi\u0105ca i tak te\u017c jest w lipcu. Oznacza to, \u017ce 7 lipca nie jest niedziel\u0105 handlow\u0105, a supermarkety i sklepy w galeriach handlowych b\u0119d\u0105 dzi\u015b zamkni\u0119te. || Kolejna niedziela handlowa wypadnie w ostatni\u0105 niedziel\u0119 tego miesi\u0105ca, a wi\u0119c 28 lipca. Na nast\u0119pn\u0105 b\u0119dziemy musieli poczeka\u0107\u00a0a\u017c\u00a0do 25 sierpnia. || Przypomnijmy, \u017ce w 2020 roku niedziel handlowych b\u0119dzie jeszcze mniej. Od pocz\u0105tku stycznia kolejnego roku b\u0119d\u0105 one wypada\u0107 nieregularnie i b\u0119dzie ich tylko siedem w ci\u0105gu ca\u0142ego roku.", "autor": "UZ", "tags": "niedziele handlowe, niedziele handlowe 2019, niedziele handlowe lipiec"},
{"id": "24971232", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971232,tragiczny-wypadek-w-zachodniopomorskiem-nie-zyja-dwie-osoby.html", "date": "2019-07-07", "time": "07:22", "title": "            Zachodniopomorskie: tragiczny wypadek w Noskowie. Nie \u017cyj\u0105 dwie osoby, droga zablokowana            ", "lead": "Do tragicznego wypadku dosz\u0142o w Noskowie. Nie \u017cyje kobieta i m\u0119\u017cczyzna, do szpitala trafi\u0142 pasa\u017cer i kierowca. - Stan jednego z m\u0119\u017cczyzn jest ci\u0119\u017cki - informuje policja.", "text": "Do tragicznego wypadku dosz\u0142o w Noskowie. Nie \u017cyje kobieta i m\u0119\u017cczyzna, do szpitala trafi\u0142 pasa\u017cer i kierowca. - Stan jednego z m\u0119\u017cczyzn jest ci\u0119\u017cki - informuje policja. || Do zdarzenia dosz\u0142o o godz.4.45 w miejscowo\u015bci Noskowo (woj. zachodniopomorskie), na drodze krajowej numer 6 (trasa Koszalin-S\u0142upsk). Kierowca audi na prostym odcinku drogi za \u0142ukiem zjecha\u0142 na lewy pas, wpad\u0142 w po\u015blizg i dachowa\u0142.\u00a0\u00a0Zgin\u0119\u0142o dwoje pasa\u017cer\u00f3w, kierowca i trzeci pasa\u017cer trafili do szpitala. || - Zgin\u0119\u0142y dwie m\u0142ode osoby, m\u0119\u017cczyzna i kobieta. Do szpitala zabrano dw\u00f3j m\u0119\u017cczyzn, stan jednego z nich jest ci\u0119\u017cki -\u00a0 m\u00f3wi nam m\u0142. asp. Kinga Warczak, rzecznik prasowy powiatowego komendanta policji w S\u0142awnie. Jak dodaje, kierowca zosta\u0142 przebadany na obecno\u015b\u0107 alkoholu w organizmie. - Wszystko wskazuje na to, \u017ce by\u0142 trze\u017awy - m\u00f3wi m\u0142. asp. Warczak. || Przez kilka godzin na miejscu wypadku by\u0142y utrudnienia. Ruch by\u0142 kierowany na objazdy - od strony S\u0142upska przez Sycewice, natomiast od strony S\u0142awna przez Wrze\u015bnic\u0119. Ok. 9.30 droga zosta\u0142a odblokowana. || Wypadek Noskowie\u00a0Google Maps || Do wypadku dosz\u0142o r\u00f3wnie\u017c na A4 mi\u0119dzy Opolem a Brzegiem, gdzie przewr\u00f3ci\u0142 si\u0119 autobus z 37 Ukrai\u0144cami. Na miejscu l\u0105dowa\u0142o Lotnicze Pogotowie Ratunkowe, rannych zosta\u0142o osiem os\u00f3b. Ich obra\u017cenia nie zagra\u017caj\u0105 \u017cyciu.\u00a0", "autor": "dbd", "tags": "A4, wypadek, zachodniopomorskie"},
{"id": "24971240", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24971240,wanda-warska-nie-zyje-pierwsza-dama-polskiego-jazzu-byla-kompozytorka.html", "date": "2019-07-07", "time": "08:39", "title": "            Wanda Warska nie \u017cyje. Pierwsza Dama Polskiego Jazzu by\u0142a kompozytork\u0105, poetk\u0105 i malark\u0105            ", "lead": "Zmar\u0142a Wanda Warska, wokalistka jazzowa, wykonawczyni poezji \u015bpiewanej i kompozytorka. By\u0142a g\u0142\u00f3wn\u0105 interpretatork\u0105 utwor\u00f3w Andrzeja Kurylewicza, kt\u00f3ry by\u0142 jej m\u0119\u017cem. O \u015bmierci artystki poinformowa\u0142a w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych jej c\u00f3rka - Gabriela Kurylewicz, kt\u00f3ra zamie\u015bci\u0142a tak\u017ce obszern\u0105 not\u0119 biograficzn\u0105 o Wandzie Warskiej.", "text": "Zmar\u0142a Wanda Warska, wokalistka jazzowa, wykonawczyni poezji \u015bpiewanej i kompozytorka. By\u0142a g\u0142\u00f3wn\u0105 interpretatork\u0105 utwor\u00f3w Andrzeja Kurylewicza, kt\u00f3ry by\u0142 jej m\u0119\u017cem. O \u015bmierci artystki poinformowa\u0142a w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych jej c\u00f3rka - Gabriela Kurylewicz, kt\u00f3ra zamie\u015bci\u0142a tak\u017ce obszern\u0105 not\u0119 biograficzn\u0105 o Wandzie Warskiej. || Wanda Warska opr\u00f3cz pie\u015bni Andrzeja Kurylewicza, wykonywa\u0142a tak\u017ce utwory Henryka Miko\u0142aja G\u00f3reckiego, Krzysztofa Pendereckiego i Wojciecha Kilara. By\u0142a autork\u0105 piosenek do tekst\u00f3w w\u0142asnych oraz wierszy poet\u00f3w klasycznych i wsp\u00f3\u0142czesnych, m.in.Jana Kochanowskiego, Adama Mickiewicza, Juliusza S\u0142owackiego, Zygmunta Krasi\u0144skiego, Konstantego Ildefonsa Ga\u0142czy\u0144skiego, Cypriana Kamila Norwida, Jaros\u0142awa Iwaszkiewicza, Haliny Po\u015bwiatowskiej, Czes\u0142awa Mi\u0142osza, Zbigniewa Herberta, Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego i Agnieszki Osieckiej. || Autorka i wykonawczyni s\u0142ynnych wokaliz do film\u00f3w takich jak: \"Poci\u0105g\u201d, \"Pingwin\u201d, \"Cyrograf dojrza\u0142o\u015bci\u201d i \"Wszystko na sprzeda\u017c\"; skomponowa\u0142a muzyk\u0119 do filmu \u201eKarino\u201d. || Wraz z m\u0119\u017cem Andrzejem Kurylewiczem za\u0142o\u017cy\u0142a w 1965 roku Piwnic\u0119 Artystyczn\u0105, kt\u00f3ra najpierw si\u0119 mie\u015bci\u0142a na Nowym \u015awiecie 24, a od 1967 roku przy Rynku Starego Miasta w Warszawie. Wanda Warska wyst\u0119powa\u0142a w Europie, a tak\u017ce na Kubie i w Wenezueli. || Za prace tw\u00f3rcz\u0105 otrzyma\u0142a wysokie odznaczenia pa\u0144stwowe, m.in. Krzy\u017c Oficerski Orderu Odrodzenia Polski. W styczniu 2011 podczas uroczystego jubileuszu w uznaniu zas\u0142ug dla kultury polskiej zosta\u0142a odznaczona Z\u0142otym Medalem \"Zas\u0142u\u017cony Kulturze Gloria Artis\u201d. 12 marca tego roku zosta\u0142a wyr\u00f3\u017cniona Z\u0142otym Fryderykiem za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci w kategorii \"Muzyka jazzowa\u201d. || W kwietniu 2016 mia\u0142a rozleg\u0142y udar. Zmar\u0142a w pi\u0105tek w Laskach. Mia\u0142a 89 lat.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Wanda Warska"},
{"id": "24970760", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24970760,tusk-po-slowach-kaczynskiego-o-odrzuceniu-ofensywy-zla-cel.html", "date": "2019-07-06", "time": "20:05", "title": "            Tusk po s\u0142owach Kaczy\u0144skiego o \"odrzuceniu ofensywy z\u0142a\": Cel ambitny, tylko kompetencje nie te            ", "lead": "- M\u00f3wi\u0105, \u017ce chc\u0105 \"odrzuci\u0107 ofensyw\u0119 z\u0142a\" i \u017ce b\u0119d\u0105 szerzy\u0107 dobro. Cel ambitny, tylko kompetencje zupe\u0142nie nie te - tak sobotni\u0105 wypowied\u017a szefa PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144skiego o \"odrzuceniu ofensywy z\u0142a\" skomentowa\u0142 na Twitterze Donald Tusk.  ", "text": "- M\u00f3wi\u0105, \u017ce chc\u0105 \"odrzuci\u0107 ofensyw\u0119 z\u0142a\" i \u017ce b\u0119d\u0105 szerzy\u0107 dobro. Cel ambitny, tylko kompetencje zupe\u0142nie nie te - tak sobotni\u0105 wypowied\u017a szefa PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144skiego o \"odrzuceniu ofensywy z\u0142a\" skomentowa\u0142 na Twitterze Donald Tusk.   || W sobot\u0119, podczas trwaj\u0105cej od pi\u0105tku konwencji programowej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci wyst\u0105pi\u0142 prezes partii Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. W swoim przem\u00f3wieniu zagrzewa\u0142 swoich partyjnych koleg\u00f3w do zaanga\u017cowania przed zbli\u017caj\u0105cymi si\u0119 wyborami do Sejmu i Senatu na jesieni tego roku.\u00a0 || - Dzi\u015b wiemy, \u017ce mo\u017cna wygra\u0107 i mo\u017cna wiele zrobi\u0107. W odr\u00f3\u017cnieniu od poprzednich wybor\u00f3w przed kolejnymi wiemy te\u017c, \u017ce mamy poparcie ludzi. To znakomity punkt startu do dalszej pracy. Nie mo\u017cemy uczyni\u0107 niczego, co sprawi \u017ce nasz wysi\u0142ek zostanie zmarnowany - m\u00f3wi\u0142 m.in. lider Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. - Program PiS jest i b\u0119dzie programem rozwoju. Temu rozwojowi b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0142o mi\u0119dzy innymi poszukiwanie nowych zasob\u00f3w - ludzkich, finansowych i gospodarczych - doda\u0142 Kaczy\u0144ski prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. || - podkre\u015bli\u0142 Kaczy\u0144ski, kt\u00f3rego s\u0142owa zacytowa\u0142a by\u0142a rzeczniczka PiS, a obecnie eurodeputowana Beata Mazurek. || Czytaj wi\u0119cej: Tusk twierdzi, \u017ce Polska nie zg\u0142asza\u0142a kandydatur na czo\u0142owe pozycje w UE. Nowy szef PE mo\u017ce by\u0107 problemem || Donald Tusk komentuje s\u0142owa Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego || I na te ostatnie s\u0142owa postawi\u0142 zareagowa\u0107 na Twitterze\u00a0szef Rady Europejskiej Donald Tusk. || - M\u00f3wi\u0105, \u017ce chc\u0105 \"odrzuci\u0107 ofensyw\u0119 z\u0142a\" i \u017ce b\u0119d\u0105 szerzy\u0107 dobro. Cel ambitny, tylko kompetencje zupe\u0142nie nie te - napisa\u0142 by\u0142y premier i szef Platformy Obywatelskiej.\u00a0", "autor": "MA", "tags": "Donald Tusk, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, wybory"},
{"id": "24970880", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24970880,psl-chce-koalicji-ale-bez-lewicy-w-sld-puszczaja-nerwy-mam.html", "date": "2019-07-06", "time": "22:01", "title": "            PSL chce koalicji, ale bez lewicy. W SLD puszczaj\u0105 nerwy: Mam do\u015b\u0107 czekania w przedpokoju Schetyny            ", "lead": "PSL postawi\u0142o spraw\u0119 jasno: p\u00f3jdzie na wybory parlamentarne w koalicji z PO, ale bez SLD czy Wiosny. Grzegorz Schetyna zamierza jeszcze negocjowa\u0107 z ludowcami, co politykom Sojuszu ewidentnie si\u0119 to nie spodoba\u0142o. Wiceszef SLD pisze, \u017ce ma \"do\u015b\u0107 czekania w przedpokoju Schetyny\" i \u017ce jego partia jest traktowana jak \"gorszego sortu\" przez PO. W s\u0142owach nie przebiera r\u00f3wnie\u017c rzeczniczka SLD.", "text": "PSL postawi\u0142o spraw\u0119 jasno: p\u00f3jdzie na wybory parlamentarne w koalicji z PO, ale bez SLD czy Wiosny. Grzegorz Schetyna zamierza jeszcze negocjowa\u0107 z ludowcami, co politykom Sojuszu ewidentnie si\u0119 to nie spodoba\u0142o. Wiceszef SLD pisze, \u017ce ma \"do\u015b\u0107 czekania w przedpokoju Schetyny\" i \u017ce jego partia jest traktowana jak \"gorszego sortu\" przez PO. W s\u0142owach nie przebiera r\u00f3wnie\u017c rzeczniczka SLD. || W\u015br\u00f3d partii cz\u0142onkowskich istniej\u0105cej jeszcze dwa miesi\u0105ce temu Koalicji Europejskiej wrze. Wszystko za spraw\u0105 sobotniej deklaracji Polskiego Stronnictwa Ludowego, wcze\u015bniej zapowiadanej zreszt\u0105 przez lidera ludowc\u00f3w W\u0142adys\u0142awa Kosiniaka-Kamysza. || Podczas sobotniej rady naczelnej PSL partia zaakceptowa\u0142a decyzj\u0119 Kosiniaka-Kamysza, by utworzy\u0107 centrowy blok koalicyjny z PSL na czele, do kt\u00f3rego nie wejd\u0105 partie lewicowe. Taka koalicja pod auspicjami PSL ma nosi\u0107 nazw\u0119 Koalicja Polska. || Ludowcy jednocze\u015bnie pozostawili sobie i Platformie Obywatelskiej furtk\u0119 do dalszej wsp\u00f3\u0142pracy. Jest jeden warunek: PO mia\u0142oby\u00a0nie wi\u0105za\u0107 si\u0119 z Sojuszem Lewicy Demokratycznej, Wiosn\u0105 i Zielonymi. || - m\u00f3wi\u0142 Kosiniak-Kamysz. || Na te s\u0142owa dosy\u0107 szybko zareagowa\u0142 lider PO Grzegorz Schetyna, kt\u00f3ry na Twitterze odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do decyzji PSL. || - oznajmi\u0142 szef Platformy Obywatelskiej. || Tyle tylko, \u017ce takie postawienie sprawy niespecjalnie spodoba\u0142o si\u0119 SLD. Cho\u0107 nie przem\u00f3wi\u0142 lider Sojuszu W\u0142odzimierz Czarzasty, to zrobi\u0142 to np. wiceszef SLD Wincenty Elsner, kt\u00f3ry najwidoczniej straci\u0142 cierpliwo\u015b\u0107 do tego, \u017ce Platforma pr\u00f3buje dogada\u0107 si\u0119 z PSL-em. || - napisa\u0142 Elsner, wskazuj\u0105c przy tym, \u017ce praktycznie wszyscy po opozycyjnej stronie ju\u017c maj\u0105 swoje sztaby wyborcze, gdy SLD zostaje w tyle. Takie zachowanie Sojuszu okre\u015bli\u0142 w jednym zdaniu: \"Ju\u017c tylko my grzecznie czekamy, co zadecyduj\u0105 o nas inni\". || W sukurs Elsnerowi posz\u0142a tak\u017ce Anna-Maria \u017bukowska, rzeczniczka SLD, kt\u00f3ra r\u00f3wnie\u017c skrytykowa\u0142a PSL za to, \u017ce tak lawiruje w sprawie koalicji:", "autor": "pawk, IAR", "tags": "platforma obywatelska, PSL, wybory parlamentarne 2019, W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz"},
{"id": "24969959", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,24969959,prawica-oburzona-spotkaniem-arlukowicza-z-mieszkancem-wegrowa.html", "date": "2019-07-06", "time": "17:40", "title": "            Prawica i PiS grzmia\u0142y o \"pogardzie\" w wydaniu Ar\u0142ukowicza. Drugie wideo z W\u0119growa wszystko wyja\u015bnia            ", "lead": "Polityk\u00f3w PiS i prawicowych publicyst\u00f3w oburzy\u0142o nagranie, na kt\u00f3rym Bartosz Ar\u0142ukowicz \u017cartuje sobie z mieszka\u0144cem W\u0119growa. Mia\u0142o z niego wynika\u0107, \u017ce sztabowiec PO zakpi\u0142 z m\u0119\u017cczyzny. Szerszy kontekst tego spotkania pokazuje drugie nagranie, na kt\u00f3rym wcale nie wida\u0107, by rozm\u00f3wca Ar\u0142ukowicza by\u0142 wyszydzany. Tymczasem Beata Szyd\u0142o, ju\u017c po jego publikacji, grzmia\u0142a: - Panie Ar\u0142ukowicz, wracajcie do tego pana przeprosi\u0107.", "text": "Polityk\u00f3w PiS i prawicowych publicyst\u00f3w oburzy\u0142o nagranie, na kt\u00f3rym Bartosz Ar\u0142ukowicz \u017cartuje sobie z mieszka\u0144cem W\u0119growa. Mia\u0142o z niego wynika\u0107, \u017ce sztabowiec PO zakpi\u0142 z m\u0119\u017cczyzny. Szerszy kontekst tego spotkania pokazuje drugie nagranie, na kt\u00f3rym wcale nie wida\u0107, by rozm\u00f3wca Ar\u0142ukowicza by\u0142 wyszydzany. Tymczasem Beata Szyd\u0142o, ju\u017c po jego publikacji, grzmia\u0142a: - Panie Ar\u0142ukowicz, wracajcie do tego pana przeprosi\u0107. || Platforma Obywatelska ruszy\u0142a w teren. W walk\u0119 o g\u0142osy na prowincji zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 m.in. Bartosz Ar\u0142ukowicz, kt\u00f3ry w kampanii do Parlamentu Europejskiego postawi\u0142 w\u0142a\u015bnie na tradycyjne spotkania z mieszka\u0144cami. Zdoby\u0142 w ten spos\u00f3b prawie \u0107wier\u0107 miliona g\u0142os\u00f3w (a startowa\u0142 z drugiego miejsca na li\u015bcie) i trafi\u0142 do sztabu, maj\u0105cego zapewni\u0107 PO dobry wynik w najbli\u017cszych wyborach. || W ramach kampanii przed jesiennymi wyborami Ar\u0142ukowicz razem z Barbar\u0105 Nowack\u0105 odwiedzili m.in.miejscowo\u015b\u0107 W\u0119gr\u00f3w. Tam przed sklepem dosz\u0142o do spotkania z jednym z mieszka\u0144c\u00f3w, panem Andrzejem, a kr\u00f3tkie nagranie z niego zaprezentowane zosta\u0142o w pi\u0105tek na Twitterze. || - M\u00f3wi\u0105, \u017ce jest pan najs\u0142ynniejszym wsparciem PiS w W\u0119growie - m\u00f3wi do m\u0119\u017cczyzny Ar\u0142ukowicz. Ten odpowiada: - Niech mnie pan nie denerwuje.\u00a0 || Cz\u0119\u015b\u0107 polityk\u00f3w PiS i publicyst\u00f3w z prawej strony skrytykowa\u0142a to nagranie. Micha\u0142 Karnowski nazwa\u0142 zachowanie Ar\u0142ukowicza \"najazdowym wyszydzaniem\". \"Napadaj\u0105 na co niepozorniej, wygl\u0105daj\u0105cych przechodni\u00f3w i filmuj\u0105 scenki swych zaczepek...Rechot z napadni\u0119tych przez siebie Polak\u00f3w wrzucaj\u0105 potem do sieci\" - pisze z kolei Krystyna Paw\u0142owicz. || Gdy sprawa sta\u0142a si\u0119 g\u0142o\u015bna, Ar\u0142ukowicz wrzuci\u0142 w sobot\u0119 inne nagranie z panem Andrzejem w roli g\u0142\u00f3wnej. Wideo z zupe\u0142nie innej strony pokazuje ca\u0142e zdarzenie, poniewa\u017c wygl\u0105da na to, \u017ce jego rozm\u00f3wca nie tylko nie g\u0142osuje na PiS, ale w dosy\u0107 lu\u017any spos\u00f3b traktuje wizyt\u0119 polityk\u00f3w PO. || Kolejny film z W\u0119growa zamieszczony by\u0142 w sieci po godz. 12. Nie sprawi\u0142o to jednak, \u017ce np. politykowi PO odpu\u015bci\u0142a europos\u0142anka PiS Beata Szyd\u0142o\u00a0(cho\u0107 by\u0107 mo\u017ce te\u017c nie do ko\u0144ca wiedzia\u0142a o publikacji), by\u0142a premier, kt\u00f3ra podczas konwencji\u00a0Prawa i Sprawiedliwo\u015bci grzmia\u0142a, \u017ce opozycja pogardza lud\u017ami.\u00a0 || - oburza\u0142a si\u0119 by\u0142a premier podczas przem\u00f3wienia w Katowicach.", "autor": "dbd, pawk", "tags": "Bartosz Ar\u0142ukowicz, platforma obywatelska"},
{"id": "24958093", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24958093,reintegracja-z-rodzina-nie-zawsze-jest-wyjsciem-najtrudniejsze.html", "date": "2019-07-07", "time": "08:30", "title": "            Zab\u00f3jstwo 9-miesi\u0119cznej Blanki. Psycholog: Powr\u00f3t dziecka do rodziny biologicznej to nie zawsze najlepsze wyj\u015bcie            ", "lead": "Dziewi\u0119ciomiesi\u0119czna Blanka z Olecka na kilka miesi\u0119cy przed swoj\u0105 tragiczn\u0105 \u015bmierci\u0105 trafi\u0142a do rodziny zast\u0119pczej. S\u0105d jednak zdecydowa\u0142, aby przywr\u00f3ci\u0107 opiek\u0119 nad dzieckiem rodzicom. Taka decyzja jest zgodna z polityk\u0105 prowadzon\u0105 przez PiS, kt\u00f3ry w znowelizowanej w 2018 roku Ustawie o wspieraniu rodziny i systemie pieczy zast\u0119pczej stawia za cel jak najszybszy powr\u00f3t dziecka do rodziny biologicznej. Ale czy to faktycznie jest najlepsze wyj\u015bcie? O tym rozmawiamy z dr Magdalen\u0105 Kruk-Rogucka, psycholog i psychoterapeutk\u0105.", "text": "Dziewi\u0119ciomiesi\u0119czna Blanka z Olecka na kilka miesi\u0119cy przed swoj\u0105 tragiczn\u0105 \u015bmierci\u0105 trafi\u0142a do rodziny zast\u0119pczej. S\u0105d jednak zdecydowa\u0142, aby przywr\u00f3ci\u0107 opiek\u0119 nad dzieckiem rodzicom. Taka decyzja jest zgodna z polityk\u0105 prowadzon\u0105 przez PiS, kt\u00f3ry w znowelizowanej w 2018 roku Ustawie o wspieraniu rodziny i systemie pieczy zast\u0119pczej stawia za cel jak najszybszy powr\u00f3t dziecka do rodziny biologicznej. Ale czy to faktycznie jest najlepsze wyj\u015bcie? O tym rozmawiamy z dr Magdalen\u0105 Kruk-Rogucka, psycholog i psychoterapeutk\u0105. || Dr Magdalena Kruk-Rogucka, psycholog i psychoterapeutka: Najprawdopodobniej \u017cadne z tych wyj\u015b\u0107 nie zabezpieczy wszystkich potrzeb dziecka. Powr\u00f3t do rodziny biologicznej, kt\u00f3ra jest dysfunkcyjna, nie jest dla dziecka wyj\u015bciem optymalnym. Podobnie jednak trwanie w zawieszeniu, jakim jest np. pozostawanie w domu dziecka. To nie jest sytuacja, kt\u00f3ra daje mo\u017cliwo\u015bci nawi\u0105zywania trwa\u0142ych i bezpiecznych wi\u0119zi z opiekunami.\u00a0 || To najtrudniejsza dla niego sytuacja, kiedy nie wie, co si\u0119 z nim wydarzy: czy wr\u00f3ci do rodzic\u00f3w, czy trafi do innej rodziny, czy b\u0119dzie przez lata mieszka\u0107 w domu dziecka. Dziecko cz\u0119sto marzy, aby wr\u00f3ci\u0107 do rodziny biologicznej, kt\u00f3ra cz\u0119\u015bciej lub rzadziej je odwiedza, a kt\u00f3ra niestety nie zawsze podejmuje kroki, aby dziecko faktycznie mog\u0142o wr\u00f3ci\u0107 do domu rodzinnego. Je\u017celi rodzina podejmuje faktyczn\u0105 prac\u0119 i wykazuje autentyczne starania, \u017ceby dziecko wr\u00f3ci\u0142o do domu, to wszyscy na tym zyskuj\u0105. I rodzice, kt\u00f3rzy mog\u0105 wychowa\u0107 swoje dziecko, i samo dziecko, kt\u00f3re mo\u017ce wychowywa\u0107 si\u0119 w rodzinie biologicznej. Problem pojawia si\u0119, kiedy rodzina nie podejmuje \u017cadnego wysi\u0142ku, kiedy jest on niewielki w stosunku do potrzeb dziecka albo chwilowy i nie niesie za sob\u0105 trwa\u0142ej zmiany. || W takiej sytuacji mo\u017cemy m\u00f3wi\u0107 o powt\u00f3rnej traumatyzacji dziecka. Za\u0142\u00f3\u017cmy, \u017ce dziecko trafia do rodziny zast\u0119pczej, kt\u00f3ra - w optymalnej sytuacji - zaczyna je wprowadza\u0107 w proces zdrowienia z ran, kt\u00f3re zada\u0142a rodzina. Potem nagle po raz kolejny z powrotem trafia tam, gdzie jest przemoc, gdzie s\u0105 r\u00f3\u017cne zaniedbania, a jego potrzeby nie s\u0105 w og\u00f3le brane pod uwag\u0119, realizowane ani zabezpieczone. Dziecko jest ponownie poddane traumie. Jest to straszne, bo dzieci ucz\u0105 si\u0119 w ten spos\u00f3b, \u017ce nie mog\u0105 polega\u0107 na doros\u0142ych, nie mog\u0105 nigdy si\u0119 czu\u0107 bezpiecznie. Nawet je\u017celi przez chwil\u0119 tak si\u0119 czuj\u0105, to nie wiedz\u0105, jak d\u0142ugo b\u0119dzie to trwa\u0142o i kiedy znowu b\u0119dzie gorzej. || Je\u017celi daje ona dziecku mo\u017cliwo\u015b\u0107 kontaktu z rodzin\u0105 biologiczn\u0105, r\u00f3wnie\u017c w tym pierwszym momencie, kiedy jest z ni\u0105 podejmowana praca, je\u017celi to dobrze przeszkolona rodzina, kt\u00f3ra zna sytuacj\u0119 dziecka i potrafi odpowiedzie\u0107 na jego potrzeby, to nie jest to z\u0142e wyj\u015bcie. Dla dziecka optymaln\u0105 sytuacj\u0105 jest taka, kiedy ono ma bezpieczne \u015brodowisko, kt\u00f3re zabezpiecza jego potrzeby, w tym te emocjonalne, zapewnia mu bezpiecze\u0144stwo, sta\u0142o\u015b\u0107, przewidywalno\u015b\u0107 tego, co si\u0119 b\u0119dzie dzia\u0142o. I przede wszystkim odpowiada na jego potrzeb\u0119 mi\u0142o\u015bci. || Presja czasu w odniesieniu do pracy z rodzinami dysfunkcyjnymi ma swoje dobre i z\u0142e strony. Z\u0142a jest taka,\u017ce zmiana jest procesem i potrzeba na to czasu i pracy. Dobra za\u015b, \u017ce czas mobilizuje nie tylko specjalist\u00f3w zaanga\u017cowanych w prac\u0119 nad rodzin\u0105,\u00a0lecz tak\u017ce sam\u0105 rodzin\u0119, kt\u00f3ra musi si\u0119 zebra\u0107 do dzia\u0142ania. Praca z rodzin\u0105 biologiczn\u0105 powinna by\u0107 podejmowana w ka\u017cdym przypadku, bo to pierwsze \u015brodowisko, z kt\u00f3rego dziecko si\u0119 wywodzi. Powinien by\u0107 jednak r\u00f3wnie\u017c taki moment, w kt\u00f3rym wszystkie s\u0142u\u017cby, kt\u00f3re s\u0105 zaanga\u017cowane, odpowiadaj\u0105 sobie na pytanie, czy to rokuje, czy nie. Je\u017celi nie rokuje, to trzeba otwarcie i jednoznacznie stwierdzi\u0107: rodzina nie p\u00f3jdzie do przodu. W mojej ocenie dziecko nie powinno by\u0107 jedynym motywem, kt\u00f3ry nap\u0119dza rodzin\u0119 do tego, \u017ceby si\u0119 zmienia\u0142a. || Rodzinie biologicznej zawsze trzeba da\u0107 szans\u0119. Nawet je\u015bli mamy do czynienia z rodzin\u0105 z przemoc\u0105 w wywiadzie, ofiara mo\u017ce wyj\u015b\u0107 z kr\u0119gu przemocy i da\u0107 dzieciom bezpieczny i kochaj\u0105cy dom. Nigdy jednak ta zmiana w rodzinie biologicznej nie powinna si\u0119 dzia\u0107 kosztem dziecka, kt\u00f3re czeka w plac\u00f3wce lub wraca do bliskich z nadziej\u0105, \u017ce po wst\u0119pnych deklaracjach b\u0119d\u0105 trwa\u0107 dalej w zmianie np. abstynencji, farmakoterapii czy innych. W tej pracy potrzeba du\u017co m\u0105dro\u015bci i indywidualnego patrzenia na ka\u017cd\u0105 rodzin\u0119 osobno. || Znam takie rodziny, ale ze wzgl\u0119du na tajemnic\u0119 zawodow\u0105 wola\u0142abym nie opisywa\u0107 konkretnych sytuacji. Ale przebywanie latami w domu dziecka i czekanie na zrealizowanie deklaracji rodzic\u00f3w biologicznych lub adopcj\u0119, w zale\u017cno\u015bci od sytuacji, przynosi cierpienie ka\u017cdemu dziecku, kt\u00f3re w takiej sytuacji si\u0119 znajduje. W rodzinie zast\u0119pczej mo\u017ce by\u0107 o tyle inaczej, \u017ce mo\u017ce ona da\u0107 namiastk\u0119 rodziny i nawet bez zapewnienia pe\u0142nej przynale\u017cno\u015bci poprzez adopcj\u0119 mo\u017ce by\u0107 da\u0107 poczucie bezpiecze\u0144stwa i trwa\u0142\u0105 wi\u0119\u017a mi\u0119dzy dzieckiem i rodzicami. W domach dziecka dzieci te\u017c mog\u0105 nawi\u0105za\u0107 g\u0142\u0119bsz\u0105 wi\u0119\u017a z ulubionym wychowawc\u0105 czy innym pracownikiem, co daje szanse na budowanie zaufania i przywi\u0105zania do ludzi w og\u00f3le. Bez w\u0105tpienia jednak jest to znacznie trudniejsze ni\u017c w prawid\u0142owo funkcjonuj\u0105cej rodzinie. || Wszystko zale\u017cy od tego, z jakimi trudno\u015bciami rodzinie przysz\u0142o si\u0119 mierzy\u0107 i tego, jak d\u0142ugi czas dziecko w niej sp\u0119dzi\u0142o. Koszty te jednak zawsze s\u0105 znacz\u0105ce. Wychowywanie si\u0119 w \u015brodowisku, kt\u00f3re nie zabezpiecza potrzeb dziecka i nie daje mu poczucia bezpiecze\u0144stwa, przede wszystkim utrudnia mu nawi\u0105zanie bezpiecznego przywi\u0105zania z doros\u0142ymi i zdrowy rozw\u00f3j emocjonalny. W przysz\u0142o\u015bci mo\u017ce mie\u0107 trudno\u015bci z nawi\u0105zywaniem bezpiecznych, dojrza\u0142ych relacji w spo\u0142ecze\u0144stwie, pocz\u0105wszy od r\u00f3wie\u015bniczych, poprzez miejsce pracy, ko\u0144cz\u0105c na relacjach w jego przysz\u0142ej rodzinie. W ko\u0144cu zaufania do innych ludzi uczymy si\u0119 od dzieci\u0144stwa. || Dr Magdalena Kruk-Rogucka - psycholog, psychoterapeuta systemowy, doktor nauk spo\u0142ecznych w zakresie psychologii, ekspert na forum adopcyjnym Stowarzyszenia \"Nasz Bocian\", pracuje dla O\u015brodka Adopcyjnego Towarzystwa Przyjaci\u00f3\u0142 Dzieci.", "autor": "Lena Gontarek", "tags": "adopcja, dziecko, Olecko, zab\u00f3jstwo"},
{"id": "24970098", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,24970098,wybuch-gazu-w-kamienicy-w-bytomiu-ewakuacja-mieszkancow-trzy.html", "date": "2019-07-06", "time": "21:58", "title": "            Wybuch gazu w Bytomiu. Nie \u017cyj\u0105 trzy osoby, prezydent miasta og\u0142osi\u0142 \u017ca\u0142ob\u0119            ", "lead": "W kamienicy przy ulicy Katowickiej w Bytomiu tu\u017c po 13.00 dosz\u0142o do wybuchu gazu. W eksplozji, do kt\u00f3rej dosz\u0142o na parterze budynku, zgin\u0119\u0142y trzy osoby - kobieta i jej dwie kilkuletnie c\u00f3rki. Cztery osoby zosta\u0142y ranne, w tym jedna powa\u017cnie. W Bytomiu do jutra do p\u00f3\u0142nocy obowi\u0105zuje \u017ca\u0142oba. Osoby poszkodowane oraz ewakuowani mieszka\u0144cy kamienicy otrzymuj\u0105 niezb\u0119dne wsparcie, kt\u00f3re zapewnia sztab kryzysowy. ", "text": "W kamienicy przy ulicy Katowickiej w Bytomiu tu\u017c po 13.00 dosz\u0142o do wybuchu gazu. W eksplozji, do kt\u00f3rej dosz\u0142o na parterze budynku, zgin\u0119\u0142y trzy osoby - kobieta i jej dwie kilkuletnie c\u00f3rki. Cztery osoby zosta\u0142y ranne, w tym jedna powa\u017cnie. W Bytomiu do jutra do p\u00f3\u0142nocy obowi\u0105zuje \u017ca\u0142oba. Osoby poszkodowane oraz ewakuowani mieszka\u0144cy kamienicy otrzymuj\u0105 niezb\u0119dne wsparcie, kt\u00f3re zapewnia sztab kryzysowy.  || Na miejscu zdarzenia byli tak\u017ce premier Mateusz Morawiecki oraz minister spraw wewn\u0119trznych i administracji El\u017cbieta Witek. Szef rz\u0105du przekaza\u0142 kondolencje najbli\u017cszym ofiar i zapewni\u0142, \u017ce poszkodowani otrzymaj\u0105 niezb\u0119dn\u0105 pomoc i podzi\u0119kowa\u0142 funkcjonariuszom za przeprowadzon\u0105 akcj\u0119 ratownicz\u0105. Prezydent Bytomia Mariusz Wo\u0142osz og\u0142osi\u0142 \u017ca\u0142ob\u0119 w mie\u015bcie. Dzi\u015b i jutro nie odb\u0119d\u0105 si\u0119 \u017cadne miejskie imprezy.\u00a0 || Wojewoda \u015bl\u0105ski Jaros\u0142aw Wieczorek powiedzia\u0142, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 ewakuowanych mieszka\u0144c\u00f3w kamienicy sp\u0119dzi dzisiejsz\u0105 noc w hostelu, a cz\u0119\u015b\u0107 - u swoich rodzin. Doda\u0142, \u017ce poszkodowanym pomagaj\u0105 psycholodzy. Ewakuowani lokatorzy maj\u0105 te\u017c zapewnione niezb\u0119dne wy\u017cywienie. Wojewoda zapowiedzia\u0142, \u017ce w niedziel\u0119 oko\u0142o 10.00 mieszka\u0144cy kamienicy, w kt\u00f3rej dosz\u0142o do wybuchu, otrzymaj\u0105 informacj\u0119 o stanie budynku. Wtedy te\u017c poznaj\u0105 harmonogram prac naprawczych. Wojewoda podkre\u015bli\u0142, \u017ce w miejscu, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do eksplozji, musz\u0105 zosta\u0107 naprawione strop oraz \u015bcianka dzia\u0142owa. Doda\u0142, \u017ce w kamienicy odci\u0119to pr\u0105d i gaz. || Si\u0142a wybuchu by\u0142a tak du\u017ca, \u017ce w budynku naprzeciwko s\u0105 uszkodzone okna. Akcj\u0119 ratownicz\u0105 nieco utrudnia\u0142 fakt, ze ulica Katowicka jest obecnie w remoncie.\u00a0\u00a0 || W wyniku wybuchu zgin\u0119\u0142y trzy osoby\u00a0- m\u00f3wi\u0142a nam rzeczniczka urz\u0119du miejskiego w Bytomiu. Chwil\u0119 p\u00f3\u017aniej dostali\u015bmy potwierdzenie od stra\u017cy po\u017carnej. Wed\u0142ug Onet.pl s\u0105 to 39-letnia kobieta i jej dwie c\u00f3rki w wieku siedmiu i pi\u0119ciu lat. Z kamienicy ewakuowano w sumie 21 os\u00f3b, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych cztery trafi\u0142y do szpitala.\u00a0\u00a0 || Wed\u0142ug wst\u0119pnych ustale\u0144 sze\u015b\u0107 lokali nie nadaje si\u0119 do u\u017cytku.\u00a0Na miejscu wybuchu czynno\u015bci dochodzeniowo-\u015bledcze z udzia\u0142em bieg\u0142ego prowadz\u0105 policjanci. Nadzoruje je prokuratura.\u00a0Mieszka\u0144cy s\u0105siednich kamienic b\u0119d\u0105 mogli wr\u00f3ci\u0107 na noc do swoich mieszka\u0144.\u00a0 || Komendant \u015bl\u0105skiej Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej Jacek Kleszczewski z\u0142o\u017cy\u0142 g\u0142\u0119bokie wyrazy wsp\u00f3\u0142czucia bliskim ofiar wybuchu kamienicy. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce stra\u017cacy pomagaj\u0105 poszkodowanym mieszka\u0144com kamienicy wynosi\u0107 z mieszka\u0144 najpotrzebniejsze rzeczy. Komendant podsumowa\u0142 tak\u017ce akcj\u0119 poszukiwawczo-ratownicz\u0105. Wzi\u0119\u0142o w niej udzia\u0142 oko\u0142o 30 zast\u0119p\u00f3w stra\u017cy po\u017carnej m.in. z Bytomia, Chorzowa, Zabrza i Katowic, w tym 85 stra\u017cak\u00f3w oraz trzy psy wspomagaj\u0105ce specjalistyczn\u0105 grup\u0119 poszukiwawcz\u0105 z Jastrz\u0119bia-Zdroju. || Jacek Kleszczewski podkre\u015bli\u0142, \u017ce na miejscu zdarzenia stra\u017cacy pojawili si\u0119 w trzy minuty po zg\u0142oszeniu. Doda\u0142, \u017ce w tym obiekcie dwa tygodnie temu by\u0142a przeprowadzona inspekcja instalacji gazowej, a wynik by\u0142 pozytywny. \u00a0 || Cztery osoby w szpitalach || Troje rannych, kt\u00f3rzy ucierpieli w eksplozji, znajduje si\u0119 w dw\u00f3ch szpitalach w Bytomiu. Czwarta poszkodowana osoba - kobieta, kt\u00f3ra przechodzi\u0142a obok kamienicy, kiedy dosz\u0142o w niej do wybuchu - zosta\u0142a przewieziona do Centrum Leczenia Oparze\u0144 w Siemianowicach \u015al\u0105skich. || Jak poinformowa\u0142a jego rzeczniczka Jolanta Wo\u0142kowicz, \u017cyciu kobiety nie zagra\u017ca niebezpiecze\u0144stwo. Poszkodowana jest przytomna, w stanie stabilnym.\u00a0", "autor": "dbd", "tags": "Bytom, wybuch gazu"},
{"id": "24971287", "url": "http://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,24971287,wybory-parlamentarne-w-grecji-syriza-moze-stracic-wladze-na.html", "date": "2019-07-07", "time": "09:16", "title": "            Wybory parlamentarne w Grecji. Syriza mo\u017ce straci\u0107 w\u0142adz\u0119 na rzecz opozycyjnej Nowej Demokracji            ", "lead": "Grecy ruszyli do urn wyborczych. Prawie dziesi\u0119\u0107 milion\u00f3w os\u00f3b uprawnionych do g\u0142osowania wybierze dzi\u015b nowy parlament. Walka o w\u0142adz\u0119 toczy si\u0119 g\u0142\u00f3wnie mi\u0119dzy rz\u0105dz\u0105c\u0105 lewicow\u0105 Syriz\u0105 a opozycyjn\u0105 konserwatywn\u0105 Now\u0105 Demokracj\u0105, na kt\u00f3r\u0105 chce g\u0142osowa\u0107 ponad jedna trzecia Grek\u00f3w.", "text": "Grecy ruszyli do urn wyborczych. Prawie dziesi\u0119\u0107 milion\u00f3w os\u00f3b uprawnionych do g\u0142osowania wybierze dzi\u015b nowy parlament. Walka o w\u0142adz\u0119 toczy si\u0119 g\u0142\u00f3wnie mi\u0119dzy rz\u0105dz\u0105c\u0105 lewicow\u0105 Syriz\u0105 a opozycyjn\u0105 konserwatywn\u0105 Now\u0105 Demokracj\u0105, na kt\u00f3r\u0105 chce g\u0142osowa\u0107 ponad jedna trzecia Grek\u00f3w. || Po raz pierwszy do urn w Grecji p\u00f3jd\u0105 17-latkowie - po obni\u017ceniu wieku wyborczego. Aby wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w g\u0142osowaniu wielu Grek\u00f3w pojecha\u0142o do swoich rodzinnych miejscowo\u015bci, cz\u0119sto na odleg\u0142e wyspy. Autobusy i promy by\u0142y w tych dniach pe\u0142ne. || Liderzy partii apelowali o udzia\u0142 w wyborach podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce liczy si\u0119 ka\u017cdy g\u0142os: - Idziemy g\u0142osowa\u0107. Wierzymy, \u017ce b\u0119dziemy mie\u0107 nowy rz\u0105d. Liczymy na lepsz\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107, bo ostatnie lata by\u0142y dla nas trudne. || Zapowiada si\u0119 wysoka frekwencja wyborcza. Grecy decyduj\u0105 bowiem, czy powierz\u0105 w\u0142adz\u0119 ponownie lewicowej Syrizie czy centroprawicowej Nowej Demokracji. Te stronnictwa zajmuj\u0105 w sonda\u017cach dwa pierwsze miejsca, cho\u0107 badania wi\u0119ksze szanse na zwyci\u0119stwo daj\u0105 liberalno-konserwatywnej Nowej Demokracji, kt\u00f3ra obiecuje Grekom wi\u0119cej miejsc pracy i zagranicznych inwestor\u00f3w. || Dalej ze spor\u0105 strat\u0105 plasuj\u0105 si\u0119 socjalistyczny KINAL, partia komunistyczna KKE i neonazistowski Z\u0142oty \u015awit. Szans\u0119 na wej\u015bcie do parlamentu maj\u0105 te\u017c dwa niedawno utworzone ugrupowania: nacjonalistyczne prorosyjskie Greckie Rozwi\u0105zanie i skrajnie lewicowa MERA 25, kt\u00f3r\u0105 za\u0142o\u017cy\u0142 by\u0142y minister finans\u00f3w w rz\u0105dzie Aleksisa Tsiprasa, Janis Varufakis. || W wyborach nie startuje by\u0142y koalicjant Syrizy - prawicowa partia Niezale\u017cni Grecy ani centroprawicowa Rzeka. Oba stronnictwa straci\u0142y na popularno\u015bci po podpisaniu porozumienia ze Skopje w sprawie nazwy Macedonia. || Lokale wyborcze zostan\u0105 zamkni\u0119te o 18.00.", "autor": "jagor, IAR", "tags": "Grecja, Syriza, wybory parlamentarne"}
]