[
{"id": "950372", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/poczta-polska-ostrzega-przed-wyludzaniem-pieniedzy,950372.html", "date": "2019-07-05", "time": "17:0", "title": "Kwota p\u0142atno\u015bci \"mo\u017ce by\u0107 nawet kilkaset razy wy\u017csza\". Poczta Polska ostrzega klient\u00f3w", "lead": "Cyberprzest\u0119pcy wysy\u0142aj\u0105 na losowe numery wiadomo\u015bci SMS, w kt\u00f3rych podszywaj\u0105 si\u0119 pod Poczt\u0119 Polsk\u0105 - ostrzega sp\u00f3\u0142ka. Na atak najbardziej podatne s\u0105 osoby, kt\u00f3re dopiero z\u0142o\u017cy\u0142y zam\u00f3wienie i oczekuj\u0105 na przesy\u0142k\u0119.", "text": "Cyberprzest\u0119pcy wysy\u0142aj\u0105 na losowe numery wiadomo\u015bci SMS, w kt\u00f3rych podszywaj\u0105 si\u0119 pod Poczt\u0119 Polsk\u0105 - ostrzega sp\u00f3\u0142ka. Na atak najbardziej podatne s\u0105 osoby, kt\u00f3re dopiero z\u0142o\u017cy\u0142y zam\u00f3wienie i oczekuj\u0105 na przesy\u0142k\u0119. || \"Poczta Polska nie wysy\u0142a SMS-\u00f3w o dokonaniu dodatkowej p\u0142atno\u015bci w celu otrzymania przesy\u0142ki\" - czytamy w pi\u0105tkowym komunikacie. || Jak wskazano, \"cyberprzest\u0119pcy w celu uzyskania okre\u015blonych informacji wysy\u0142aj\u0105 na losowe numery wiadomo\u015bci SMS, w kt\u00f3rych podszywaj\u0105 si\u0119 pod Poczt\u0119 Polsk\u0105\". || Wskazano, \u017ce na ten atak najbardziej podatne s\u0105 osoby, kt\u00f3re dopiero z\u0142o\u017cy\u0142y zam\u00f3wienie i oczekuj\u0105 na przesy\u0142k\u0119. \"Wysy\u0142any przez przest\u0119pc\u00f3w SMS jest podpisany nazw\u0105 Poczta Polska, a w telefonie fa\u0142szywa wiadomo\u015b\u0107 wy\u015bwietli si\u0119 pod prawdziwymi SMS-ami otrzymanymi od Poczty Polskiej\" - zaznaczy\u0142a sp\u00f3\u0142ka. ||  || Operator zaleca uwa\u017cne czytanie otrzymanych wiadomo\u015bci oraz zawartych w niej link\u00f3w. || Jak poda\u0142a Poczta, \"atak polega na rozsy\u0142aniu wiadomo\u015bci zawieraj\u0105cych w tre\u015bci informacj\u0119 o wstrzymanej przesy\u0142ce\". || \"Aby dostawa zosta\u0142a zrealizowana, Klient jest proszony o dokonanie wp\u0142aty o r\u00f3\u017cnej wysoko\u015bci (np. 1,40 z\u0142) za po\u015brednictwem fa\u0142szywego linku zamieszczonego w wiadomo\u015bci. Podany link kieruje do podstawionej strony podobnej do strony prawdziwego po\u015brednika w p\u0142atno\u015bciach. Po wyborze banku Klient jest kierowany na stron\u0119 Banku, kt\u00f3ra jest r\u00f3wnie\u017c fa\u0142szywa. Klient jest przekonany, \u017ce loguje si\u0119 na stron\u0119 swojego Banku, jednak ta strona r\u00f3wnie\u017c jest podstawiona, a link w adresie jest inny ni\u017c adres banku\" - podano. || \"Klient definiuje osob\u0119, do kt\u00f3rej ma zosta\u0107 przelana kwota \u2013 zatwierdza przelew kodem, jaki otrzyma\u0142 SMS-em (kod jest widoczny dla z\u0142odzieja, poniewa\u017c strona jest sfa\u0142szowana i ka\u017cda operacja wykonywana na stronie jest monitorowana w czasie rzeczywistym). W otrzymanym SMS-ie kwota, kt\u00f3r\u0105 klient mia\u0142 zap\u0142aci\u0107, nie jest r\u00f3wnowa\u017cna z kwot\u0105 znajduj\u0105c\u0105 si\u0119 w otrzymanym SMS-ie (1,40 z\u0142), mo\u017ce by\u0107 nawet kilkaset razy wy\u017csza\" - czytamy w komunikacie. || Poczta Polska jest jednym z najwi\u0119kszych operator\u00f3w na rodzimym rynku, zatrudniaj\u0105cym ponad 80 tys. pracownik\u00f3w. W\u015br\u00f3d g\u0142\u00f3wnych konkurent\u00f3w, je\u015bli chodzi o rynek KEP (przesy\u0142ek kurierskich, ekspresowych i paczkowych), s\u0105 trzy firmy globalne (DHL, UPS,   FedEx), dwie europejskie (DPD, GLS),   i dwie krajowe z kapita\u0142em zagranicznym (InPost, Geis).", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "950611", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/konwencja-pis-w-katowicach-leszek-skiba-polacy-sa-bogatsi-o-jedna-szosta,950611.html", "date": "2019-07-06", "time": "14:2", "title": "Wiceminister finans\u00f3w: Polacy s\u0105 bogatsi o jedn\u0105 sz\u00f3st\u0105", "lead": "Walczymy o to, \u017ceby Polacy mieli w\u0142asno\u015b\u0107, bowiem mamy tyle wolno\u015bci, ile w\u0142asno\u015bci \u2013 m\u00f3wi\u0142 w sobot\u0119 minister finans\u00f3w Marian Bana\u015b podczas konwencji programowej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci oraz Zjednoczonej Prawicy w Katowicach. Z kolei wiceszef resortu Leszek Skiba powiedzia\u0142, \u017ce Polacy wzbogacili si\u0119 w ci\u0105gu czterech lat o jedn\u0105 sz\u00f3st\u0105. - Cel na kolejne cztery lata to dalszy wzrost zamo\u017cno\u015bci Polak\u00f3w przy stabilno\u015bci finans\u00f3w publicznych - doda\u0142.", "text": "Walczymy o to, \u017ceby Polacy mieli w\u0142asno\u015b\u0107, bowiem mamy tyle wolno\u015bci, ile w\u0142asno\u015bci \u2013 m\u00f3wi\u0142 w sobot\u0119 minister finans\u00f3w Marian Bana\u015b podczas konwencji programowej Prawa i Sprawiedliwo\u015bci oraz Zjednoczonej Prawicy w Katowicach. Z kolei wiceszef resortu Leszek Skiba powiedzia\u0142, \u017ce Polacy wzbogacili si\u0119 w ci\u0105gu czterech lat o jedn\u0105 sz\u00f3st\u0105. - Cel na kolejne cztery lata to dalszy wzrost zamo\u017cno\u015bci Polak\u00f3w przy stabilno\u015bci finans\u00f3w publicznych - doda\u0142. || Otwieraj\u0105c po\u015bwi\u0119cony finansom publicznym panel konwencji PiS w Katowicach minister Bana\u015b m\u00f3wi\u0142 o zmianach organizacyjnych w s\u0142u\u017cbach skarbowych i utworzeniu Krajowej Administracji Skarbowej w 2017 r. Powiedzia\u0142, \u017ce od tego czasu do bud\u017cetu pa\u0144stwa trafi\u0142o dodatkowo ponad 100 mld z\u0142. Przypomnia\u0142 jednocze\u015bnie, \u017ce luka VAT spad\u0142a z 24 proc. do 12 proc. na koniec ub. roku. - To znaczy, \u017ce s\u0105 przed nami kolejne wyzwania i my tym wyzwaniom sprostamy \u2013 zapowiedzia\u0142. || - Mandat, kt\u00f3ry nam da\u0142o spo\u0142ecze\u0144stwo, nie zosta\u0142 zmarnowany. Obiecujemy \u2013 wygramy, b\u0119dzie jeszcze lepiej. Polska ma prawo nie tylko do wolno\u015bci, kt\u00f3ra polega na m\u00f3wieniu, co si\u0119 chce. Ale prawdziwa wolno\u015b\u0107 polega r\u00f3wnie\u017c na posiadaniu w\u0142asno\u015bci \u2013 m\u00f3wi\u0142. - Tak, jak walczyli\u015bmy w latach 70., 80., \u017ceby odzyska\u0107 wolno\u015b\u0107, teraz walczymy o to, \u017ceby Polacy mieli w\u0142asno\u015b\u0107. Mamy tyle wolno\u015bci, ile mamy w\u0142asno\u015bci. I to obiecujemy Polakom - zadeklarowa\u0142 Bana\u015b. ||  || Wiceminister Skiba diagnozowa\u0142, \u017ce przed 2015 r. pr\u00f3bowano obni\u017ca\u0107 deficyt za wszelk\u0105 cen\u0119, redukuj\u0105c wydatki na wa\u017cne cele spo\u0142eczne; natomiast w kolejnych niespe\u0142na czterech latach osi\u0105gni\u0119to wzrost wydatk\u00f3w w tym zakresie z prawie 6 proc. do prawie 9 proc. PKB. || W tym czasie PKB wzr\u00f3s\u0142 o ok. 16 proc. - O jedn\u0105 sz\u00f3st\u0105 s\u0105 Polacy bogatsi w ci\u0105gu tych niepe\u0142nych czterech lat - akcentowa\u0142 Skiba dodaj\u0105c, \u017ce wzrost dochod\u00f3w Polak\u00f3w przek\u0142ada si\u0119 na wzrost dochod\u00f3w podatkowych, przy czym wa\u017cnym elementem jest \u015bci\u0105galno\u015b\u0107. || Skiba zauwa\u017cy\u0142, \u017ce ca\u0142ej tej sytuacji towarzyszy spadek deficytu z 3 proc. PKB do 0,4 proc. PKB. - Nigdy Polska od pocz\u0105tku transformacji nie mia\u0142a tak niskiego deficytu - podkre\u015bli\u0142 wiceminister, akcentuj\u0105c, \u017ce jest to jedna z najwi\u0119kszych redukcji w ca\u0142ej UE. - Nikt z Unii Europejskiej nie kwestionuje sukcesu, jakim jest ograniczenie deficytu przy jednoczesnym zagwarantowaniu istotnego wzrostu wydatk\u00f3w - m\u00f3wi\u0142 wiceszef MF. || - Nie zosta\u0142o to osi\u0105gni\u0119te wzrostem podatk\u00f3w, chocia\u017c CIT (dla tzw. ma\u0142ych podatnik\u00f3w i dla podatnik\u00f3w rozpoczynaj\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 - red.) zosta\u0142 zredukowany do poziomu 9 procent. Wszystko to za spraw\u0105 obni\u017cenia luki, wszystkich dzia\u0142a\u0144 zwi\u0105zanych z popraw\u0105 \u015bci\u0105galno\u015bci. To jest niew\u0105tpliwy sukces: Polacy s\u0105 bogatsi, finanse publiczne s\u0105 stabilne, jest wi\u0119cej wydatk\u00f3w na wa\u017cne cele spo\u0142eczne \u2013 ta r\u00f3wnowaga jest zachowana i to jest tak naprawd\u0119 wa\u017cny cel na kolejne cztery lata - skonkludowa\u0142 Leszek Skiba.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "950342", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/nbp-kupuje-zloto-w-latach-2018-2019-polski-bank-centralny-nabyl-125-7-ton,950342.html", "date": "2019-07-05", "time": "16:0", "title": "Pot\u0119\u017cne zakupy z\u0142ota. NBP: Polska awansuje w \u015bwiatowym rankingu", "lead": "W latach 2018-2019 zasoby z\u0142ota Narodowego Banku Polskiego wzros\u0142y o 125,7 ton do 228,6 ton - poda\u0142 bank centralny. Doda\u0142, \u017ce blisko po\u0142owa polskiego z\u0142ota zostanie sprowadzona do kraju.", "text": "W latach 2018-2019 zasoby z\u0142ota Narodowego Banku Polskiego wzros\u0142y o 125,7 ton do 228,6 ton - poda\u0142 bank centralny. Doda\u0142, \u017ce blisko po\u0142owa polskiego z\u0142ota zostanie sprowadzona do kraju. || NBP poinformowa\u0142 w pi\u0105tek, \u017ce zasoby z\u0142ota w posiadaniu NBP s\u0105 niemal dwukrotnie wi\u0119ksze ni\u017c w Szwecji (126 ton) i nieco wi\u0119ksze ni\u017c Belgii (227 tony). || \"W latach 2018-2019 zasoby z\u0142ota NBP zosta\u0142y zwi\u0119kszone o 125,7 ton i obecnie wynosz\u0105 228,6 ton\" - czytamy w komunikacie banku. || \"W roku, w kt\u00f3rym \u015bwi\u0119tujemy stulecie polskiego z\u0142otego, jako fundamentu si\u0142y gospodarczej naszego kraju, uda\u0142o si\u0119 zwi\u0119kszy\u0107 strategiczne rezerwy z\u0142ota i podj\u0105\u0107 dzia\u0142ania w celu repatriacji znacznej cz\u0119\u015bci polskiego z\u0142ota do kraju. Realizuj\u0105c nasze konstytucyjne, ustawowe i po prostu patriotyczne zobowi\u0105zanie nie tylko budujemy si\u0142\u0119 gospodarcz\u0105 pa\u0144stwa polskiego, ale te\u017c tworzymy rezerwy, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 strzeg\u0142y jego bezpiecze\u0144stwa finansowego. Taki jest \u015bwiatowy trend, ale tak\u017ce oczekiwanie polskiego spo\u0142ecze\u0144stwa\" \u2013 powiedzia\u0142 cytowany w komunikacie prezes NBP Adam Glapi\u0144ski. || Jak zaznaczy\u0142 bank centralny, w tym roku zasoby NBP zasili\u0142o 100 ton z\u0142ota. || \"25,7 ton z\u0142ota NBP kupi\u0142 w roku 2018. Dzi\u0119ki zakupom zrealizowanym w ostatnich 12 miesi\u0105cach, za kadencji prof. Adama Glapi\u0144skiego, NBP przesun\u0105\u0142 si\u0119 z 34. na 22. pozycj\u0119 w\u015br\u00f3d bank\u00f3w centralnych na \u015bwiecie i z 15. na 11. miejsce w Europie, wyprzedzaj\u0105c wszystkie kraje regionu\" - czytamy. || Bank centralny przekaza\u0142, \u017ce z\u0142oto NBP jako sk\u0142adnik oficjalnych aktyw\u00f3w rezerwowych, spe\u0142nia mi\u0119dzynarodowe standardy czysto\u015bci i ma posta\u0107 sztab London Good Delivery. || \"Z\u0142oto NBP w Banku Anglii jest utrzymywane na tzw. allocated account, tj. ka\u017cda sztaba przypisana do rachunku NBP jest jednoznacznie identyfikowalna, posiada unikatowy numer seryjny i znak rafinera. Najwy\u017csza jako\u015b\u0107 z\u0142ota NBP oraz wysokie standardy jego przechowywania zosta\u0142y dodatkowo potwierdzone podczas inspekcji przeprowadzonej przez pracownik\u00f3w NBP w Bank of England w czerwcu br.\" - przekazano. || Dodano, \u017ce ze wzgl\u0119du na znaczne zwi\u0119kszenie polskich zasob\u00f3w z\u0142ota i bior\u0105c pod uwag\u0119 praktyk\u0119 innych bank\u00f3w centralnych, \"zarz\u0105d NBP zdecydowa\u0142 o przeniesieniu po\u0142owy obecnych zasob\u00f3w z\u0142ota (oko\u0142o 100 ton), do skarbc\u00f3w NBP\". Bank poinformowa\u0142, \u017ce operacja zosta\u0142a ju\u017c zakomunikowana partnerom w Banku Anglii i zostanie przeprowadzona zgodnie z harmonogramem zapewniaj\u0105cym bezpiecze\u0144stwo. || W komunikacie zaznaczono, \u017ce banki centralne d\u0105\u017c\u0105 z regu\u0142y do dywersyfikacji miejsc przechowywania swoich zasob\u00f3w z\u0142ota, tak\u017ce w celu ograniczania ryzyka geopolitycznego, kt\u00f3rego konsekwencj\u0105 mog\u0142aby by\u0107 na przyk\u0142ad utrata dost\u0119pu lub ograniczenie mo\u017cliwo\u015bci swobodnego dysponowania zasobami z\u0142ota utrzymywanymi za granic\u0105.\u00a0  ||  || Wed\u0142ug banku centralnego zwi\u0119kszony zas\u00f3b z\u0142ota poprawia bezpiecze\u0144stwo finansowe Polski, z\u0142oto traktuje si\u0119 bowiem jako tzw. safe haven asset (bezpieczny spos\u00f3b lokowania pieni\u0119dzy), gdy\u017c jego warto\u015b\u0107 zazwyczaj ro\u015bnie w warunkach podwy\u017cszonego ryzyka kryzys\u00f3w finansowych i politycznych. || \"W przypadku Polski to jednak wyj\u0105tkowo dobra sytuacja gospodarcza i sta\u0142y, silny przyrost rezerw dewizowych (o ponad 30 mld euro w ci\u0105gu ostatnich pi\u0119ciu lat) pozwoli\u0142y na zwi\u0119kszenie polskich zasob\u00f3w z\u0142ota, kt\u00f3re b\u0119dzie wzmacnia\u0107 wiarygodno\u015b\u0107 i zabezpiecza\u0107 si\u0142\u0119 finansow\u0105 naszego kraju nawet w skrajnie niekorzystnych warunkach\" - napisano. || Jak informuje NBP, za decyzj\u0105 o zakupach z\u0142ota przemawia\u0142y r\u00f3wnie\u017c wzgl\u0119dy por\u00f3wnawcze. || \"Polska zajmowa\u0142a dotychczas 21. miejsce na \u015bwiecie pod wzgl\u0119dem posiadanych rezerw dewizowych i 34. pod wzgl\u0119dem zasob\u00f3w z\u0142ota. R\u00f3wnie\u017c udzia\u0142 z\u0142ota w rezerwach dewizowych NBP kszta\u0142towa\u0142 si\u0119 poni\u017cej \u015bredniej dla wszystkich bank\u00f3w centralnych (10,5 proc.) i znacznie poni\u017cej \u015bredniej w krajach europejskich (20,5 proc). Zakup z\u0142ota pozwoli\u0142 wi\u0119c nie tylko zwi\u0119kszy\u0107 strategiczny bufor bezpiecze\u0144stwa finansowego kraju, ale tak\u017ce zbli\u017cy\u0107 NBP pod wzgl\u0119dem udzia\u0142u z\u0142ota w rezerwach dewizowych do \u015bredniej w bankach centralnych na \u015bwiecie (10,5 proc.)\" - podano. || Przypomniano, \u017ce banki centralne na \u015bwiecie posiadaj\u0105 ok. 30 tys. ton z\u0142ota, najwi\u0119cej maj\u0105 Stany Zjednoczone (8,1 tys. ton), nast\u0119pnie Niemcy (3,4 tys. ton) oraz kolejno W\u0142ochy, Francja, Rosja i Chiny \u2013 wszystkie po ok. 2 tys. t. || NBP poinformowa\u0142, \u017ce posiada tzw. rachunek rewaluacyjny z\u0142ota, kt\u00f3ry chroni wynik finansowy przed spadkiem ceny z\u0142ota.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "950400", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/obwodnica-czestochowy-odcinek-autostrady-a1-ma-byc-udostepniony-do-konca-roku,950400.html", "date": "2019-07-05", "time": "17:5", "title": "Drogowcy spiesz\u0105 si\u0119 na A1. Potrzebne by\u0142y dodatkowe pieni\u0105dze", "lead": "Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad wybra\u0142a ofert\u0119 konsorcjum z kluczowym udzia\u0142em Strabagu i Budimeksu na kontynuacj\u0119 budowy autostradowej obwodnicy Cz\u0119stochowy, w ci\u0105gu autostrady A1. Wcze\u015bniej decyzj\u0119 o zwi\u0119kszeniu bud\u017cetu przedsi\u0119wzi\u0119cia podj\u0105\u0142 minister infrastruktury. Obwodnica ma by\u0107 \"udost\u0119pniona kierowcom\" do ko\u0144ca 2019 roku.", "text": "Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad wybra\u0142a ofert\u0119 konsorcjum z kluczowym udzia\u0142em Strabagu i Budimeksu na kontynuacj\u0119 budowy autostradowej obwodnicy Cz\u0119stochowy, w ci\u0105gu autostrady A1. Wcze\u015bniej decyzj\u0119 o zwi\u0119kszeniu bud\u017cetu przedsi\u0119wzi\u0119cia podj\u0105\u0142 minister infrastruktury. Obwodnica ma by\u0107 \"udost\u0119pniona kierowcom\" do ko\u0144ca 2019 roku. || Jak przekaza\u0142 w pi\u0105tkowym komunikacie gie\u0142dowym Budimex, tego dnia katowicki oddzia\u0142 Generalnej Dyrekcji Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad poinformowa\u0142 o wyborze oferty konsorcjum, w sk\u0142ad kt\u00f3rego wchodzi ta sp\u00f3\u0142ka, w post\u0119powaniu na \"Kontynuacj\u0119 rob\u00f3t zwi\u0105zanych z budow\u0105 autostrady A1 na odcinku w\u0119ze\u0142 Rz\u0105sawa - w\u0119ze\u0142 Blachownia w zakresie rob\u00f3t zabezpieczaj\u0105cych\". || Ofert\u0119 t\u0119 \u2013 o warto\u015bci blisko 353,2 mln z\u0142 netto - z\u0142o\u017cy\u0142o konsorcjum w sk\u0142adzie: Strabag Infrastruktura Po\u0142udnie (lider, 45 proc.), Budimex (partner, 45 proc.) i Budpol (partner, 10 proc.). Oferta ta zosta\u0142a ju\u017c w po\u0142owie czerwca najwy\u017cej oceniona w procedurze zmierzaj\u0105cej do wy\u0142onienia wykonawcy tzw. prac zabezpieczaj\u0105cych na przerwanej budowie obwodnicy Cz\u0119stochowy - w formule negocjacji bez og\u0142oszenia. || Prace te, wraz z innymi ewentualnymi dzia\u0142aniami Dyrekcji, maj\u0105 doprowadzi\u0107 do udost\u0119pnienia kierowcom g\u0142\u00f3wnego ci\u0105gu obwodnicy Cz\u0119stochowy w ci\u0105gu autostrady A1 do ko\u0144ca br. Rozpocz\u0119cie prac zaplanowano przed ko\u0144cem sierpnia. Otrzymane przez GDDKiA oferty przekroczy\u0142y jednak zaplanowany bud\u017cet. || W tej sytuacji, jak poinformowa\u0142 w pi\u0105tek rzecznik Ministerstwa Infrastruktury Szymon Hupty\u015b, minister Andrzej Adamczyk wyda\u0142 zgod\u0119 na zwi\u0119kszenie warto\u015bci kosztorysowej budowy autostrady A1 od Pyrzowic do ko\u0144ca obwodnicy Cz\u0119stochowy (tzw. odcinek F Rz\u0105sawa - Blachownia) - o niespe\u0142na 400 mln z\u0142. || \"Z uwagi na kluczowe po\u0142o\u017cenie tego odcinka A1 i jego strategiczn\u0105 rol\u0119 w uk\u0142adzie komunikacyjnym ca\u0142ej po\u0142udniowej Polski, Minister Infrastruktury zaakceptowa\u0142 wzrost warto\u015bci zadania, kieruj\u0105c si\u0119 przede wszystkim wzgl\u0119dami spo\u0142ecznym i gospodarczymi\" - wyja\u015bni\u0142 Hupty\u015b. || \"Analizy ekonomiczne wykaza\u0142y, \u017ce roczne straty spo\u0142eczne, wynikaj\u0105ce z op\u00f3\u017anienia budowy A1, s\u0105 szacowane na ok. 225 mln z\u0142.\" - doda\u0142 rzecznik MI. || Wed\u0142ug ministerstwa dzia\u0142ania inwestora, czyli GDDKiA, skupiaj\u0105 si\u0119 na \"jak najszybszym udost\u0119pnieniu kierowcom ci\u0105gu g\u0142\u00f3wnego autostrady (do ko\u0144ca 2019 r.), z uwagi na jego newralgiczne po\u0142o\u017cenie, mi\u0119dzy odcinkami A1, kt\u00f3rych budowa w najbli\u017cszym czasie zostanie zako\u0144czona\". || MI zapewni\u0142o przy tym, \u017ce prace na pozosta\u0142ych odcinkach A1 od Pyrzowic do pocz\u0105tku obwodnicy Cz\u0119stochowy przebiegaj\u0105 bez zak\u0142\u00f3ce\u0144. || Ich zako\u0144czenie planowane jest jeszcze w lipcu na odcinku Blachownia \u2013 Zawodzie (czyli najbli\u017cszym obwodnicy Cz\u0119stochowy), a na pozosta\u0142ych dw\u00f3ch odcinkach, czyli Zawodzie \u2013 Wo\u017aniki i Wo\u017aniki \u2013 Pyrzowice, w sierpniu. || Ministerstwo przypomnia\u0142o te\u017c w pi\u0105tek, \u017ce w ostatnich dniach kwietnia 2019 r. GDDKiA odst\u0105pi\u0142a od umowy z konsorcjum realizuj\u0105cym A1 pomi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami Rz\u0105sawa i Blachownia - po wielokrotnych wezwaniach wykonawcy tego odcinka do powrotu na budow\u0119 i prowadzenia rob\u00f3t zgodnie z kontraktem. || MI wskaza\u0142o, \u017ce konsorcjum firm, z Salini Polska jako liderem, mimo wielokrotnych wezwa\u0144 w trybie kontraktowym, nie realizowa\u0142o prac obj\u0119tych kontraktem. Wykonawca prowadzi\u0142 inwestycj\u0119 niezgodnie z zawart\u0105 umow\u0105, nie wype\u0142nia\u0142 zapis\u00f3w dotycz\u0105cych realizacji kontraktu oraz nie regulowa\u0142 p\u0142atno\u015bci dla podwykonawc\u00f3w, us\u0142ugodawc\u00f3w i dostawc\u00f3w materia\u0142\u00f3w || Szef MI zobowi\u0105za\u0142 GDDKiA do \"intensyfikacji dzia\u0142a\u0144 i podj\u0119cia wszelkich \u015brodk\u00f3w prawnych w celu odzyskania nale\u017cnych stronie publicznej \u015brodk\u00f3w, pochodz\u0105cych z kar umownych za odst\u0105pienie od umowy z przyczyn le\u017c\u0105cych po stronie wykonawcy oraz gwarancji bankowych\". || Sygna\u0142y o op\u00f3\u017anieniach w realizacji obwodnicy Cz\u0119stochowy (tzw. odcinek F, ok. 20,3 km plus ok. 1 km w\u0142\u0105czenia do DK1) pojawia\u0142y si\u0119 w mediach przez wiele miesi\u0119cy. Umow\u0119 na jego zaprojektowanie i budow\u0119 GDDKiA zawar\u0142a w pa\u017adzierniku 2015 r. z konsorcjum sp\u00f3\u0142ek Salini Polska, Salini Impregilo i Todini Costruzioni Generali. || Sp\u00f3\u0142ki z grupy Strabag realizuj\u0105 dwa z pozosta\u0142ych trzech odcink\u00f3w autostrady A1 Cz\u0119stochowa \u2013 Pyrzowice. To 17-kilometrowy odcinek H Zawodzie (bez w\u0119z\u0142a) - Wo\u017aniki (z w\u0119z\u0142em) oraz licz\u0105cy 15 km odcinek I Wo\u017aniki \u2013 Pyrzowice (bez w\u0119z\u0142\u00f3w). Niespe\u0142na 5-kilometrowy odcinek G Blachownia (bez w\u0119z\u0142a) - Zawodzie (z w\u0119z\u0142em) wykonuj\u0105 sp\u00f3\u0142ki z grupy Berger Bau. || Dro\u017cno\u015b\u0107 obwodnicy Cz\u0119stochowy \u2013 z trzema w\u0119z\u0142ami \u2013 jest kluczowa dla otwarcia autostrady A1 od Pyrzowic za Cz\u0119stochow\u0119. Wkr\u00f3tce rozpocznie si\u0119 bowiem remont cz\u0119stochowskiego odcinka DK1, kt\u00f3r\u0105 obecnie odbywa si\u0119 g\u0142\u00f3wny ruch tranzytowy w osi p\u00f3\u0142noc-po\u0142udnie (autostradowa obwodnica ma przej\u0105\u0107 z obecnej \"jedynki\" wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 tranzytu). || ", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "950605", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/chorwacja-najdluzsza-tyrolka-w-europie-znow-otwarta-dla-turystow,950605.html", "date": "2019-07-07", "time": "10:0", "title": "Ponad 100 kilometr\u00f3w na godzin\u0119 g\u0142ow\u0105 w d\u00f3\u0142. \"Na pocz\u0105tku by\u0142o przera\u017caj\u0105co\"", "lead": "Lika to jeden z najs\u0142abiej rozwini\u0119tych region\u00f3w Chorwacji. Lokalni wielbiciele adrenaliny postanowili jednak przyci\u0105gn\u0105\u0107 w to miejsce turyst\u00f3w i stworzyli - jak deklaruj\u0105 - najd\u0142u\u017csz\u0105 tyrolk\u0119 w Europie.", "text": "Lika to jeden z najs\u0142abiej rozwini\u0119tych region\u00f3w Chorwacji. Lokalni wielbiciele adrenaliny postanowili jednak przyci\u0105gn\u0105\u0107 w to miejsce turyst\u00f3w i stworzyli - jak deklaruj\u0105 - najd\u0142u\u017csz\u0105 tyrolk\u0119 w Europie.  || G\u00f3rzysty region Lika najbardziej znany jest z wpisanego na list\u0119 UNESCO Parku Narodowego Jezior Plitwickich. A w oddalonym od parku o oko\u0142o 60 kilometr\u00f3w mie\u015bcie Smiljan urodzi\u0142 si\u0119 s\u0142ynny wynalazca Nikola Tesla. Mimo tego region jest cz\u0119sto omijany przez turyst\u00f3w zmierzaj\u0105cych g\u0142\u00f3wnie na wybrze\u017ce Adriatyku. || Teraz za spraw\u0105 tyrolki, kt\u00f3ra ju\u017c po raz trzeci zosta\u0142a otwarta w sezonie letnim ma to si\u0119 zmieni\u0107. Atrakcja powoli zdaje egzamin, bo rocznie odwiedza j\u0105 pi\u0119\u0107 tysi\u0119cy os\u00f3b. Ci, kt\u00f3rzy z niej skorzystaj\u0105 mog\u0105 z g\u00f3ry podziwia\u0107 lasy i wzg\u00f3rza malowniczej doliny w g\u0142\u0119bi tego ba\u0142ka\u0144skiego kraju. Koszt przejazdu wynosi 43 dolary. || - To by\u0142 m\u00f3j pierwszy raz i przyznam, \u017ce \u015bwietnie si\u0119 bawi\u0142am. To by\u0142o naprawd\u0119 jak dobry rollercoaster, ale z lepszym widokiem - m\u00f3wi\u0142a Helena, turystka ze Szwecji. || - Na pocz\u0105tku by\u0142o przera\u017caj\u0105co. Zje\u017cd\u017canie g\u0142ow\u0105 w d\u00f3\u0142 nie nale\u017ca\u0142o do najprzyjemniejszych, ale po 20 metrach towarzyszy\u0142y mi niesamowite odczucia - doda\u0142a jej kole\u017canka Maria. || - Nasza tyrolka ma 1700 metr\u00f3w d\u0142ugo\u015bci, co czyni j\u0105 najd\u0142u\u017csz\u0105 w Europie. Na kontynencie s\u0105 co prawda szybsze, ale nie o takiej d\u0142ugo\u015bci. Jest to jedyna kolejka, w kt\u00f3rej ludzie podr\u00f3\u017cuj\u0105 w pozycji le\u017c\u0105cej - powiedzia\u0142a Lana Ivanisevic z Zipline Plitvice. || Ivanisevic doda\u0142a \u017ce najszybsza zarejestrowana pr\u0119dko\u015b\u0107, jak\u0105 osi\u0105gn\u0119\u0142a tyrolka to 120 kilometr\u00f3w na godzin\u0119. || - S\u0105dzimy, \u017ce nasza inicjatywa b\u0119dzie si\u0142\u0105 nap\u0119dow\u0105 dla turystki w Lice. Naszym celem jest zbudowanie najd\u0142u\u017cszej tyrolki na \u015bwiecie o d\u0142ugo\u015bci 3 tysi\u0119cy metr\u00f3w, a nast\u0119pnie po\u0142\u0105czenie tej atrakcji z innymi, takimi jak jazda na rowerze czy sp\u0142ywy kajakowe - m\u00f3wi\u0142a.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "950355", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/weekendowe-przerwy-w-bankach,950355.html", "date": "2019-07-05", "time": "18:2", "title": "Weekendowe utrudnienia w bankach. \"Je\u015bli chcesz wp\u0142aci\u0107 lub wyp\u0142aci\u0107 got\u00f3wk\u0119, zr\u00f3b to wcze\u015bniej\"", "lead": "K\u0142opoty z dost\u0119pem do rachunk\u00f3w inwestycyjnych czy brak dost\u0119pu do bankowo\u015bci internetowej i mobilnej - to utrudnienia, kt\u00f3re w weekend czekaj\u0105 klient\u00f3w kilku bank\u00f3w.", "text": "K\u0142opoty z dost\u0119pem do rachunk\u00f3w inwestycyjnych czy brak dost\u0119pu do bankowo\u015bci internetowej i mobilnej - to utrudnienia, kt\u00f3re w weekend czekaj\u0105 klient\u00f3w kilku bank\u00f3w. || Na sobot\u0119 w Banku Pekao zaplanowano prace serwisowe. \"6 lipca br. w godzinach 7.00 - 21.00 mog\u0105 wyst\u0105pi\u0107 ograniczenia w dost\u0119pie do sk\u0142adania dyspozycji i zlece\u0144 w serwisie Pekao24Makler\" - napisano w komunikacie banku. || Prace serwisowe mog\u0105  r\u00f3wnie\u017c spowodowa\u0107 utrudnienia dla klient\u00f3w Santander Bank Polska.  \"Wyst\u0105pi\u0105  utrudnienia w dost\u0119pie do serwisu Inwestor online/aplikacji  Inwestor  mobile w sobot\u0119 6 lipca 2019 r. od godz. 8.00 do godz. 13.00.  Dost\u0119p do  danych o notowaniach zostanie przywr\u00f3cony rano w  poniedzia\u0142ek 8 lipca  2019 r. przed rozpocz\u0119ciem sesji\" - napisano w  komunikacie banku. || O przeprowadzeniu mi\u0119dzy sobot\u0105 a  niedziel\u0105 prac modernizacyjnych poinformowa\u0142 mBank. \"Dlatego w  najbli\u017csz\u0105 sobot\u0119 wy\u0142\u0105czymy mKantor. Us\u0142uga b\u0119dzie niedost\u0119pna  w  godzinach 19:00 \u2013 23:00, zar\u00f3wno w serwisie transakcyjnym, jak i na   urz\u0105dzeniach mobilnych\" - napisano w komunikacie banku. ||   ||  \"R\u00f3wnie\u017c ze wzgl\u0119du na prowadzone prace modernizacyjne systemu, w nocy z  6  na 7 lipca br., w godzinach 20:00 \u2013 2:00 nie b\u0119dzie dzia\u0142a\u0142 system   mBank CompanyNet\" - dodano. || ING Bank \u015al\u0105ski poinformowa\u0142 o tym, \u017ce w nocy z niedzieli na poniedzia\u0142ek (7 -8 lipca) od 00:00 do 01:00 bankomaty i wp\u0142atomaty ING i Planet Cash mog\u0105 nie obs\u0142ugiwa\u0107 us\u0142ugi BLIK. || \"Je\u015bli chcesz wp\u0142aci\u0107\u00a0lub wyp\u0142aci\u0107 got\u00f3wk\u0119, zr\u00f3b to wcze\u015bniej albo skorzystaj z karty p\u0142atniczej\" - radz\u0105 przedstawiciele banku. || Klienci banku nie b\u0119d\u0105 dodatkowo mogli w godzinach od\u00a023:55 do 02:30:  zam\u00f3wi\u0107 i aktywowa\u0107 karty Mastercard w telefonie, doda\u0107 do Apple Pay  kart kredytowych: Mastercard standard i Platynowej karty kredytowej i  doda\u0107 do Google Pay kart kredytowych:\u00a0Mastercard standard  i\u00a0Platynowej  karty kredytowej ani karty debetowej Mastercard w euro. || \"W zwi\u0105zku z pracami serwisowymi  www.bgzoptima.pl mog\u0105 wyst\u0105pi\u0107 przerwy w dost\u0119pno\u015bci serwisu w nocy  06.07.2018 mi\u0119dzy 01:00 a 05:00\" - czytamy w komunikacie banku || Utrudnienia dotkn\u0105 te\u017c klient\u00f3w Raiffeisen Bank Polska. \"W zwi\u0105zku z planowanymi pracami technicznymi od 6 lipca 2019 (sobota) godz. 21:00 do 7 lipca 2019 (niedziela) godz. 5:00 mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 przerwy w dost\u0119pie do R-NET (bankowo\u015b\u0107 elektroniczna - red.)\" - czytamy w komunikacie banku. ||  || W nocy z pi\u0105tku na sobot\u0119 (w dniu 05.07.2019 r. od godziny 22:00 do godziny 06:00 dnia 06.07.2019 r). nast\u0105pi natomiast przerwa w dost\u0119pie do bankowo\u015bci internetowej Idea Cloud oraz aplikacji mobilnej. || W weekend Credit Agricole planuje przerw\u0119 w pracy swoich system\u00f3w informatycznych. \"Uprzejmie prosimy o wykonanie planowanych p\u0142atno\u015bci i przelew\u00f3w we wcze\u015bniejszym terminie\" - radz\u0105 przedstawiciele banku. || \"Serwisy CA24 (internetowy, mobilny, tekstowy), automatyczny serwis telefoniczny IVR oraz p\u0142atno\u015bci internetowe Przelew Online, BLIK b\u0119d\u0105 niedost\u0119pne od godz. 22:00 w sobot\u0119 (6.07) do godz. 9:00 w niedziel\u0119 (7.07). Nie b\u0119dzie wi\u0119c np. mo\u017cna zalogowa\u0107 si\u0119 na swoje konto w e-banku i aplikacji mobilnej, jak r\u00f3wnie\u017c zap\u0142aci\u0107 za zakupy przelewem online w sklepie internetowym\" - napisano w komunikacie. || Jak czytamy w komunikacie banku \"nie b\u0119dzie mo\u017cliwe r\u00f3wnie\u017c otrzymywanie powiadomie\u0144 SMS o wykonanej transakcji kart\u0105 czy odpowiedzi na wys\u0142ane zapytanie o saldo\". \"Serwis telefoniczny CA24 b\u0119dzie dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie w zakresie zastrzegania kart - poza zastrze\u017ceniem karty, nie b\u0119dzie mo\u017cliwe wykonanie \u017cadnej innej operacji w tym serwisie\" - napisano w komunikacie. || \"Wp\u0142aty dokonane na rachunek za po\u015brednictwem wp\u0142atomat\u00f3w zostan\u0105 zaksi\u0119gowanie w niedziel\u0119, po godz. 9:00. W czasie tej przerwy nie przewidujemy utrudnie\u0144 w korzystaniu z kart p\u0142atniczych w sklepach i punktach us\u0142ugowych, a tak\u017ce przy wyp\u0142acie got\u00f3wki z bankomat\u00f3w\" - poinformowa\u0142 klient\u00f3w bank. || \"W zwi\u0105zku z pracami modernizacyjnymi w  dniu 05.07.2019 r. od godziny 22:00 do godziny 06:00 dnia 06.07.2019 r.  nast\u0105pi przerwa w dost\u0119pie do bankowo\u015bci internetowej Lions Bank\" - poinformowano na stronie banku.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "950304", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/rejestracja-samochodu-w-polsce-sejm-za-karami-za-spoznienie,950304.html", "date": "2019-07-05", "time": "17:1", "title": "Kara za niezarejestrowanie auta na czas. \"B\u0119dzie to parali\u017c bran\u017cy samochodowej\"", "lead": "Od 200 do 1000 z\u0142otych - tyle ma wynosi\u0107 kara pieni\u0119\u017cna dla w\u0142a\u015bcicieli pojazd\u00f3w, kt\u00f3rzy w ci\u0105gu 30 dni nie zarejestruj\u0105 pojazdu przywiezionego do kraju. Tak wynika z nowelizacji ustawy o utrzymaniu czysto\u015bci i porz\u0105dku w gminach, kt\u00f3r\u0105 w czwartek przyj\u0105\u0142 Sejm. Opozycja ostrzega\u0142a przed \"chaosem\" i \"parali\u017cem\" w urz\u0119dach.", "text": "Od 200 do 1000 z\u0142otych - tyle ma wynosi\u0107 kara pieni\u0119\u017cna dla w\u0142a\u015bcicieli pojazd\u00f3w, kt\u00f3rzy w ci\u0105gu 30 dni nie zarejestruj\u0105 pojazdu przywiezionego do kraju. Tak wynika z nowelizacji ustawy o utrzymaniu czysto\u015bci i porz\u0105dku w gminach, kt\u00f3r\u0105 w czwartek przyj\u0105\u0142 Sejm. Opozycja ostrzega\u0142a przed \"chaosem\" i \"parali\u017cem\" w urz\u0119dach. || Za uchwaleniem ustawy g\u0142osowa\u0142o 258 pos\u0142\u00f3w, 142 by\u0142o przeciw, a 26 wstrzyma\u0142o si\u0119 od g\u0142osu. || Jednym z cel\u00f3w nowych rozwi\u0105za\u0144 ma by\u0107 zwi\u0119kszenie motywacji mieszka\u0144c\u00f3w do  || . Jednocze\u015bnie zaproponowano jednak zmiany w ustawie Prawo o ruchu drogowym. || Zgodnie z ustaw\u0105, kt\u00f3ra trafi\u0142a do Senatu, maj\u0105 zosta\u0107 wprowadzone  sankcje finansowe za niezarejestrowanie pojazdu sprowadzonego do kraju z  terytorium pa\u0144stwa cz\u0142onkowskiego Unii Europejskiej. Ponadto nowe  przepisy maj\u0105 na\u0142o\u017cy\u0107 na w\u0142a\u015bciciela pojazdu zarejestrowanego w Polsce  kary za brak zawiadomienia starosty o nabyciu lub zbyciu pojazdu. Zgodnie z obowi\u0105zuj\u0105cymi ju\u017c przepisami, w\u0142a\u015bciciele - w obu przypadkach - maj\u0105 na to 30 dni. || Przekroczenie tego terminu ma skutkowa\u0107 kar\u0105 pieni\u0119\u017cn\u0105 w wysoko\u015bci od 200 do 1000  z\u0142otych.  ||  mia\u0142a by\u0107 to \"sztywna\" kwota 1000 z\u0142otych. || Kary pieni\u0119\u017cne b\u0119d\u0105 nak\u0142adane w drodze decyzji administracyjnej  przez starost\u0119. \u015arodki maj\u0105 stanowi\u0107 doch\u00f3d powiatu. || Opozycja proponowa\u0142a wykre\u015blenie z noweli zmian w Prawie o ruchu drogowym. - \u017bart\u00f3w nie ma, w tym artykule chodzi o Prawo o ruchu drogowym i  sytuacj\u0119, kiedy \"wrzutka\" ministra infrastruktury b\u0119dzie prowadzi\u0107 do  takich perturbacji w funkcjonowaniu bran\u017cy, kt\u00f3re mo\u017cna najdelikatniej  okre\u015bli\u0107 jako chaos - wskaza\u0142 Ryszard Wilczy\u0144ski z PO-KO. || Jak podkre\u015bli\u0142, \"ustawodawca nie zrozumia\u0142, \u017ce nie mo\u017cna na tego, kto handluje pojazdami na\u0142o\u017cy\u0107 obowi\u0105zku rejestracji pojazdu w ci\u0105gu 30 dni, \u017ce trzeba wy\u0142\u0105czy\u0107 te podmioty, tak jak zrobiono to we Francji\". - Bran\u017ca m\u00f3wi, jak to wejdzie w \u017cycie, to b\u0119dziemy mieli chaos, dlaczego pan w og\u00f3le nie zrezygnowa\u0142 z tych zapis\u00f3w albo nie zapisa\u0142 tego jednoznacznie - pyta\u0142 ministra \u015brodowiska. || Przed g\u0142osowaniem ca\u0142o\u015bci ustawy Andrzej Maciejewski z Kukiz'15 wskazywa\u0142, \u017ce \"ustawa jest niby o \u015bmieciach, a g\u0142\u00f3wnym punktem wi\u0119kszo\u015bci naszego spotkania komisji by\u0142y samochody\". - Tutaj uwaga do partii rz\u0105dz\u0105cej, te samochody mog\u0105 rozjecha\u0107 politycznie. Je\u017celi nie uchylicie pa\u0144stwo artyku\u0142u 4 na gruncie Senatu, b\u0119dzie to parali\u017c bran\u017cy samochodowej - podkre\u015bli\u0142 pose\u0142. || Zgodnie z projektem, zmiany w Prawie o ruchu drogowym maj\u0105 wej\u015b\u0107 w \u017cycie 1 stycznia 2020 roku. || Autorzy projektu wskazywali wcze\u015bniej, \u017ce celem zmian jest poprawa warunk\u00f3w  legalnego obrotu pojazdami i uwierzytelnienie danych gromadzonych w  centralnej ewidencji pojazd\u00f3w. Ponadto zwr\u00f3cono uwag\u0119, \u017ce zmian w tym  zakresie domaga si\u0119 tak\u017ce Komisja Europejska, kt\u00f3ra zarzuca naszemu  krajowi brak wdro\u017cenia unijnej dyrektywy z 2000 roku w sprawie pojazd\u00f3w  wycofanych z eksploatacji. || \"Zak\u0142ada si\u0119, \u017ce taki instrument prawny przyczyni si\u0119 do poprawy  przestrzegania  przez w\u0142a\u015bcicieli pojazd\u00f3w obowi\u0105zku z\u0142o\u017cenia wniosku o  rejestracj\u0119,  wyrejestrowanie pojazdu w okre\u015blonym terminie czy te\u017c  ustawowego terminu  zawiadomienia o nabyciu, zbyciu pojazdu czy zmianie  stanu faktycznego  wymagaj\u0105cego zmiany danych w dowodzie rejestracyjnym\"  - mogli\u015bmy przeczyta\u0107 w  uzasadnieniu. || W Centralnej Ewidencji Pojazd\u00f3w i Kierowc\u00f3w na koniec 2018  roku by\u0142o zarejestrowanych 23,7 miliona samochod\u00f3w osobowych. Z tego  ponad 6 milion\u00f3w, czyli mniej wi\u0119cej jedn\u0105 czwart\u0105, stanowi\u0142y  || . || Chodzi o pojazdy niewyrejestrowane, w przypadku kt\u00f3rych up\u0142yn\u0119\u0142o  ponad 10 lat od daty pierwszej rejestracji w Polsce i w okresie 6 lub  wi\u0119cej lat nie wp\u0142yn\u0105\u0142 \u017caden komunikat aktualizuj\u0105cy (od organ\u00f3w  rejestruj\u0105cych, Ubezpieczeniowego Funduszu Gwarancyjnego, stacji  kontroli pojazd\u00f3w).", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "950650", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/obajtek-nie-wiadomo-czy-fuzja-orlenu-z-lotosem-dojdzie-do-skutku,950650.html", "date": "2019-07-06", "time": "16:2", "title": "Fuzja Orlenu z Lotosem pod znakiem zapytania", "lead": "Nie wiadomo, czy fuzja Orlenu z Lotosem dojdzie do skutku - powiedzia\u0142 w sobot\u0119 prezes Orlenu Daniel Obajtek na konferencji w trakcie konwencji programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach.", "text": "Nie wiadomo, czy fuzja Orlenu z Lotosem dojdzie do skutku - powiedzia\u0142 w sobot\u0119 prezes Orlenu Daniel Obajtek na konferencji w trakcie konwencji programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach. || - Du\u017co jest temat\u00f3w zwi\u0105zanych z synergi\u0105 z Lotosem, z przej\u0119ciem kapita\u0142owym grupy Lotos (przez Orlen - red.). Powiem pa\u0144stwu tak: nie wiem czy to nam si\u0119 uda. To jest proces bardzo ci\u0119\u017cki i trudny. Robimy wszystko by si\u0119 to uda\u0142o - powiedzia\u0142 Obajtek podczas konferencji na konwencji programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach . || W pi\u0105tek  ||  powiedzia\u0142, \u017ce PKN Orlen w dalszym  ci\u0105gu zak\u0142ada, \u017ce do przej\u0119cia kontroli nad Grup\u0105 Lotos dojdzie do ko\u0144ca  roku, cho\u0107 Komisja Europejska oczekuje g\u0142\u0119bszych analiz i dalszych  rozm\u00f3w. ||  || W \u015brod\u0119 3 lipca PKN Orlen z\u0142o\u017cy\u0142 formalny wniosek do Komisji Europejskiej o zgod\u0119 na przej\u0119cie kontroli nad Grup\u0105 Lotos. || Prezes  ||  m\u00f3wi\u0142 niedawno, \u017ce oczekuje decyzji ze strony Komisja Europejskiej w ci\u0105gu 5-6 miesi\u0119cy. || W rozmowie z PAP Biznes  ||  m\u00f3wi\u0142 wtedy, \u017ce  ewentualna negatywna decyzja Komisji Europejskiej w sprawie przej\u0119cia  kontroli nad Lotosem nie zatrzyma wsp\u00f3\u0142pracy obydwu firm. Doda\u0142, \u017ce w  takim scenariuszu Orlen prawdopodobnie po pewnym czasie  ponownie z\u0142o\u017cy wniosek koncentracyjny do Komisji. || Prezes  ||  m\u00f3wi\u0142 te\u017c ostatnio, \u017ce p\u0142ocki koncern  prowadzi sta\u0142e rozmowy z Komisj\u0105 Europejsk\u0105 i chce udowodni\u0107, \u017ce fuzja  nie stanowi zagro\u017cenia dla konkurencji na polskim rynku detalicznym.  Zaznaczy\u0142, \u017ce nie wie, jakie b\u0119d\u0105 ostatecznie zalecenia  Komisji Europejskiej, ale jest przygotowany na r\u00f3\u017cne warianty i  scenariusze. || Zamiar przej\u0119cia kontroli nad Grup\u0105 Lotos p\u0142ocki koncern og\u0142osi\u0142 pod  koniec lutego 2018 roku. PKN Orlen i Skarb Pa\u0144stwa podpisa\u0142y wtedy list  intencyjny w sprawie przej\u0119cia kontroli kapita\u0142owej przez PKN Orlen nad  Grup\u0105 Lotos w drodze nabycia bezpo\u015brednio  lub po\u015brednio minimum 53 proc. akcji Lotosu. || W ramach prowadzonego procesu prenotyfikacji PKN Orlen przes\u0142a\u0142 w  po\u0142owie sierpnia 2018 roku do Komisji Europejskiej komplet analiz  dotycz\u0105cych koncentracji z Grup\u0105 Lotos. Z kolei roboczy dokument w  sprawie przej\u0119cia kontroli nad Lotosem Orlen z\u0142o\u017cy\u0142 w Komisji  w listopadzie zesz\u0142ego roku. Dokument by\u0142 podstaw\u0105 do wypracowania  wsp\u00f3lnie z Komisj\u0105 Europejsk\u0105 ostatecznych warunk\u00f3w, na jakich dojdzie  do przej\u0119cia Lotosu. || PKN Orlen ma obecnie 1787 stacji paliw w Polsce. Po przej\u0119ciu Grupy   Lotos liczba ta zwi\u0119kszy\u0142aby si\u0119 do 2382 punkt\u00f3w. W przeliczeniu na   udzia\u0142y rynkowe stacje Orlenu maj\u0105 w Polsce oko\u0142o 23 proc., a po   przej\u0119ciu sieci Lotosu udzia\u0142 ten wzr\u00f3s\u0142by do ponad 30 proc. || PKN   Orlen ma te\u017c obecnie 582 stacje paliw na rynku niemieckim (stacje   ekonomiczne pod mark\u0105 Star), 409 w Czechach (pod mark\u0105 Benzina, Orlen   szacuje sw\u00f3j udzia\u0142 w tamtejszym rynku detalicznym na ponad 23 proc.)   oraz 25 stacji na Litwie.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "950637", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/tchorzewski-polske-coraz-bardziej-stac-na-rozwoj-oze,950637.html", "date": "2019-07-06", "time": "16:0", "title": "\"Nie wszystko od razu\". Minister o rozwoju zielonej energii", "lead": "Odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii rozwijaj\u0105 kraje zamo\u017cniejsze, r\u00f3wnie\u017c Polsk\u0119 coraz bardziej sta\u0107 na ich rozw\u00f3j - m\u00f3wi\u0142 minister energii Krzysztof Tch\u00f3rzewski podczas Konwencji Programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach.", "text": "Odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii rozwijaj\u0105 kraje zamo\u017cniejsze, r\u00f3wnie\u017c Polsk\u0119 coraz bardziej sta\u0107 na ich rozw\u00f3j - m\u00f3wi\u0142 minister energii Krzysztof Tch\u00f3rzewski podczas Konwencji Programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach. || Wszyscy uczestnicy dyskusji o wsp\u00f3\u0142pracy energetyki konwencjonalnej i odnawialnej zgodzili si\u0119, \u017ce megatrend rozwoju OZE nie ominie Polski i w zwi\u0105zku z tym oba te rodzaje energetyki musz\u0105 ze sob\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107. || Minister Tch\u00f3rzewski podkre\u015bla\u0142, \u017ce Polska dynamicznie si\u0119 rozwija i zu\u017cycie energii ro\u015bnie, co daje du\u017ce pole do budowy energetyki odnawialnej, ale energetyka konwencjonalna musi j\u0105 uzupe\u0142nia\u0107. || - Polacy chc\u0105 czystej energii, a energia z OZE jest czyst\u0105. Rozw\u00f3j OZE to wym\u00f3g cywilizacyjny, to musi nast\u0105pi\u0107 - m\u00f3wi\u0142. Podkre\u015bla\u0142, \u017ce jednocze\u015bnie Polacy nie godz\u0105 si\u0119 na gwa\u0142towny wzrost cen energii elektrycznej, dlatego Polska transformacj\u0119 przyspiesza, ale w takim zakresie, na jaki j\u0105 sta\u0107. - Ale jeste\u015bmy pa\u0144stwem dynamicznie si\u0119 rozwijaj\u0105cym i mamy coraz wi\u0119ksze ambicje - zaznaczy\u0142. ||  || Pose\u0142 PiS Wojciech Zubowski podkre\u015bla\u0142 z kolei, \u017ce koszty produkcji energii w OZE spadaj\u0105, a je\u017celi pojawi\u0105 si\u0119 technologie magazynowania - to g\u0142\u00f3wne bol\u0105czki OZE znikn\u0105. - Jeste\u015bmy skazani na maria\u017c OZE i energetyki konwencjonalnej - stwierdzi\u0142. || R\u00f3wnie\u017c doradca prezydenta Pawe\u0142 Sa\u0142ek ocenia\u0142, \u017ce w OZE trzeba inwestowa\u0107. Sojusz obu obszar\u00f3w jest konieczny i niezb\u0119dny - doda\u0142. || Prezes PGE Henryk Baranowski przypomnia\u0142 z kolei, \u017ce trend dekarbonizacji jest mocno zaznaczony w wysokorozwini\u0119tych krajach. Mamy nacisk na budow\u0119 OZE a nie na energetyk\u0119 konwencjonaln\u0105 - m\u00f3wi\u0142 Baranowski, przypominaj\u0105c, \u017ce nie wolno zapomina\u0107 o g\u0142\u00f3wnym celu energetyki - zapewnieniu dostaw energii. To ma by\u0107 ewolucja, spo\u0142ecznie odpowiedzialna - stwierdzi\u0142. Docelowo 25 proc. energii w PGE b\u0119dzie ze \u017ar\u00f3de\u0142 odnawialnych - doda\u0142 Baranowski. || Prezes Taurona Filip Grzegorczyk ocenia\u0142 z kolei, \u017ce docelowo systemy energetyczne b\u0119d\u0105 wygl\u0105da\u0142y tak, \u017ce OZE b\u0119d\u0105 funkcjonowa\u0107 na rynku, a energetyka konwencjonalna w systemie regulowanym. - Ch\u0119tnie b\u0119dziemy si\u0119 transformowa\u0107, to kwestia czasu i pieni\u0119dzy, jak UE chce wymusi\u0107 tempo, to niech si\u0119 troch\u0119 dorzuci - stwierdzi\u0142. || Minister Tch\u00f3rzewski podsumowa\u0142 dyskusj\u0119, oceniaj\u0105c, \u017ce rozbudowa OZE musi post\u0119powa\u0107 coraz szybciej, ale \"nie wszystko od razu\". - Pociesza spadaj\u0105ca cena tych \u017ar\u00f3de\u0142 - doda\u0142.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "949601", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/kolobrzeg-swinoujscie-gddkia-poinformowala-o-utrudnieniach-w-drodze-nad-morze,949601.html", "date": "2019-07-03", "time": "8:42", "title": "Utrudnienia w drodze nad morze. Sprawd\u017a, gdzie mo\u017cesz utkn\u0105\u0107 w korkach", "lead": "Do ko\u0144ca roku kierowcy maj\u0105 zyska\u0107 120 kilometr\u00f3w ekspres\u00f3wki na Pomorzu Zachodnim. Nim jednak si\u0119 to stanie, postoimy w korkach w drodze nad morze. O utrudnieniach dla kierowc\u00f3w poinformowa\u0142a Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad.", "text": "Do ko\u0144ca roku kierowcy maj\u0105 zyska\u0107 120 kilometr\u00f3w ekspres\u00f3wki na Pomorzu Zachodnim. Nim jednak si\u0119 to stanie, postoimy w korkach w drodze nad morze. O utrudnieniach dla kierowc\u00f3w poinformowa\u0142a Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad.  || GDDKiA wskaza\u0142a, \u017ce w wakacje ruch na g\u0142\u00f3wnych trasach prowadz\u0105cych nad morze wzrasta nawet trzykrotnie w por\u00f3wnaniu do reszty roku. Efektem s\u0105 korki, zw\u0142aszcza w miejscach budowy lub przebudowy dr\u00f3g. || \"Ten rok jest pod tym wzgl\u0119dem szczeg\u00f3lny, zwi\u0105zane jest to z realizacj\u0105 szeroko zakrojonego programu inwestycji drogowych, takich jak mi\u0119dzy innymi budowa dr\u00f3g S3 i S6 oraz przebudowa autostrady A6\" - zaznacza GDDKiA. Przypominaj\u0105c, \u017ce planuj\u0105c wyjazd, \"warto pami\u0119ta\u0107 o mo\u017cliwo\u015bci omini\u0119cia miejsc, w kt\u00f3rych tworz\u0105 si\u0119 zatory trasami alternatywnymi\". || We wtorek szczeci\u0144ski oddzia\u0142 GDDKiA poinformowa\u0142 o utrudnieniach na drodze wojew\u00f3dzkiej numer 163 w Ko\u0142obrzegu. \"Na budowanym w\u0119\u017ale Ko\u0142obrzeg Wsch\u00f3d drogi S6 zosta\u0142 wprowadzony ruch wahad\u0142owy w zwi\u0105zku z wykonywaniem pod\u0142\u0105czenia DW163 do rond w\u0119z\u0142a\" - czytamy we wpisie na Twitterze. Utrudnienia potrwaj\u0105 oko\u0142o miesi\u0105ca. || To niejedyne problemy czekaj\u0105ce na kierowc\u00f3w podr\u00f3\u017cuj\u0105cych drog\u0105 S6 mi\u0119dzy Goleniowem a Koszalinem. || \"Otwarty jest ju\u017c odcinek Goleni\u00f3w-Nowogard, ale na pozosta\u0142ych fragmentach trwaj\u0105 roboty. Szczeg\u00f3lnie odczuwalne b\u0119d\u0105 prace na fragmencie Nowogard-P\u0142oty\" - czytamy w komunikacie. Jak dodano, do ko\u0144ca roku zostanie otwarty ca\u0142y odcinek S6 mi\u0119dzy Goleniowem a Koszalinem o d\u0142ugo\u015bci 120 kilometr\u00f3w. || Do po\u0142owy lipca wi\u0119ksza cierpliwo\u015b\u0107 b\u0119dzie potrzebna podczas podr\u00f3\u017cy autostrad\u0105 A6 na odcinku Szczecin D\u0105bie - Rz\u0119\u015bnica. \"Wykonawca inwestycji - firma Energopol Szczecin S.A. zapowiada, i\u017c oko\u0142o po\u0142owy lipca udro\u017cni przejazd przebudowywan\u0105 jezdni\u0105 w kierunku \u015awinouj\u015bcia, w\u00f3wczas b\u0119d\u0105 czynne dwie jezdnie\" - wskazano. || Przez ca\u0142y okres wakacyjny b\u0119d\u0105 utrudnienia na drodze S3 na odcinkach Brzozowo-Mi\u0119kowo i Mi\u0119kowo-Rz\u0119\u015bnica. Na przebudowywanym mo\u015bcie przez rzek\u0119 Ina na obwodnicy Goleniowa jest zw\u0119\u017cenie do jednej jezdni. || \"W kilku miejscach ruch zostanie skierowany na tymczasowe jezdnie omijaj\u0105ce budowane obiekty in\u017cynierskie, mo\u017cna si\u0119 r\u00f3wnie\u017c spodziewa\u0107 ruchu pojazd\u00f3w budowy na DK3. Z pewno\u015bci\u0105 w weekendy wakacyjne mo\u017ce to powodowa\u0107 spowolnienia ruchu\" - poinformowa\u0142a Dyrekcja. || Mo\u017cliwych utrudnie\u0144 w kierunkach nadmorskich mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 jeszcze na obwodnicy Szczecinka w ci\u0105gu drogi S11. \"Do ko\u0144ca lipca b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 objazd DK20 do p\u00f3\u0142nocnego ronda obwodnicy poprowadzony cz\u0119\u015bciowo drog\u0105 wspomagaj\u0105c\u0105, a cz\u0119\u015bciowo po jezdniach obwodnicy\" - poinformowano. || Niewielkie utrudnienia czekaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c na kierowc\u00f3w na w\u0142\u0105czeniach obwodnicy Wa\u0142cza w ci\u0105gu drogi S10. || Spowolnienia czekaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c na kierowc\u00f3w podr\u00f3\u017cuj\u0105cych nad morze z innych region\u00f3w. GDDKiA przypomina, \u017ce rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 przebudowa starej \"jedynki\" do parametr\u00f3w autostrady na odcinku od Tuszyna pod \u0141odzi\u0105 po Cz\u0119stochow\u0119. Prace potrwaj\u0105 do prze\u0142omu lat 2021 i 2022. || W budowie jest tak\u017ce drugi most na Odrze w ci\u0105gu S3 na wysoko\u015bci Cigacic w wojew\u00f3dztwie lubuskim. \"Tam w chwilach wzmo\u017conego ruchu zdarzaj\u0105 si\u0119 zatory. Utrudnienia zako\u0144cz\u0105 si\u0119 w grudniu br.\" - wskazano. || Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad poinformowa\u0142a ponadto, \u017ce w wakacje planowane jest tak\u017ce oddanie do ruchu kilku odcink\u00f3w dr\u00f3g. || W pierwszym tygodniu lipca kierowcy maj\u0105 zyska\u0107 kolejne 30 kilometr\u00f3w ekspresowej S17 od obwodnicy Garwolina do Ryk. \"Pod koniec wakacji planujemy po\u0142\u0105czy\u0107 odcinki S17 przed i za Rykami dzi\u0119ki czemu 140-kilometrow\u0105 tras\u0119 pokonamy w 70 minut\" - czytamy w komunikacie. || Dyrekcja na prze\u0142omie lipca i sierpnia planuje r\u00f3wnie\u017c usun\u0105\u0107 ostatnie ograniczenia na S8 pomi\u0119dzy Radziejowicami a Przeszkod\u0105, co u\u0142atwi wyjazd z Warszawy w kierunku Katowic. \"W tym samym czasie otworzymy fragment autostrady A1 od Pyrzowic do w\u0119z\u0142a Cz\u0119stochowa Po\u0142udnie. Dzi\u0119ki temu od granicy z Czechami b\u0119dziemy mogli przejecha\u0107 a\u017c do okolic Cz\u0119stochowy autostrad\u0105\" - dodano. || Pod koniec czerwca minister infrastruktury Andrzej Adamczyk zainaugurowa\u0142 funkcjonowanie  ||  za przejazd p\u00f3\u0142nocnym odcinkiem autostrady A1 z Torunia do  Gda\u0144ska - to jedno z u\u0142atwie\u0144 w drodze nad morze. Aby z niego skorzysta\u0107 wystarczy mie\u0107 specjaln\u0105 aplikacj\u0119, nadal  mo\u017cna jednak na bramkach p\u0142aci\u0107 w tradycyjny spos\u00f3b.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948991", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/pracownicze-plany-kapitalowe-weszly-w-zycie-w-najwiekszych-firmach,948991.html", "date": "2019-07-01", "time": "11:0", "title": "Ni\u017csza pensja, wi\u0119cej na staro\u015b\u0107. Emerytalna rewolucja wesz\u0142a w \u017cycie", "lead": "Od poniedzia\u0142ku najwi\u0119ksze przedsi\u0119biorstwa, zatrudniaj\u0105ce ponad 250 pracownik\u00f3w, wchodz\u0105 do systemu Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych (PPK). Automatycznie zostan\u0105 do niego zapisani pracownicy tych firm w wieku 18-55 lat.", "text": "Od poniedzia\u0142ku najwi\u0119ksze przedsi\u0119biorstwa, zatrudniaj\u0105ce ponad 250 pracownik\u00f3w, wchodz\u0105 do systemu Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych (PPK). Automatycznie zostan\u0105 do niego zapisani pracownicy tych firm w wieku 18-55 lat. || Po wej\u015bciu w \u017cycie systemu w najwi\u0119kszych  firmach, co kolejne p\u00f3\u0142  roku - a\u017c do stycznia 2021 roku - PPK  b\u0119d\u0105 wprowadzane w coraz  mniejszych przedsi\u0119biorcach. || Podmioty  zatrudniaj\u0105ce co najmniej 50 os\u00f3b - od 1   stycznia 2020     roku, a  firmy zatrudniaj\u0105ce co najmniej 20 os\u00f3b - od 1   lipca 2020     roku. || Pozosta\u0142e podmioty b\u0119d\u0105 musia\u0142y stosowa\u0107 ustaw\u0119 od 1   stycznia    2021   roku. Ten ostatni termin obowi\u0105zuje te\u017c podmioty nale\u017c\u0105ce   do     sektora  finans\u00f3w publicznych. || Zgodnie z ustaw\u0105 o PPK, do programu mo\u017ce przyst\u0105pi\u0107 ka\u017cda osoba zatrudniona, kt\u00f3ra podlega obowi\u0105zkowo ubezpieczeniom emerytalnym i rentowym. Obejmie ona pracownik\u00f3w w wieku 18-55 lat, natomiast ci starsi, kt\u00f3rzy nie uko\u0144czyli 70 lat, mog\u0105 przyst\u0105pi\u0107 do PPK dobrowolnie. || Wszyscy maj\u0105 te\u017c prawo w dowolnym momencie zrezygnowa\u0107 z udzia\u0142u w programie. || Zgodnie z szacunkami Ministerstwa Finans\u00f3w, z nowego systemu mo\u017ce     skorzysta\u0107 ponad 11 milion\u00f3w  pracownik\u00f3w  (praca na etacie, umowy     zlecenia), w tym do oko\u0142o 9 milion\u00f3w os\u00f3b  zatrudnionych w sektorze     przedsi\u0119biorstw  oraz ponad 2 milion\u00f3w os\u00f3b  pracuj\u0105cych w jednostkach     sektora finans\u00f3w  publicznych. || Docelowo do programu, wed\u0142ug szacunk\u00f3w rz\u0105dowych, ma  przyst\u0105pi\u0107 8,5 miliona os\u00f3b (75-procentowy wska\u017anik partycypacji). || Pracownicze Plany Kapita\u0142owe to pomys\u0142 rz\u0105du na zwi\u0119kszenie naszych emerytur. Na sk\u0142adk\u0119 w  programie b\u0119d\u0105 si\u0119 zrzuca\u0142y firmy, pa\u0144stwo i my sami. || Pracodawca b\u0119dzie p\u0142aci\u0142 sk\u0142adk\u0119 podstawow\u0105 1,5  procent   wynagrodzenia  brutto  i dobrowoln\u0105 do 2,5 procent. Wp\u0142ata dobrowolna   b\u0119dzie mog\u0142a by\u0107  r\u00f3\u017cnicowana dla poszczeg\u00f3lnych grup pracownik\u00f3w ze   wzgl\u0119du na d\u0142ugo\u015b\u0107  okresu zatrudnienia albo na podstawie postanowie\u0144   regulaminu  wynagrodze\u0144 lub uk\u0142adu zbiorowego pracy. || Z kolei pracownik b\u0119dzie p\u0142aci\u0142 sk\u0142adk\u0119 podstawow\u0105 2 procent i     dobrowoln\u0105 do 2 procent. \u0141\u0105czna minimalna sk\u0142adka b\u0119dzie wynosi\u0142a wi\u0119c    3,5 procent, a maksymalna 8  procent. || Wyj\u0105tek dotyczy os\u00f3b     zarabiaj\u0105cych nie wi\u0119cej ni\u017c 120 procent minimalnego   wynagrodzenia,    kt\u00f3re  b\u0119d\u0105 mog\u0142y uiszcza\u0107 mniej ni\u017c 2 procent (ale nie mniej ni\u017c   0,5    procent  wynagrodzenia). W 2019 roku wynagrodzenie minimalne wynosi 2250 z\u0142otych, co oznacza, \u017ce z obni\u017cenia wp\u0142aty b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 te osoby, kt\u00f3re miesi\u0119cznie zarabiaj\u0105 nie wi\u0119cej ni\u017c 2700 z\u0142otych brutto. || Dodatkowo pa\u0144stwo b\u0119dzie p\u0142aci\u0107 sk\u0142adk\u0119  powitaln\u0105 zwi\u0105zan\u0105 z    przyst\u0105pieniem do programu w wysoko\u015bci 250 z\u0142otych i  dop\u0142at\u0119 roczn\u0105 240 z\u0142otych. || Nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce wp\u0142ata na PPK z cz\u0119\u015bci pracowniczej b\u0119dzie     odejmowana od  naszej pensji netto, czyli tego, co otrzymujemy \"na     r\u0119k\u0119\". Marcin Iwu\u0107, autor bloga Finanse Bardzo Osobiste, wyliczy\u0142, o ile zmniejszy si\u0119 pensja po potr\u0105ceniu PPK. Przyj\u0119to, \u017ce \u0142\u0105czna sk\u0142adka wynosi 3,5 procent. || W przypadku osoby zarabiaj\u0105cej 2250 z\u0142otych brutto miesi\u0119cznie, zarobki b\u0119d\u0105 ni\u017csze o  ||  miesi\u0119cznie. || Osoby zarabiaj\u0105ce 3000 z\u0142otych brutto otrzymaj\u0105 pensj\u0119 o  || . || W przypadku pracownik\u00f3w, kt\u00f3rzy otrzymuj\u0105 5000 z\u0142otych brutto miesi\u0119cznie, po potr\u0105ceniu PPK otrzymaj\u0105 oni  || . || Zarz\u0105dzaniem i inwestowaniem pieni\u0119dzy gromadzonych w ramach PPK zajmowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 instytucje finansowe, kt\u00f3re spe\u0142niaj\u0105 odpowiednie warunki i zostan\u0105 wpisane do ewidencji, prowadzonej przez Polski Fundusz Rozwoju. || W pi\u0105tek, 28 czerwca w ewidencji takich instytucji by\u0142o 18. || Ka\u017cda z instytucji b\u0119dzie musia\u0142a zadba\u0107 o to, aby zarz\u0105dzane przez   niego  \u015brodki gromadzone w ramach PPK mog\u0142y by\u0107 lokowane w co najmniej   czterech  funduszach inwestycyjnych (lub subfunduszach). Ka\u017cdy z nich   b\u0119dzie  stosowa\u0142 odmienn\u0105 strategi\u0119 inwestycyjn\u0105, dopasowan\u0105 do os\u00f3b w   r\u00f3\u017cnym  wieku. W ten spos\u00f3b starsze osoby b\u0119d\u0105 mog\u0142y na przyk\u0142ad   inwestowa\u0107  bardziej zachowawczo (np. obligacje), a m\u0142odsi wybra\u0107   pomna\u017canie  pieni\u0119dzy w bardziej agresywny spos\u00f3b, gdzie stopa zwrotu   mo\u017ce by\u0107  wy\u017csza, ale za cen\u0119 wi\u0119kszego ryzyka (np. akcje). || W zwi\u0105zku ze startem PPK nap\u0142ywu nowego  kapita\u0142u na rynki oczekuje Gie\u0142da Papier\u00f3w Warto\u015bciowych w Warszawie.  Jak m\u00f3wi\u0142 jej prezes Marek Dietl, analizy wskazuj\u0105, \u017ce dodatni przep\u0142yw  kapita\u0142u nast\u0105pi, gdy w PPK znajdzie si\u0119 oko\u0142o po\u0142owa uprawnionych.  Natomiast je\u017celi w planach znajdzie si\u0119 75 procent uprawnionych, \"b\u0119d\u0105  to ju\u017c spore kwoty\" - oceni\u0142 Dietl. || Nadz\u00f3r nad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 instytucji prowadz\u0105cych PPK b\u0119dzie sprawowa\u0107 Komisja Nadzoru Finansowego. || \u015arodki gromadzone na rachunkach PPK b\u0119d\u0105  mia\u0142y charakter prywatny i b\u0119d\u0105 mog\u0142y by\u0107 dziedziczone. || Pieni\u0105dze b\u0119dzie mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 po uko\u0144czeniu 60. roku \u017cycia. Po   z\u0142o\u017ceniu odpowiedniego wniosku 25 proc. \u015brodk\u00f3w zgromadzonych   zostanie   wyp\u0142acona jednorazowo, chyba \u017ce z\u0142o\u017cymy wniosek o wyp\u0142at\u0119 tej   cz\u0119\u015bci  w  ratach. || Pozosta\u0142ych 75 proc. \u015brodk\u00f3w wyp\u0142acanych b\u0119dzie w co   najmniej 120   miesi\u0119cznych ratach, chyba \u017ce uczestnik za\u017c\u0105da wyp\u0142aty w\u00a0mniejszej   liczbie rat. W takim przypadku b\u0119dziemy jednak musieli zap\u0142aci\u0107 podatek   od dochod\u00f3w kapita\u0142owych (tzw. podatek Belki) od kwoty wyp\u0142aty   przekraczaj\u0105cej 25 proc. warto\u015bci aktyw\u00f3w zgromadzonych w PPK. || Uczestnik programu, po osi\u0105gni\u0119ciu 60. roku \u017cycia, b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 tak\u017ce   wnioskowa\u0107 o\u00a0wyp\u0142at\u0119 \u015brodk\u00f3w zgromadzonych w PPK w formie \u015bwiadczenia   ma\u0142\u017ce\u0144skiego. B\u0119dzie to mo\u017cliwe, gdy ma\u0142\u017conek uczestnika PPK r\u00f3wnie\u017c   osi\u0105gnie 60. rok \u017cycia, a ma\u0142\u017conkowie wsp\u00f3lnie o\u015bwiadcz\u0105, \u017ce chc\u0105   skorzysta\u0107 z wyp\u0142aty w formie \u015bwiadczenia ma\u0142\u017ce\u0144skiego. \u015awiadczenie to   b\u0119dzie wyp\u0142acane przez 120 miesi\u0119cy (ma by\u0107 wyp\u0142acane ma\u0142\u017conkom wsp\u00f3lnie   a\u017c do wyczerpania \u015brodk\u00f3w). Jednak w przypadku \u015bmierci jednego z\u00a0nich,   \u015bwiadczenie to b\u0119dzie wyp\u0142acane drugiemu w\u00a0dotychczasowej wysoko\u015bci,   a\u017c\u00a0do wyczerpania zasob\u00f3w. || Co wa\u017cne, \u015brodki z PPK b\u0119dzie mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 r\u00f3wnie\u017c przed  uko\u0144czeniem 60.   roku \u017cycia,  jako \"po\u017cyczk\u0119\" na wk\u0142ad w\u0142asny w  przypadku kredytu na zakup    mieszkania lub budow\u0119 domu. Trzeba b\u0119dzie  je jednak zwr\u00f3ci\u0107 w pe\u0142nej kwocie. Termin zwrotu nie b\u0119dzie m\u00f3g\u0142  rozpocz\u0105\u0107 si\u0119 p\u00f3\u017aniej ni\u017c  pi\u0119\u0107 lat od dnia wyp\u0142aty \u015brodk\u00f3w i trwa\u0107  d\u0142u\u017cej ni\u017c 15 lat od dnia  wyp\u0142aty \u015brodk\u00f3w. || Uczestnik b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 r\u00f3wnie\u017c wyp\u0142aci\u0107 25 proc. zgromadzonych  oszcz\u0119dno\u015bci w  przypadku powa\u017cnej choroby uczestnika, jego  wsp\u00f3\u0142ma\u0142\u017conka lub dziecka  uczestnika programu. Wyp\u0142ata b\u0119dzie  dokonywana jednorazowo albo w ratach. || Z szacunk\u00f3w Ministerstwa Finans\u00f3w wynika, \u017ce emerytura wyp\u0142acana przez 10 lat w   ramach PPK po 40 latach oszcz\u0119dzania   wynosi\u0142aby ponad 2,7 tysi\u0105ca z\u0142otych miesi\u0119cznie przy sk\u0142adce 3,5 procent oraz 5,9   tysi\u0105ca z\u0142otych przy sk\u0142adce 8 procent. S\u0105 to wyliczenia dla osoby zarabiaj\u0105cej  4,5  tysi\u0105ca z\u0142otych miesi\u0119cznie. Za\u0142o\u017cenie jest jednak takie, \u017ce rosn\u0105\u0107 b\u0119d\u0105  nasze  wynagrodzenia, a realna stopa zwrotu z inwestowania \u015brodk\u00f3w z PPK   wyniesie 3,5 procent. || Prezes Polskiego Funduszu Rozwoju Pawe\u0142 Borys przyznawa\u0142 na antenie TVN24 BiS, \u017ce w skrajnym przypadku  mo\u017ce si\u0119 zdarzy\u0107  sytuacja, \u017ce po uko\u0144czeniu 60. roku \u017cycia uczestnik  PPK wyjmie z  funduszu mniej pieni\u0119dzy, ni\u017c wp\u0142aci\u0142 w postaci sk\u0142adek. || - Teoretycznie  jest to mo\u017cliwe, bo fundusze inwestycyjne, kt\u00f3re  inwestuj\u0105 w aktywa  finansowe, mog\u0105 ponie\u015b\u0107 strat\u0119, ale je\u015bli popatrzymy  w d\u0142u\u017cszym  terminie, jak kszta\u0142tuj\u0105 si\u0119 stopy zwrotu, to  prawdopodobie\u0144stwo tego  jest bardzo niewielkie - uspokaja\u0142. || Nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce obowi\u0105zek zawierania um\u00f3w o prowadzenie PPK nie b\u0119dzie dotyczy\u0142 wszystkich firm. Zwolnieni z tego b\u0119d\u0105 pracodawcy, kt\u00f3rzy prowadz\u0105 pracowniczy program  emerytalny (PPE) i odprowadzaj\u0105 sk\u0142adki w wysoko\u015bci co najmniej 3,5  procent wynagrodzenia - z zastrze\u017ceniem, \u017ce do PPE przyst\u0105pi\u0142o minimum  25 procent os\u00f3b zatrudnionych w danej firmie. || Obowi\u0105zek nie b\u0119dzie dotyczy\u0142 tak\u017ce mikroprzedsi\u0119biorc\u00f3w, w przypadku  gdy wszystkie osoby zatrudnione, z\u0142o\u017c\u0105 deklaracje o rezygnacji z  odprowadzania sk\u0142adek do PPK. || Ponadto z prowadzenia PPK zwolnione b\u0119d\u0105  osoby fizyczne nieprowadz\u0105ce dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "948421", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/rosja-13-osob-podejrzanych-ws-skazenia-ropy-w-rurociagu-przyjazn,948421.html", "date": "2019-06-28", "time": "17:3", "title": "Zanieczyszczona ropa z Rosji. Jest wi\u0119cej podejrzanych", "lead": "\u0141\u0105cznie 13 os\u00f3b ma obecnie status podejrzanych w \u015bledztwie w Rosji w sprawie zanieczyszczenia ropy naftowej w ruroci\u0105gu Przyja\u017a\u0144. Jak poinformowa\u0142 w pi\u0105tek adwokat Dmitrij Natarius, \u015bledztwem obj\u0119to trzy nowe osoby z grona pracownik\u00f3w firmy Transnieft Dru\u017cba.", "text": "\u0141\u0105cznie 13 os\u00f3b ma obecnie status podejrzanych w \u015bledztwie w Rosji w sprawie zanieczyszczenia ropy naftowej w ruroci\u0105gu Przyja\u017a\u0144. Jak poinformowa\u0142 w pi\u0105tek adwokat Dmitrij Natarius, \u015bledztwem obj\u0119to trzy nowe osoby z grona pracownik\u00f3w firmy Transnieft Dru\u017cba. || Jedna z tych os\u00f3b jest obecnie w areszcie domowym, a dwie podpisa\u0142y zobowi\u0105zanie do nieopuszczania kraju. || Pierwsi pracownicy firmy Transnieft Dru\u017cba zostali obj\u0119ci \u015bledztwem na pocz\u0105tku czerwca. S\u0105 to cztery osoby - przedstawiciele lokalnych oddzia\u0142\u00f3w zarz\u0105dzania ruroci\u0105giem oraz punktu przyjmowania surowca \u0141opatino. Zdaniem \u015bledczych w\u0142a\u015bnie w tym punkcie zanieczyszczona ropa mog\u0142a trafi\u0107 do systemu ruroci\u0105gu Przyja\u017a\u0144. Te cztery osoby, maj\u0105ce status podejrzanych, znajduj\u0105 si\u0119 w areszcie domowym. ||  || W maju Komitet \u015aledczy Federacji Rosyjskiej og\u0142osi\u0142, \u017ce w sprawie karnej jest sze\u015bcioro podejrzanych, za dwoma z nich og\u0142oszono mi\u0119dzynarodowy list go\u0144czy. Ci pierwsi podejrzani zwi\u0105zani byli z kilkoma firmami z obwodu samarskiego, w tym ze sp\u00f3\u0142kami Samaratransnieft-Terminal (STNT) i Nieftiepieriewa\u0142ka. Za problemy z jako\u015bci\u0105 ropy w ruroci\u0105gu Przyja\u017a\u0144 rosyjski koncern Transnieft wini\u0142 najpierw STNT. || P\u00f3\u017aniej Komitet \u015aledczy o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce owych sze\u015bcioro podejrzanych w okresie od sierpnia 2018 roku do kwietnia br. sprzeniewierzy\u0142o surowiec o warto\u015bci co najmniej 1 mln rubli (ok. 15,3 tys. USD). W marcu i kwietniu 2019 roku, aby ukry\u0107 te malwersacje, dostarczyli oni rop\u0119 naftow\u0105 nieodpowiadaj\u0105c\u0105 standardom jako\u015bci do w\u0119z\u0142a w obwodzie samarskim, sk\u0105d trafi\u0142a ona do systemu ruroci\u0105gu Przyja\u017a\u0144. || Jedynym, kt\u00f3ry przyzna\u0142 si\u0119 do winy, jest zatrzymany w maju Siergiej Ba\u0142andin, wicedyrektor sp\u00f3\u0142ki Magistral. Zosta\u0142 on ostatnio przeniesiony z aresztu \u015bledczego do aresztu domowego. || 19 kwietnia poinformowano, \u017ce ruroci\u0105giem Przyja\u017a\u0144 p\u0142ynie przez Bia\u0142oru\u015b w kierunku zachodnim zanieczyszczona ropa. W surowcu wykryto przekroczenie norm chlork\u00f3w organicznych. Czasowo tranzyt surowca wstrzyma\u0142a ukrai\u0144ska Ukrtransnafta, a p\u00f3\u017aniej bia\u0142oruski operator Homeltransnafta oraz polski PERN. Polski operator wznowi\u0142 odbi\u00f3r 9 czerwca.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "949437", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/wnioski-o-500-plus-minister-podaje-dane,949437.html", "date": "2019-07-03", "time": "9:01", "title": "Pierwszy milion z 500 plus. Minister poda\u0142a dane", "lead": "Z\u0142o\u017cono milion wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie 500 plus \u2013 poinformowa\u0142a w \u015brod\u0119 minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. Rozszerzony program 500 plus ruszy\u0142 w poniedzia\u0142ek, 1 lipca.", "text": "Z\u0142o\u017cono milion wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie 500 plus \u2013 poinformowa\u0142a w \u015brod\u0119 minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. Rozszerzony program 500 plus ruszy\u0142 w poniedzia\u0142ek, 1 lipca. || Od 1 lipca ruszy\u0142 rozszerzony program Rodzina 500 plus, kt\u00f3ry zak\u0142ada przyznanie \u015bwiadczenia wszystkim dzieciom do 18 lat, bez wzgl\u0119du na doch\u00f3d osi\u0105gany przez rodzin\u0119. Od tego dnia mo\u017cliwe jest sk\u0142adanie wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie drog\u0105 elektroniczn\u0105. Od 1 sierpnia wniosek b\u0119dzie mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 tak\u017ce w formie tradycyjnej - papierowej. || Od pocz\u0105tku lipca drog\u0105 internetow\u0105 mo\u017cna tak\u017ce z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o wyprawk\u0119 szkoln\u0105 w wysoko\u015bci 300 z\u0142 z programu Dobry Start. || \"W dwa dni dzia\u0142ania 500+ na ka\u017cde dziecko wp\u0142yn\u0119\u0142a rekordowa liczba wniosk\u00f3w online. Z\u0142o\u017cono ju\u017c MILION wniosk\u00f3w o #Rodzina500plus. Razem ze \u015bwiadczeniem dobry start to niemal 1,5 mln wniosk\u00f3w. Tak wygl\u0105da Polska cyfrowa w praktyce. Brawo dla polskich rodzin #PracaDlaPolski\" - napisa\u0142a\u00a0na Twitterze minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. || Utrudnienia wyst\u0119powa\u0142y tak\u017ce we wtorek. || W za\u0142o\u017ceniu internetowe wnioski o 500 plus mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 za po\u015brednictwem kana\u0142\u00f3w bankowo\u015bci elektronicznej, portalu Emp@tia lub platformy us\u0142ug elektronicznych ZUS. || W przypadku z\u0142o\u017cenia wniosku w okresie lipiec-wrzesie\u0144 \u015bwiadczenie zostanie przyznane z wyr\u00f3wnaniem od 1 lipca. Z kolei z\u0142o\u017cenie wniosku po 30 wrze\u015bnia oznacza\u0107 b\u0119dzie przyznanie \u015bwiadczenia od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku, czyli bez wyr\u00f3wnania za miesi\u0105ce minione, czyli lipiec, sierpie\u0144 i wrzesie\u0144. Rodziny, kt\u00f3re z\u0142o\u017c\u0105 wnioski od 1 lipca, maj\u0105 zagwarantowane wyp\u0142aty do ko\u0144ca maja 2021 r. || Z szacunk\u00f3w Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej wynika, \u017ce po rozszerzeniu formu\u0142y programu Rodzina 500 plus wsparcie trafi \u0142\u0105cznie do ok. 6,8 mln dzieci (dzisiaj ze \u015bwiadczenia wychowawczego korzysta 3,6 mln dzieci \u2013 stan na kwiecie\u0144 2019 r.). W\u015br\u00f3d nich b\u0119d\u0105 teraz tak\u017ce wszystkie dzieci przebywaj\u0105ce w plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych. || Z kolei \u015bwiadczenie Dobry Start przys\u0142uguje raz w roku na dziecko ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, a\u017c do uko\u0144czenia przez nie 20 lat. Dzieci niepe\u0142nosprawne, ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, mog\u0105 otrzyma\u0107 \u015bwiadczenie do uko\u0144czenia przez nie 24 lat. Wnioski mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 online za po\u015brednictwem kana\u0142\u00f3w bankowo\u015bci elektronicznej lub portalu Emp@tia. Termin sk\u0142adania wniosk\u00f3w up\u0142ywa 30 listopada.", "autor": "tol", "source": "mp"},
{"id": "948332", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/skladki-zus-w-2020-roku-list-adama-abramowicza-do-premiera-mateusza-morawieckiego,948332.html", "date": "2019-06-28", "time": "11:1", "title": "Na najmniejsze firmy \"pad\u0142 blady strach\". Rzecznik apeluje do premiera", "lead": "\"Dop\u00f3ki w Polsce b\u0119dzie istnia\u0142 rycza\u0142towy ZUS, dop\u00f3ty b\u0119dzie on niszczy\u0142 miejsca pracy i stanowi\u0142\u00a0barier\u0119 dla ma\u0142ego biznesu\" - pisze Rzecznik Ma\u0142ych i \u015arednich Przedsi\u0119biorc\u00f3w Adam Abramowicz w li\u015bcie do premiera Mateusza Morawieckiego.", "text": "\"Dop\u00f3ki w Polsce b\u0119dzie istnia\u0142 rycza\u0142towy ZUS, dop\u00f3ty b\u0119dzie on niszczy\u0142 miejsca pracy i stanowi\u0142\u00a0barier\u0119 dla ma\u0142ego biznesu\" - pisze Rzecznik Ma\u0142ych i \u015arednich Przedsi\u0119biorc\u00f3w Adam Abramowicz w li\u015bcie do premiera Mateusza Morawieckiego. || 1430 z\u0142 - tyle mo\u017ce  || , kt\u00f3r\u0105 w przysz\u0142ym roku przedsi\u0119biorcy b\u0119d\u0105 co miesi\u0105c wp\u0142aca\u0107 do Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144  Spo\u0142ecznych. Obecnie jest to 1316,97 z\u0142. || \"Od chwili og\u0142oszenia podwy\u017cki sk\u0142adki w 2020 roku na wielu  mikroprzedsi\u0119biorc\u00f3w pad\u0142 blady strach. Ju\u017c teraz ledwo wi\u0105\u017c\u0105 koniec z  ko\u0144cem. Nie chc\u0105 zamyka\u0107 firm, bo praca na w\u0142asny rachunek daje im rado\u015b\u0107 i satysfakcj\u0119\" - czytamy w li\u015bcie Abramowicza. || Rzecznik wyja\u015bnia, \u017ce \"bez zmian w ubezpieczeniach spo\u0142ecznych dla przedsi\u0119biorc\u00f3w nie b\u0119dziemy  mogli osi\u0105gn\u0105\u0107 podobnych warunk\u00f3w, jakie maj\u0105 przedsi\u0119biorcy w krajach  tzw. starej Unii\". || Du\u017cy wzrost sk\u0142adki ZUS ma zwi\u0105zek z prognozowanym przez rz\u0105d   przeci\u0119tnym  wynagrodzeniem w 2020 roku (5227 z\u0142 wobec 4765 z\u0142 w  2019   roku). W  oparciu o t\u0119 liczb\u0119 wylicza si\u0119 rycza\u0142towe sk\u0142adki dla   przedsi\u0119biorc\u00f3w  \u2013 podstawa wymiaru wynosi 60 proc. prognozowanej   \u015bredniej pensji. || Tymczasem - zdaniem rzecznika - \"ustalanie wysoko\u015bci rycza\u0142tu na podstawie \u015bredniego wynagrodzenia nie ma \u017cadnego uzasadnienia\". || Abramowicz w swoim li\u015bcie proponuje inne, jego zdaniem \"zdecydowanie lepsze rozwi\u0105zania\". || \"We Francji wysoko\u015b\u0107 sk\u0142adki jest proporcjonalna do  uzyskiwanego przez przedsi\u0119biorc\u0119 dochodu. W Wielkiej Brytanii wysoko\u015b\u0107  rycza\u0142tu jest uzale\u017cniona od wysoko\u015bci dochod\u00f3w - i tak, dla dochodu do 2800 z\u0142  rycza\u0142t wynosi 60 z\u0142, przy dochodzie w przedziale 2800 z\u0142 - 8000 z\u0142  przedsi\u0119biorca p\u0142aci sk\u0142adk\u0119 320 z\u0142, a doch\u00f3d powy\u017cej 8000 z\u0142 - jest  obci\u0105\u017cony 2-proc. stawk\u0105\" - wyja\u015bnia rzecznik. || Przytacza r\u00f3wnie\u017c rozwi\u0105zanie niemieckie pisz\u0105c, \u017ce \"w najsilniejszej gospodarce w Europie ubezpieczenie spo\u0142eczne dla przedsi\u0119biorc\u00f3w jest  dobrowolne z zastrze\u017ceniem obowi\u0105zkowej sk\u0142adki zdrowotnej\". || Podkre\u015bla r\u00f3wnie\u017c, \u017ce biuro rzecznika ma przygotowan\u0105 ocen\u0119 skutk\u00f3w wprowadzenia podobnego  rozwi\u0105zania w Polsce. || \" || \u0142, \u017ce gdyby wszyscy p\u0142ac\u0105cy obecnie sk\u0142adki przedsi\u0119biorcy wyszli z pa\u0144stwowego  systemu, to do Funduszu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych nie wp\u0142yn\u0119\u0142oby rocznie  oko\u0142o 12 mld z\u0142otych. Z bada\u0144 wynika, \u017ce w Polsce z takiej  mo\u017cliwo\u015bci skorzysta\u0142oby oko\u0142o 50 proc. ubezpieczonych, a wi\u0119c skutki bud\u017cetowe wynios\u0105 oko\u0142o 6 mld z\u0142\" - pisze Abramowicz. || W ocenie Rzecznika M\u015aP reforma systemu ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych da gospodarce nowy impuls rozwojowy, a Polakom zapewni mo\u017cliwo\u015b\u0107 realizacji swoich marze\u0144 w biznesie, bez obawy, \u017ce w przypadku spadku dochod\u00f3w pa\u0144stwowa machina zrujnuje im \u017cycie. || \"Wierz\u0119, \u017ce Rada Ministr\u00f3w zapozna si\u0119 z materia\u0142ami przes\u0142anymi na r\u0119ce Pana Premiera i podejmie kroki w kierunku reformy systemu\" - pisze w li\u015bcie do premiera. || Dodaje, \u017ce \"obecny system ubezpiecze\u0144 dla przedsi\u0119biorc\u00f3w z rycza\u0142tow\u0105 stawk\u0105, kt\u00f3ra nie uwzgl\u0119dnia, czy doch\u00f3d umo\u017cliwia jej zap\u0142acenie, jest niesprawiedliwy, niemoralny i szkodliwy dla gospodarki\". || \"Utrudnia dzia\u0142alno\u015b\u0107 innowacyjnych start-up\u00f3w, kt\u00f3re z definicji przez d\u0142ugi okres czasu nie przynosz\u0105 dochodu. Powoduje, \u017ce wiele os\u00f3b utrzymuje si\u0119 z pracy w szarej strefie. Konfliktuje obywateli z organami w\u0142adzy publicznej, kt\u00f3re postrzegaj\u0105 jako obce i opresyjne\" - czytamy. || Rzecznik pisze ponadto, \u017ce \"Polak\u00f3w cieszy dobra kondycja polskiej gospodarki, skutkuj\u0105ca bezprecedensowym spadkiem bezrobocia oraz wzrostem wynagrodze\u0144\". || \"Niestety, przedsi\u0119biorcy nie mog\u0105 z zadowoleniem przyj\u0105\u0107 wiadomo\u015bci o wzro\u015bcie prognozowanego \u015bredniego wynagrodzenia, poniewa\u017c dla nich oznacza to wzrost obci\u0105\u017cenia sk\u0142adk\u0105 na ZUS\" - zaznacza. || Z podobnym apelem  ||  w TVN24 BiS, gdy przekonywa\u0142, \u017ce \"system wyliczania sk\u0142adek odprowadzanych przez przedsi\u0119biorc\u00f3w  do ZUS jest szkodliwy dla polskiej gospodarki i jest kul\u0105  u nogi\". || Obecnie przedsi\u0119biorcy maj\u0105 kilka mo\u017cliwo\u015bci obni\u017cenia sk\u0142adek ZUS. Preferencje s\u0105 jednak obwarowane pewnymi warunkami. || Przedsi\u0119biorcy korzystaj\u0105cy z 6-miesi\u0119cznej ulgi na start (pierwsze  p\u00f3\u0142 roku od za\u0142o\u017cenia firmy) maj\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 op\u0142acania wy\u0142\u0105cznie sk\u0142adki  zdrowotnej, wynosz\u0105cej w 2019 r. 342,32 z\u0142 w skali miesi\u0105ca. || Po  up\u0142ywie 6 miesi\u0119cy przez kolejne dwa lata mo\u017cna op\u0142aca\u0107 sk\u0142adki w  obni\u017conej wysoko\u015bci. Podstaw\u0105 obliczania ich wysoko\u015bci jest 30 proc.  minimalnego wynagrodzenia obowi\u0105zuj\u0105cego w danym roku. Obecnie wynosz\u0105  one w sumie, razem ze sk\u0142adk\u0105 zdrowotn\u0105, 555,89 z\u0142 miesi\u0119cznie. || Najmniejsi przedsi\u0119biorcy, kt\u00f3rzy zawnioskowali o wprowadzony od pocz\u0105tku 2019 r.  ||  mog\u0105 p\u0142aci\u0107 sk\u0142adki proporcjonalnie do przychod\u00f3w z ubieg\u0142ego roku. W  efekcie p\u0142ac\u0105 oni nie mniej ni\u017c 555,89 z\u0142 i nie wi\u0119cej ni\u017c 1316,97 z\u0142  miesi\u0119cznie. Z tego rozwi\u0105zania korzysta nieco ponad 100 tys.  przedsi\u0119biorc\u00f3w.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "949301", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/korytarz-zycia-rzad-chce-przyjac-zmiany-w-prawie-o-ruchu-drogowym-po-wakacjach,949301.html", "date": "2019-07-02", "time": "10:3", "title": "Nowy obowi\u0105zek dla kierowc\u00f3w. Szykuje si\u0119 zmiana w przepisach o ruchu drogowym", "lead": "Obowi\u0105zkowe formowanie tak zwanego korytarza \u017cycia ma znale\u017a\u0107 si\u0119 w pakiecie zmian przygotowywanych przez Ministerstwo Infrastruktury. Jak t\u0142umaczy resort, konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji \"w celu zapewnienia wi\u0119kszego bezpiecze\u0144stwa i mo\u017cliwo\u015bci dotarcia pomocy do miejsc zdarze\u0144 drogowych w jak najkr\u00f3tszym czasie\".", "text": "Obowi\u0105zkowe formowanie tak zwanego korytarza \u017cycia ma znale\u017a\u0107 si\u0119 w pakiecie zmian przygotowywanych przez Ministerstwo Infrastruktury. Jak t\u0142umaczy resort, konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji \"w celu zapewnienia wi\u0119kszego bezpiecze\u0144stwa i mo\u017cliwo\u015bci dotarcia pomocy do miejsc zdarze\u0144 drogowych w jak najkr\u00f3tszym czasie\". || Kilka dni temu pisali\u015bmy o tym, \u017ce rz\u0105d jeszcze w tym roku chce uregulowa\u0107 tak zwan\u0105  || . W projekcie nowelizacji Prawa o ruchu drogowym ma jednak znale\u017a\u0107 si\u0119 tak\u017ce drugi obowi\u0105zek dla kierowc\u00f3w - formowania korytarza \u017cycia. || \"Odpowiedzialne i racjonalne zachowanie kierowc\u00f3w poruszaj\u0105cych si\u0119 drog\u0105, kt\u00f3r\u0105 s\u0142u\u017cby ratownicze chc\u0105 dotrze\u0107 do miejsca zdarzenia albo kierowc\u00f3w znajduj\u0105cych si\u0119 w bezpo\u015brednim obszarze zdarzenia drogowego, odgrywa ogromn\u0105 rol\u0119 i mo\u017ce uratowa\u0107 komu\u015b \u017cycie\" - wskazali przedstawiciele resortu w informacjach o przyczynach wprowadzenia rozwi\u0105za\u0144 planowanych w projekcie. || MI przypomina, \u017ce spos\u00f3b zachowania si\u0119 uczestnik\u00f3w ruchu drogowego w przypadku przejazdu pojazdu uprzywilejowanego reguluj\u0105 przepisy z 1997 roku. Jednak wed\u0142ug ministerstwa obowi\u0105zek tworzenia korytarza ratunkowego \"wci\u0105\u017c wydaje si\u0119 by\u0107 zbyt ma\u0142o precyzyjny\". || \"Przepis w obowi\u0105zuj\u0105cym brzmieniu nie definiuje wprost obowi\u0105zku, a tym bardziej sposobu tworzenia korytarzy ratunkowych, a jego zastosowanie wci\u0105\u017c jest efektem jedynie dzia\u0142a\u0144 promuj\u0105cych i u\u015bwiadamiaj\u0105cych spo\u0142ecze\u0144stwo\" - wyja\u015bniaj\u0105 przedstawiciele resortu. || Jednocze\u015bnie zaznaczaj\u0105c, \u017ce \"niestety przyk\u0142ady z polskich dr\u00f3g (np. blokowanie przejazdu pojazdu uprzywilejowanego) pokazuj\u0105, \u017ce nie wszyscy kierowcy, pomimo prowadzonych dzia\u0142a\u0144, s\u0105 w stanie zachowywa\u0107 si\u0119 odpowiednio, gdy s\u0142u\u017cby ratunkowe pr\u00f3buj\u0105 uzyska\u0107 dost\u0119p do miejsca zdarzenia drogowego\". || Dlatego - jak podkre\u015blili przedstawiciele ministerstwa - konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji  prawnych obowi\u0105zuj\u0105cych w Polsce o wprowadzenie przepis\u00f3w precyzyjnie  okre\u015blaj\u0105cych wymagania wobec kieruj\u0105cych pojazdami w takich przypadkach  \"w celu zapewnienia wi\u0119kszego bezpiecze\u0144stwa i mo\u017cliwo\u015bci dotarcia  pomocy do miejsc zdarze\u0144 drogowych w jak najkr\u00f3tszym czasie, nie  powoduj\u0105c dodatkowego zagro\u017cenia na drodze\". || Osob\u0105 odpowiedzialn\u0105 za opracowanie projektu jest minister infrastruktury Andrzej Adamczyk. Zgodnie z informacj\u0105, kt\u00f3ra widnieje na stronie Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w, nowelizacja ma zosta\u0107 przyj\u0119ta przez Rad\u0119 Ministr\u00f3w w trzecim kwartale 2019 roku. || Na razie nie u\u015bci\u015blono, jaka kara spotka kierowc\u00f3w, kt\u00f3rzy nie dostosuj\u0105 si\u0119 do nowych regulacji.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949036", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/pracownicze-plany-kapitalowe-rezygnacja-jak-wypisac-sie-z-ppk-wzor-rezygnacji,949036.html", "date": "2019-07-01", "time": "13:3", "title": "Ruszy\u0142y zapisy do Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych. Sprawdzamy, jak z nich zrezygnowa\u0107", "lead": "Od poniedzia\u0142ku w najwi\u0119kszych przedsi\u0119biorstwach ruszy\u0142 nowy rz\u0105dowy program oszcz\u0119dzania na emerytur\u0119. Stopniowo do Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych b\u0119d\u0105 do\u0142\u0105cza\u0142y kolejne firmy i jak wynika z rz\u0105dowych szacunk\u00f3w, z automatu zostanie do niego zapisanych nawet 11 milion\u00f3w Polak\u00f3w. Program jest z za\u0142o\u017cenia dobrowolny, a zatem b\u0119dzie mo\u017cna z niego zrezygnowa\u0107. Sprawdzili\u015bmy, jak mo\u017cna wypisa\u0107 si\u0119 z PPK i czy mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 wcze\u015bniej zgromadzone \u015brodki.", "text": "Od poniedzia\u0142ku w najwi\u0119kszych przedsi\u0119biorstwach ruszy\u0142 nowy rz\u0105dowy program oszcz\u0119dzania na emerytur\u0119. Stopniowo do Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych b\u0119d\u0105 do\u0142\u0105cza\u0142y kolejne firmy i jak wynika z rz\u0105dowych szacunk\u00f3w, z automatu zostanie do niego zapisanych nawet 11 milion\u00f3w Polak\u00f3w. Program jest z za\u0142o\u017cenia dobrowolny, a zatem b\u0119dzie mo\u017cna z niego zrezygnowa\u0107. Sprawdzili\u015bmy, jak mo\u017cna wypisa\u0107 si\u0119 z PPK i czy mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 wcze\u015bniej zgromadzone \u015brodki. || Od pocz\u0105tku lipca firmy zatrudniaj\u0105ce co najmniej 250 os\u00f3b (wed\u0142ug stanu na 31.12.2018 r.) s\u0105 zobowi\u0105zane do  wprowadzenia || . To pomys\u0142  rz\u0105du na zwi\u0119kszenie naszych emerytur. Na sk\u0142adk\u0119 w programie b\u0119d\u0105 si\u0119  zrzuca\u0142y firmy, pa\u0144stwo i my sami. W rezultacie nieco spadn\u0105 nasze  pensje. || Ministerstwo Finans\u00f3w przekonuje, \u017ce na wprowadzonych teraz zmianach zyskamy na staro\u015b\u0107. \u015awiadczenie wyp\u0142acane przez 10 lat w ramach PPK po 40 latach oszcz\u0119dzania wynosi\u0142oby ponad 2,7 tysi\u0105ca z\u0142otych miesi\u0119cznie przy sk\u0142adce (minimalnej) 3,5 procent oraz 5,9 tysi\u0105ca z\u0142otych przy sk\u0142adce (maksymalnej) 8 procent. S\u0105 to wyliczenia dla osoby zarabiaj\u0105cej 4,5 tysi\u0105ca z\u0142otych miesi\u0119cznie. || Jest to kwestia rezygnacji z cz\u0119\u015bci naszej bie\u017c\u0105cej pensji, pieni\u0119dzy wp\u0142acanych na nasze konto w PPK przez pracodawc\u0119 oraz pa\u0144stwo (dop\u0142ata powitalna i roczna) oraz faktu, \u017ce nasze \u015brodki b\u0119d\u0105 inwestowane. || Obowi\u0105zku uczestniczenia w Pracowniczych Planach Kapita\u0142owych jednak nie ma. Ka\u017cdy mo\u017ce z nich zrezygnowa\u0107. Mo\u017cna tego dokona\u0107 zar\u00f3wno na etapie tworzenia programu, jak i w ka\u017cdym dowolnym momencie w przysz\u0142o\u015bci. || By to zrobi\u0107, trzeba przekaza\u0107 deklaracj\u0119 pracodawcy w formie pisemnej. Cho\u0107 formularz pokazany na pocz\u0105tku roku przez Ministerstwo Finans\u00f3w zak\u0142ada\u0142, \u017ce b\u0119dziemy musieli na nim z\u0142o\u017cy\u0107 a\u017c siedem podpis\u00f3w, to ostatecznie znacznie uproszczono t\u0119 procedur\u0119. || We wniosku nale\u017cy bowiem poda\u0107 podstawowe dane, jak imi\u0119 i nazwisko, numer PESEL, seria i numer dokumentu. W deklaracji b\u0119dzie musia\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c znale\u017a\u0107 nazwa podmiotu zatrudniaj\u0105cego. Opr\u00f3cz tego, trzeba b\u0119dzie z\u0142o\u017cy\u0107 jeden podpis dotycz\u0105cy trzech podpunkt\u00f3w m\u00f3wi\u0105cych  o tym, z czego dok\u0142adnie rezygnujemy. Chodzi mi\u0119dzy innymi o potwierdzenie rezygnacji z dop\u0142at rocznych do PPK w wysoko\u015bci 240 z\u0142otych. || Deklaracja obowi\u0105zuje przez cztery lata. Je\u015bli nie  powt\u00f3rzymy procedury, to zgodnie z ustaw\u0105 wp\u0142aty b\u0119d\u0105  automatycznie wznawiane raz na 4 lata, pocz\u0105wszy od 1 kwietnia 2023 roku. Pracodawca b\u0119dzie mia\u0142 obowi\u0105zek poinformowania osoby o ponownym dokonywaniu wp\u0142at za uczestnika do ostatniego dnia lutego danego roku. Wp\u0142aty rozpoczn\u0105 si\u0119 od 1 kwietnia, chyba \u017ce uczestnik ponownie zrezygnuje z dokonywania wp\u0142at. || Deklaracj\u0119 o rezygnacji nale\u017cy przekaza\u0107 do pracodawcy. Nast\u0119pnie zatrudniaj\u0105cy niezw\u0142ocznie poinformuje o tym fakcie wybran\u0105  instytucj\u0119 finansow\u0105. Wp\u0142aty nie b\u0119d\u0105 dokonywane pocz\u0105wszy od miesi\u0105ca, w  kt\u00f3rym dotychczasowy uczestnik z\u0142o\u017cy\u0142 rezygnacj\u0119. Wp\u0142aty pobrane za\u015b w miesi\u0105cu, w kt\u00f3rym z\u0142o\u017cono deklaracj\u0119 podlegaj\u0105 zwrotowi. || Tak\u0105 deklaracj\u0119 b\u0119dziemy musieli wype\u0142nia\u0107 tak\u017ce w przypadku zmiany  pracy (oczywi\u015bcie jedynie  w\u00f3wczas, gdy b\u0119dziemy chcieli pozosta\u0107 poza  PPK). W przypadku zmiany pracodawcy \u015brodki ju\u017c zgromadzone mo\u017cemy pozostawi\u0107 w starej instytucji lub przenie\u015b\u0107 do nowej. Przy pierwszej opcji po kilku zmianach pracodawcy b\u0119dziemy mieli wiele rachunk\u00f3w PPK. Przy drugiej wszystkie zgromadzone \u015brodki b\u0119d\u0105 w jednym miejscu. || Co wa\u017cne, podobnie jak przy rezygnacji, w ka\u017cdym czasie b\u0119dzie mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 do pracodawcy wniosek o dokonywanie ponownych wp\u0142at do PPK. Oszcz\u0119dno\u015bci b\u0119d\u0105 gromadzone od kolejnego miesi\u0105ca. W ustawie nie zapisano \u017cadnych limit\u00f3w, co oznacza, \u017ce wielokrotnie mo\u017cemy zmienia\u0107 zdanie w sprawie uczestnictwa w systemie. || \u015arodki gromadzone na rachunkach PPK b\u0119d\u0105  mia\u0142y charakter prywatny i b\u0119d\u0105 dziedziczone. || Co jednak w sytuacji, gdy zrezygnujemy z uczestnictwa w Pracowniczych Planach Kapita\u0142owych po kilku latach uczestnictwa? Jak czytamy w ustawie, w przypadku, gdy uczestnik PPK zrezygnowa\u0142 z oszcz\u0119dzania w systemie albo straci\u0142 prac\u0119, \u015brodki pozostaj\u0105 na jego rachunku PPK do czasu wyp\u0142aty, wyp\u0142aty transferowej lub zwrotu. W tym czasie nie b\u0119d\u0105 dokonywane \u017cadne wp\u0142aty na rachunek. || Pieni\u0105dze b\u0119dzie mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 po uko\u0144czeniu 60. roku \u017cycia. Po    z\u0142o\u017ceniu odpowiedniego wniosku 25 procent \u015brodk\u00f3w zgromadzonych   zostanie    wyp\u0142acone jednorazowo, chyba \u017ce z\u0142o\u017cymy wniosek o wyp\u0142at\u0119 tej    cz\u0119\u015bci  w  ratach. || Pozosta\u0142ych 75 procent \u015brodk\u00f3w wyp\u0142acanych b\u0119dzie w co   najmniej 120    miesi\u0119cznych ratach, czyli w 10 lat, chyba \u017ce uczestnik za\u017c\u0105da wyp\u0142aty w\u00a0mniejszej    liczbie rat. W takim przypadku b\u0119dziemy jednak musieli zap\u0142aci\u0107 podatek    od dochod\u00f3w kapita\u0142owych (tzw. podatek Belki) od kwoty wyp\u0142aty    przekraczaj\u0105cej 25 procent warto\u015bci aktyw\u00f3w zgromadzonych w PPK. || Uczestnik programu, po osi\u0105gni\u0119ciu 60. roku \u017cycia, b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 tak\u017ce    wnioskowa\u0107 o\u00a0wyp\u0142at\u0119 \u015brodk\u00f3w zgromadzonych w PPK w formie \u015bwiadczenia    ma\u0142\u017ce\u0144skiego. B\u0119dzie to mo\u017cliwe, gdy ma\u0142\u017conek uczestnika PPK r\u00f3wnie\u017c    osi\u0105gnie 60. rok \u017cycia, a ma\u0142\u017conkowie wsp\u00f3lnie o\u015bwiadcz\u0105, \u017ce chc\u0105    skorzysta\u0107 z wyp\u0142aty w formie \u015bwiadczenia ma\u0142\u017ce\u0144skiego. \u015awiadczenie to    b\u0119dzie wyp\u0142acane przez 120 miesi\u0119cy (ma by\u0107 wyp\u0142acane ma\u0142\u017conkom  wsp\u00f3lnie   a\u017c do wyczerpania \u015brodk\u00f3w). Jednak w przypadku \u015bmierci  jednego z\u00a0nich,   \u015bwiadczenie to b\u0119dzie wyp\u0142acane drugiemu  w\u00a0dotychczasowej wysoko\u015bci,   a\u017c\u00a0do wyczerpania zasob\u00f3w. || Co wa\u017cne, \u015brodki z PPK b\u0119dzie mo\u017cna wyp\u0142aci\u0107 r\u00f3wnie\u017c przed  uko\u0144czeniem  60.   roku \u017cycia,  jako \"po\u017cyczk\u0119\" na wk\u0142ad w\u0142asny w  przypadku kredytu  na zakup    mieszkania lub budow\u0119 domu. Trzeba b\u0119dzie jednak zwr\u00f3ci\u0107 je w pe\u0142nej kwocie. Termin zwrotu nie b\u0119dzie m\u00f3g\u0142  rozpocz\u0105\u0107 si\u0119 p\u00f3\u017aniej  ni\u017c  pi\u0119\u0107 lat od dnia wyp\u0142aty \u015brodk\u00f3w i trwa\u0107  d\u0142u\u017cej ni\u017c 15 lat od dnia   wyp\u0142aty \u015brodk\u00f3w. || Uczestnik b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 r\u00f3wnie\u017c wyp\u0142aci\u0107 25 procent zgromadzonych   oszcz\u0119dno\u015bci w  przypadku powa\u017cnej choroby swojej, wsp\u00f3\u0142ma\u0142\u017conka lub swojego dziecka. Wyp\u0142ata b\u0119dzie   dokonywana jednorazowo albo w ratach i nie b\u0119dzie trzeba jej zwraca\u0107. || Z PPK b\u0119dzie te\u017c mo\u017cna si\u0119 wycofa\u0107 w dowolnym momencie przed uko\u0144czeniem 60. roku \u017cycia. W takim przypadku zgromadzone oszcz\u0119dno\u015bci trafi\u0105 do nas pomniejszone o: || - 30 procent \u015brodk\u00f3w pochodz\u0105cych z wp\u0142at pracodawcy, || - \u015brodki pochodz\u0105ce z dop\u0142at od pa\u0144stwa, || - podatek od zysk\u00f3w kapita\u0142owych. || Z symulacji przedstawionej przez Marcina Iwucia, autora bloga Finanse Bardzo Osobiste, wynika, \u017ce w takiej sytuacji, gdy zarabiali\u015bmy 5000 z\u0142otych brutto miesi\u0119cznie i odk\u0142adali\u015bmy pieni\u0105dze w PPK przez 5 lat, otrzymamy 9783 z\u0142otych z od\u0142o\u017conych w PPK 12 710 z\u0142otych. Dodatkowo na naszym koncie w ZUS zostanie r\u00f3wnie\u017c zaksi\u0119gowana sk\u0142adka emerytalna w wysoko\u015bci 1465 z\u0142otych.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950577", "url": "https://tvn24bis.pl/pokaz-nam-swiat,151,m/turcja-poza-utartym-szlakiem-niesamowite-miejsce-nieodkryte-przez-turystow,950577.html", "date": "2019-07-07", "time": "15:1", "title": "Turcja poza utartym szlakiem. \"Niesamowite miejsce, nieodkryte przez turyst\u00f3w\"", "lead": "Cisza, spok\u00f3j, brak zat\u0142oczonych kurort\u00f3w. G\u00f3ry, pastwiska, uprawy, ale tak\u017ce pozosta\u0142o\u015bci po czasach \u015bredniowiecznych, jak r\u00f3wnie\u017c widoczne wp\u0142ywy arabskie. O Anatolii - wci\u0105\u017c ma\u0142o znanej tureckiej krainie - w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" opowiada\u0142a Agnieszka Wawrzyniak, autorka bloga Styk Kultur.", "text": "Cisza, spok\u00f3j, brak zat\u0142oczonych kurort\u00f3w. G\u00f3ry, pastwiska, uprawy, ale tak\u017ce pozosta\u0142o\u015bci po czasach \u015bredniowiecznych, jak r\u00f3wnie\u017c widoczne wp\u0142ywy arabskie. O Anatolii - wci\u0105\u017c ma\u0142o znanej tureckiej krainie - w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" opowiada\u0142a Agnieszka Wawrzyniak, autorka bloga Styk Kultur.", "autor": "red", "source": "tvn24bis"},
{"id": "950038", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/ranking-samochodow-czerwiec-2019-toyota-skoda-volkswagen-najpopularniejsze,950038.html", "date": "2019-07-04", "time": "17:4", "title": "Tysi\u0105ce sprzedanych aut. Zmiana lidera w rankingu marek", "lead": "W czerwcu zarejestrowano ponad 45 tysi\u0119cy nowych samochod\u00f3w osobowych. To oko\u0142o 1 tysi\u0105c pojazd\u00f3w mniej ni\u017c przed rokiem i jednocze\u015bnie o 2 tysi\u0105ce mniej ni\u017c w maju - wynika z najnowszego raportu Polskiego Zwi\u0105zku Przemys\u0142u Motoryzacyjnego. Jak wyja\u015bniono, spadek mia\u0142 jednak zwi\u0105zek z faktem, \u017ce czerwiec by\u0142 kr\u00f3tszy o dwa dni robocze zar\u00f3wno w stosunku do tego sprzed roku, jak i maja.", "text": "W czerwcu zarejestrowano ponad 45 tysi\u0119cy nowych samochod\u00f3w osobowych. To oko\u0142o 1 tysi\u0105c pojazd\u00f3w mniej ni\u017c przed rokiem i jednocze\u015bnie o 2 tysi\u0105ce mniej ni\u017c w maju - wynika z najnowszego raportu Polskiego Zwi\u0105zku Przemys\u0142u Motoryzacyjnego. Jak wyja\u015bniono, spadek mia\u0142 jednak zwi\u0105zek z faktem, \u017ce czerwiec by\u0142 kr\u00f3tszy o dwa dni robocze zar\u00f3wno w stosunku do tego sprzed roku, jak i maja. || Nabywcy indywidualni zarejestrowali w minionym miesi\u0105cu 12,4 tysi\u0105ca pojazd\u00f3w, czyli o 4,3 procent wi\u0119cej rok do roku i 6,6 procent (871 sztuk) mniej ni\u017c w maju. Udzia\u0142 tej grupy klient\u00f3w wyni\u00f3s\u0142 27,5 procent i by\u0142 wi\u0119kszy o 1,7 punktu procentowego ni\u017c rok wcze\u015bniej i ni\u017cszy ni\u017c w maju o 0,7 punktu procentowego. || Nabywcy instytucjonalni zarejestrowali w czerwcu 2019 roku 32,7 tysi\u0105ca samochod\u00f3w. Wynik ten by\u0142 ni\u017cszy ni\u017c przed rokiem o 4,5 procent, czyli 1553 auta. By\u0142 te\u017c ni\u017cszy od uzyskanego miesi\u0105c wcze\u015bniej o 3,5 procent - 1173 sztuki. || W czerwcu zarejestrowano najwi\u0119cej samochod\u00f3w wyprodukowanych przez Toyot\u0119 - 5337 sztuk. To wynik o 33,7 procent (1334 sztuki) wy\u017cszy ni\u017c rok wcze\u015bniej, co pozwoli\u0142o japo\u0144skiemu koncernowi na awans z trzeciej na pierwsz\u0105 pozycj\u0119. || Tym razem druga by\u0142a Skoda, kt\u00f3ra zarejestrowa\u0142a 5167 sztuk, co stanowi\u0142o spadek o 18,2 procent rok do roku. Trzeci by\u0142 Volkswagen - 3839 sztuk, spadek o 24,8 procent. Pierwsz\u0105 pi\u0105tk\u0119 uzupe\u0142ni\u0142y: Dacia - 3116 sztuk, wzrost o 19,6 procent; Renault - 2945 sztuk, wzrost o 11,6 procent. || W rankingu modeli liderem by\u0142a Toyota Corolla. Co ciekawe, to model, kt\u00f3ry w analogicznym okresie przed rokiem zajmowa\u0142 miejsce poza czo\u0142ow\u0105 pi\u0105tk\u0105. W czerwcu br. zarejestrowano jednak 1993 sztuki Corolli, co stanowi\u0142o wynik lepszy o ponad 165 procent ni\u017c rok wcze\u015bniej. Na podium znalaz\u0142y si\u0119 jeszcze: Dacia Duster (1649 sztuk) oraz Skoda Octavia (1647 sztuk), kt\u00f3ra opu\u015bci\u0142a fotel lidera. || Pierwsz\u0105 pi\u0105tk\u0119 uzupe\u0142ni\u0142y: Skoda Fabia (1238 sztuk) i Renault Clio (1057 sztuk). || Od pocz\u0105tku 2019 roku zarejestrowano ponad 278 tysi\u0119cy nowych samochod\u00f3w osobowych, o 5,2 tysi\u0105ca wi\u0119cej ni\u017c w analogicznym czasie 2018 roku.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950071", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/warszawa-lublin-s17-gddkia-oddala-do-ruchu-odcinek-od-garwolina-do-ryk,950071.html", "date": "2019-07-04", "time": "18:3", "title": "\"Jad\u0105 ju\u017c pierwsze samochody\". Kierowcy mog\u0105 korzysta\u0107 z kolejnego odcinka ekspres\u00f3wki", "lead": "Kierowcy zyskali w czwartek kolejne 30 kilometr\u00f3w drogi ekspresowej \u0142\u0105cz\u0105cej Warszaw\u0119 z Lublinem. Udost\u0119pniono bowiem odcinek od ko\u0144ca obwodnicy Garwolina do w\u0119z\u0142a Ryki P\u00f3\u0142noc. Inwestycja kosztowa\u0142a oko\u0142o 840 milion\u00f3w z\u0142otych.", "text": "Kierowcy zyskali w czwartek kolejne 30 kilometr\u00f3w drogi ekspresowej \u0142\u0105cz\u0105cej Warszaw\u0119 z Lublinem. Udost\u0119pniono bowiem odcinek od ko\u0144ca obwodnicy Garwolina do w\u0119z\u0142a Ryki P\u00f3\u0142noc. Inwestycja kosztowa\u0142a oko\u0142o 840 milion\u00f3w z\u0142otych. || - Oddajemy do dyspozycji kierowc\u00f3w i wszystkich tych, kt\u00f3rzy przemieszczaj\u0105 si\u0119 polskimi drogami, kolejny odcinek bezpiecznej, przewidywalnej, komfortowej drogi - powiedzia\u0142 podczas uroczysto\u015bci otwarcia drogi minister infrastruktury Andrzej Adamczyk. || Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad poda\u0142a, \u017ce kolejnym, 15-kilometrowym odcinkiem S17 omijaj\u0105cym Ryki, kierowcy pojad\u0105 pod koniec wakacji. Z kolei wcze\u015bniej, bo w po\u0142owie czerwca, oddano do ruchu 13 kilometr\u00f3w drogi ekspresowej S17 pomi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami Skrudki i Kur\u00f3w Zach\u00f3d. || Dwujezdniowa droga ekspresowa S17 od ko\u0144ca obwodnicy Garwolina do granicy z wojew\u00f3dztwem lubelskim, z dwoma pasami ruchu w ka\u017cdym kierunku i rezerw\u0105 pod trzeci, powsta\u0142a w wi\u0119kszo\u015bci w miejscu starej drogi krajowej numer 17. || \"Jedynie na wysoko\u015bci Go\u0144czyc i Trojanowa biegnie po nowym \u015bladzie, omijaj\u0105c od wschodu te miejscowo\u015bci\" - czytamy w komunikacie. || W ramach inwestycji powsta\u0142y mi\u0119dzy innymi trzy w\u0119z\u0142y (G\u00f3rzno, Go\u0144czyce i  Trojan\u00f3w), dwa Miejsca Obs\u0142ugi Podr\u00f3\u017cnych, 23 obiekty in\u017cynierskie w  ci\u0105gu drogi ekspresowej i nad ni\u0105 oraz urz\u0105dzenia ochrony \u015brodowiska. || Pierwsze auta pojecha\u0142y nowym odcinkiem oko\u0142o godziny 17. \"Jad\u0105 ju\u017c pierwsze samochody\" - poinformowa\u0142a GDDKiA. || Na drodze oddanej do u\u017cytku w czwartek kierowc\u00f3w b\u0119dzie jednak obowi\u0105zywa\u0142o ograniczenie pr\u0119dko\u015bci. || GDDKiA t\u0142umaczy, \u017ce jest to zwi\u0105zane \"z trwaj\u0105cym jeszcze uzyskiwaniem pozwolenia na u\u017cytkowanie dla odcinka od ko\u0144ca obwodnicy Garwolina do Go\u0144czyc oraz od granicy wojew\u00f3dztwa mazowieckiego do w\u0119z\u0142a Ryki P\u00f3\u0142noc\". || Dlatego - jak dodano - jeszcze przez kilkana\u015bcie dni, b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142a tymczasowa organizacja ruchu z przekre\u015blonym oznakowaniem \"eski\". Po uzyskaniu pozwole\u0144 na u\u017cytkowanie kierowcy pojazd\u00f3w osobowych b\u0119d\u0105 mogli jecha\u0107 z pr\u0119dko\u015bci\u0105 120 kilometr\u00f3w na godzin\u0119. || \u00a0 || Realizacj\u0119 odcinka od Garwolina do granicy wojew\u00f3dztw podzielono na dwa mniejsze zadania: od obwodnicy Garwolina do ko\u0144ca obwodnicy Go\u0144czyc o d\u0142ugo\u015bci 12,2 kilometra oraz od obwodnicy Go\u0144czyc do granicy wojew\u00f3dztw o d\u0142ugo\u015bci 13 kilometr\u00f3w. Oba odcinki budowa\u0142a firma Budimex. || \u0141\u0105czny koszt realizacji tych dw\u00f3ch odcink\u00f3w, uwzgl\u0119dniaj\u0105cy odszkodowania za przej\u0119te nieruchomo\u015bci, prace archeologiczne i wynagrodzenie nadzoru wyni\u00f3s\u0142 oko\u0142o 840 milion\u00f3w z\u0142otych. Inwestycja powsta\u0142a przy dofinansowaniu z Funduszy Europejskich w ramach Programu Operacyjnego Infrastruktura i \u015arodowisko. || Droga ekspresowa  ||  Warszawa \u2013   Hrebenne (granica z Ukrain\u0105) w ci\u0105gu trasy europejskiej E372 \u0142\u0105czy   aglomeracj\u0119 warszawsk\u0105 z Lubelszczyzn\u0105 i prowadzi ruch w kierunku Lwowa.   Pomi\u0119dzy Kurowem a Piaskami przebiega na wsp\u00f3lnym odcinku z drog\u0105   ekspresow\u0105 S12, tworz\u0105c g\u0142\u00f3wn\u0105 o\u015b transportow\u0105 w wojew\u00f3dztwie lubelskim.   Na pocz\u0105tkowym odcinku (od S8 do A2) droga ma stanowi\u0107 wschodni\u0105   obwodnic\u0119 Warszawy, cz\u0119\u015b\u0107 ekspresowej obwodnicy Warszawy.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "950249", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/300-plus-ma-byc-rozszerzony-program-dobry-start-ma-objac-uczniow-szkol-dla-doroslych-i-szkol-policea,950249.html", "date": "2019-07-05", "time": "10:4", "title": "Du\u017ce zmiany w 300 plus. Program ma zosta\u0107 rozszerzony", "lead": "Rz\u0105d chce rozszerzy\u0107 program Dobry Start. Zgodnie z projektem ministerstwa rodziny, \u015bwiadczeniem maj\u0105 by\u0107 r\u00f3wnie\u017c obj\u0119ci uczniowie szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych i szk\u00f3\u0142 policealnych.", "text": "Rz\u0105d chce rozszerzy\u0107 program Dobry Start. Zgodnie z projektem ministerstwa rodziny, \u015bwiadczeniem maj\u0105 by\u0107 r\u00f3wnie\u017c obj\u0119ci uczniowie szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych i szk\u00f3\u0142 policealnych. || Jak czytamy na stronie Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w, osob\u0105 odpowiedzialn\u0105 za opracowanie nowych przepis\u00f3w jest Stanis\u0142aw Szwed, sekretarz stanu w Ministerstwie Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej. || \u015awiadczeniem Dobry Start jest obj\u0119ty ka\u017cdy ucze\u0144, kt\u00f3ry nie uko\u0144czy\u0142   20 lat b\u0105d\u017a 24 lat, je\u015bli ma orzeczenie o umiarkowanym albo znacznym   stopniu niepe\u0142nosprawno\u015bci. || Co wa\u017cne, program obejmuje r\u00f3wnie\u017c uczni\u00f3w,  kt\u00f3rzy osi\u0105gaj\u0105 ten wiek  przed rozpocz\u0119ciem roku szkolnego w danym roku  kalendarzowym (na przyk\u0142ad  ko\u0144cz\u0105c 20 lat w maju mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek i otrzyma\u0107  pieni\u0105dze z  programu Dobry Start we wrze\u015bniu). || \u015awiadczenie  nie przys\u0142uguje  natomiast na dzieci ucz\u0119szczaj\u0105ce do przedszkola oraz  dzieci  realizuj\u0105ce roczne przygotowania przedszkolne w tak zwanej  zer\u00f3wce w  przedszkolu lub szkole. Nie obejmuje tak\u017ce student\u00f3w, uczni\u00f3w  szk\u00f3\u0142  policealnych i uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych. || Teraz ma si\u0119 to jednak zmieni\u0107. Projekt MRPiS przewiduje bowiem dwie zmiany w rozporz\u0105dzeniu Rady Ministr\u00f3w z dnia 30 maja 2018 roku w sprawie szczeg\u00f3\u0142owych warunk\u00f3w realizacji rz\u0105dowego programu Dobry start. || Po pierwsze, ma zosta\u0107 wprowadzone rozwi\u0105zanie, aby ka\u017cdy ucze\u0144, bez wzgl\u0119du na typ szko\u0142y,  obj\u0119ty by\u0142 rz\u0105dowym \u015bwiadczeniem poprzez umo\u017cliwienie ubiegania si\u0119 o  to \u015bwiadczenie dla uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych i szk\u00f3\u0142 policealnych. || \"Tym samym ka\u017cdy ucze\u0144, bez wzgl\u0119du na typ szko\u0142y, obj\u0119ty b\u0119dzie  \u015bwiadczeniem. Nale\u017cy podkre\u015bli\u0107, \u017ce ta zmiana nie powoduje \u017cadnych zmian  w kryteriach wieku dziecka, na kt\u00f3re przys\u0142uguje \u015bwiadczenie \u2013 wci\u0105\u017c  \u015bwiadczenie przys\u0142ugiwa\u0107 b\u0119dzie, co do zasady, na ucz\u0105ce si\u0119 w szkole  dzieci w wieku do uko\u0144czenia 20. roku \u017cycia, a w przypadku dzieci  niepe\u0142nosprawnych \u2013 do uko\u0144czenia 24. roku \u017cycia\" - wskazali przedstawiciele MRPiPS. || Resort rodziny podawa\u0142 wcze\u015bniej, na podstawie danych Systemu informacji o\u015bwiatowej, \u017ce w roku szkolnym 2017/2018 w szko\u0142ach dla doros\u0142ych uczy\u0142o si\u0119 47 647 os\u00f3b. Zgodnie z szacunkami, obj\u0119cie wsparciem dodatkowej grupy os\u00f3b oznacza\u0142oby zatem wzrost wydatk\u00f3w bud\u017cetu pa\u0144stwa w skali roku o 14,7 miliona z\u0142otych, w tym 477 tysi\u0119cy z\u0142otych koszt\u00f3w obs\u0142ugi. || To niejedyna zmiana. Rz\u0105d chce wprowadzi\u0107 r\u00f3wnie\u017c u\u0142atwienia w ubieganiu si\u0119 o \u015bwiadczenie poprzez wprowadzenie mo\u017cliwo\u015bci sk\u0142adania wniosk\u00f3w za po\u015brednictwem systemu teleinformatycznego udost\u0119pnionego przez Zak\u0142ad Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych - PUE ZUS. || Obecnie wnioski o \u015bwiadczenie Dobry Start, obok drogi tradycyjnej - na przyk\u0142ad podczas osobistej wizyty w urz\u0119dzie lub drog\u0105 pocztow\u0105, mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 drog\u0105 elektroniczn\u0105 przez stron\u0119 banku oraz portal Emp@tia. || Zmiany maj\u0105 zosta\u0107 przyj\u0119te przez Rad\u0119 Ministr\u00f3w w trzecim kwartale 2019 roku. || W kwietniu 2019 roku \u00f3wczesna minister rodziny El\u017cbieta Rafalska zapowiada\u0142a, \u017ce Dobry Start b\u0119dzie gwarantowany ustaw\u0105. \"Umocowanie ustawowe \u015bwiadczenia Dobry Start to wa\u017cny element tego procesu. Zapewni te\u017c stabilizacj\u0119 \u015bwiadczenia i da wi\u0119ksz\u0105 pewno\u015b\u0107 co do jego ci\u0105g\u0142ego funkcjonowania\" - t\u0142umaczy\u0142a. Jak wynika jednak z informacji dost\u0119pnych na stronie Rz\u0105dowego Centrum Legislacji, projekt ustawy zatrzyma\u0142 si\u0119 na etapie opiniowania. || Tymczasem trwa przyjmowanie wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie Dobry Start. Od 1 lipca wniosek mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 przez portal Emp@tia  lub   stron\u0119 internetow\u0105 banku. Od 1 sierpnia b\u0119dzie mo\u017cna skorzysta\u0107 z metody  tradycyjnej. Wniosek  mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 w tych samych instytucjach, co  wniosek o 500 plus,  czyli w  urz\u0119dzie miasta lub gminy, o\u015brodku pomocy  spo\u0142ecznej lub innej   jednostce wyznaczonej w gminie (na przyk\u0142ad w centrum  \u015bwiadcze\u0144). Wnioski o   \u015bwiadczenie dla dzieci przebywaj\u0105cych w pieczy  zast\u0119pczej s\u0105 z kolei   przyjmowane przez powiatowe centra pomocy  rodzinie. || Wniosek  nie   zostanie rozpatrzony, je\u015bli nie odpowiemy na pro\u015bb\u0119 urz\u0119du o    uzupe\u0142nienie lub poprawki albo je\u015bli z\u0142o\u017cymy go po terminie. Termin  sk\u0142adania  wniosk\u00f3w up\u0142ywa 30 listopada. Je\u015bli nie zrobi si\u0119 tego do  dnia - pieni\u0105dze przepadn\u0105. || W pierwszym roku dzia\u0142ania programu wyp\u0142acono \u0142\u0105cznie ponad 4,3  miliona \u015bwiadcze\u0144 Dobry Start. W ubieg\u0142ym  roku program kosztowa\u0142 1,305  miliarda z\u0142otych. Zgodnie z szacunkami, w  2019 roku program b\u0119dzie  kosztowa\u0142 1,442 miliarda z\u0142otych. || Nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce opr\u00f3cz 300 z\u0142otych na wyprawk\u0119 wszyscy uczniowie  szk\u00f3\u0142 podstawowych otrzymuj\u0105 podr\u0119czniki i  \u0107wiczenia. Kupuje je szko\u0142a ze \u015brodk\u00f3w przekazanych z Ministerstwa  Edukacji Narodowej.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950230", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/sejm-za-ustawa-ograniczajaca-zatory-platnicze,950230.html", "date": "2019-07-05", "time": "6:56", "title": "Problem dotyczy nawet 90 procent firm w Polsce. Sejm za ograniczeniem zator\u00f3w", "lead": "Ograniczenie zator\u00f3w p\u0142atniczych, kt\u00f3re negatywnie wp\u0142ywaj\u0105 na p\u0142ynno\u015b\u0107 finansow\u0105 firm i ich rozw\u00f3j - taki ma by\u0107 efekt ustawy przeciwdzia\u0142aj\u0105cej zatorom, kt\u00f3r\u0105 uchwali\u0142 Sejm. Problem zator\u00f3w p\u0142atniczych dotyczy 80-90 procent przedsi\u0119biorstw w Polsce.", "text": "Ograniczenie zator\u00f3w p\u0142atniczych, kt\u00f3re negatywnie wp\u0142ywaj\u0105 na p\u0142ynno\u015b\u0107 finansow\u0105 firm i ich rozw\u00f3j - taki ma by\u0107 efekt ustawy przeciwdzia\u0142aj\u0105cej zatorom, kt\u00f3r\u0105 uchwali\u0142 Sejm. Problem zator\u00f3w p\u0142atniczych dotyczy 80-90 procent przedsi\u0119biorstw w Polsce. || Za przyj\u0119ciem ustawy g\u0142osowa\u0142o 256 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 167, a czterech wstrzyma\u0142o si\u0119 od g\u0142osu. Teraz ustawa trafi do prac w Senacie. || Ustawa o zmianie niekt\u00f3rych ustaw w celu ograniczenia zator\u00f3w  p\u0142atniczych, kt\u00f3rej projekt przygotowa\u0142o Ministerstwo Przedsi\u0119biorczo\u015bci  i Technologii, ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie 1 stycznia 2020 roku. || \u00a0 || \u00a0 || Wed\u0142ug szacunk\u00f3w, na kt\u00f3re powo\u0142uje si\u0119 MPiT, 80-90 procent przedsi\u0119biorstw w Polsce nie otrzymuje zap\u0142aty w ustalonym terminie. || Kluczowe w projekcie jest skr\u00f3cenie - do maksymalnie 30 dni od dnia dor\u0119czenia faktury - termin\u00f3w zap\u0142aty w transakcjach handlowych, w kt\u00f3rych d\u0142u\u017cnikiem jest podmiot publiczny (z wy\u0142\u0105czeniem podmiot\u00f3w leczniczych) oraz do maksymalnie 60 dni \u2013 terminu zap\u0142aty w transakcjach, w kt\u00f3rych wierzycielem jest mikro-, ma\u0142e lub \u015brednie przedsi\u0119biorstwo, a d\u0142u\u017cnikiem - du\u017ca firma (tak zwana transakcja asymetryczna). || Uchwalone przepisy zak\u0142adaj\u0105 te\u017c coroczne przekazywanie przez najwi\u0119kszych podatnik\u00f3w podatku dochodowego od os\u00f3b prawnych (grupy kapita\u0142owe i firmy, kt\u00f3rych doch\u00f3d przekracza rocznie 50 milion\u00f3w euro) ministrowi do spraw gospodarki (MPiT) sprawozda\u0144 o stosowanych przez siebie terminach zap\u0142aty. Sprawozdania te maj\u0105 by\u0107 publicznie dost\u0119pne. Pierwsze raporty, dotycz\u0105ce praktyk p\u0142atniczych, mia\u0142yby by\u0107 opublikowane w 2021 roku - zostan\u0105 w nich podane informacje za 2020 rok. || Ponadto na firmy, kt\u00f3re najbardziej op\u00f3\u017aniaj\u0105 regulowanie swoich zobowi\u0105za\u0144, prezes Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w ma nak\u0142ada\u0107 administracyjne kary pieni\u0119\u017cne. || Ustawa, za kt\u00f3r\u0105 opowiedzia\u0142 si\u0119 w czwartek Sejm, wprowadza te\u017c tak zwan\u0105 ulg\u0119 na z\u0142e d\u0142ugi w podatkach PIT i CIT, na wz\u00f3r mechanizmu funkcjonuj\u0105cego w podatku VAT. Wierzyciel, kt\u00f3ry nie otrzyma zap\u0142aty w ci\u0105gu 90 dni od up\u0142ywu terminu okre\u015blonego w umowie lub na fakturze, b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 pomniejszy\u0107 podstaw\u0119 opodatkowania o kwot\u0119 wierzytelno\u015bci; jednocze\u015bnie d\u0142u\u017cnik b\u0119dzie mia\u0142 obowi\u0105zek podniesienia podstawy opodatkowania o kwot\u0119, kt\u00f3rej nie zap\u0142aci\u0142. || Inne rozwi\u0105zanie to np. podniesienie wysoko\u015bci odsetek ustawowych za op\u00f3\u017anienia w transakcjach handlowych o dwa punkty procentowe, tj. do 11,5 procent, tak aby kredytowanie si\u0119 kosztem firm by\u0142o dro\u017csze ni\u017c uzyskanie pieni\u0119dzy na przyk\u0142ad z kredytu komercyjnego. Jedynie w transakcjach, w kt\u00f3rych d\u0142u\u017cnikiem jest podmiot leczniczy, odsetki maj\u0105 pozosta\u0107 na dotychczasowym poziomie, tj. 9,5 procent.", "autor": "mb", "source": "PAP"},
{"id": "950180", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/sejm-uchwalil-prezydencka-ustawe-o-wsparciu-kredytobiorcow,950180.html", "date": "2019-07-04", "time": "21:2", "title": "\"To bia\u0142a flaga pana prezydenta\". Sejm za zmianami w ustawie o pomocy kredytobiorcom", "lead": "Sejm uchwali\u0142 w czwartek nowelizacj\u0119 ustawy o wsparciu kredytobiorc\u00f3w w trudnej sytuacji, kt\u00f3rej projekt przed\u0142o\u017cy\u0142 prezydent Andrzej Duda. Skre\u015blono przepisy reguluj\u0105ce kwesti\u0119 przewalutowania kredyt\u00f3w.", "text": "Sejm uchwali\u0142 w czwartek nowelizacj\u0119 ustawy o wsparciu kredytobiorc\u00f3w w trudnej sytuacji, kt\u00f3rej projekt przed\u0142o\u017cy\u0142 prezydent Andrzej Duda. Skre\u015blono przepisy reguluj\u0105ce kwesti\u0119 przewalutowania kredyt\u00f3w. || Sejm znowelizowa\u0142 ustaw\u0119 o wsparciu kredytobiorc\u00f3w znajduj\u0105cych si\u0119 w trudnej sytuacji finansowej. Teraz nowe przepisy trafi\u0105 do prac w Senacie. Za nowel\u0105 g\u0142osowa\u0142o 240 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o 5, wstrzyma\u0142o si\u0119 169. || Ustawa u\u0142atwia uzyskanie pomocy z  tak zwanego Funduszu Wspieraj\u0105cego tym posiadaczom kredyt\u00f3w (nie tylko  walutowych, ale tak\u017ce z\u0142otowych), kt\u00f3rzy s\u0105 w trudnej sytuacji. Pomoc  b\u0119dzie wi\u0119ksza i b\u0119dzie udzielana d\u0142u\u017cej, ni\u017c zak\u0142adaj\u0105 to przepisy uchwalone w 2015 roku. || Przed g\u0142osowaniem ca\u0142o\u015bci prezydenckiej noweli przyj\u0119to poprawki klubu PiS, zak\u0142adaj\u0105ce skre\u015blenie przepis\u00f3w tak zwanego Funduszu Konwersji, na kt\u00f3ry mia\u0142yby si\u0119 sk\u0142ada\u0107 banki, a z kt\u00f3rego finansowano by przewalutowanie kredyt\u00f3w. || Przepisy o Funduszu Konwersji || . Cho\u0107 prace  nad nowel\u0105 trwa\u0142y od 2017 roku, dopiero teraz z\u0142o\u017cono poprawki, kt\u00f3re wykre\u015blaj\u0105 z noweli  ten fundusz. || - Zmiany, kt\u00f3re proponujemy, wysokiej izbie sprowadzaj\u0105 si\u0119 do tego, aby z  dotychczasowego brzmienia ustawy o wsparciu kredytobiorc\u00f3w usun\u0105\u0107  Fundusz Konwersji z konsekwencjami (...). Mam nadziej\u0119, \u017ce po gor\u0105cych  dyskusjach Wysoka Izba przyjmie to rozwi\u0105zanie. Nie ma rzeczy prostych,  ale to s\u0105 dobre rzeczy - powiedzia\u0142 tu\u017c przed g\u0142osowaniem poprawek Tadeusz Cyma\u0144ski z Prawa i  Sprawiedliwo\u015bci. || Projekt krytykowali przedstawiciele opozycji. - Ca\u0142\u0105 kampani\u0119 w 2015 roku, najpierw prezydenck\u0105, potem parlamentarn\u0105, mamili\u015bcie osoby posiadaj\u0105ce kredyty w walucie obcej, \u017ce im pomo\u017cecie. Cztery lata w tym Sejmie zwodzili\u015bcie tak zwanych frankowicz\u00f3w, \u017ce ich problemy zostan\u0105 rozwi\u0105zane, teraz na koniec kadencji wycofujecie si\u0119 z jakichkolwiek rozwi\u0105za\u0144, kt\u00f3re by\u0142yby skierowane do tej grupy wyborc\u00f3w - m\u00f3wi\u0142a Paulina Hennig-Kloska z PO-KO. || Zdaniem Krystyny Skowro\u0144skiej z PO-KO \"to bia\u0142a flaga pana prezydenta, to bia\u0142a flaga rz\u0105du, wycofywanie si\u0119 z obietnic, kt\u00f3re z\u0142o\u017cono pi\u0119ciuset tysi\u0105com os\u00f3b, kt\u00f3re zaci\u0105gn\u0119\u0142y tak zwane kredyty frankowe\". || Andrzej Maciejewski z Kukiz'15 zwraca\u0142 uwag\u0119, \u017ce \"to nie jest projekt, kt\u00f3ry jest do rozwi\u0105zania problemu tak zwanych kredyt\u00f3w frankowych\". - Trzy projekty frankowe ci\u0105gle czekaj\u0105 w komisji, w podkomisji pana Cyma\u0144skiego. Temat ci\u0105gle nie jest za\u0142atwiony. Pan prezydent ma ci\u0105gle jeden punkt nieza\u0142atwiony - podkre\u015bli\u0142 pose\u0142. || Wcze\u015bniej, na posiedzeniu komisji finans\u00f3w publicznych, projekt krytykowali tak\u017ce przedstawiciele Stowarzyszenia Stop Bankowemu Bezprawiu. Jak przekonywali, ustawa nie rozwi\u0105zuje problemu frankowicz\u00f3w. Noweli bronili Tadeusz Cyma\u0144ski i zast\u0119pca szefa Kancelarii Prezydenta Pawe\u0142 Mucha. || Cyma\u0144ski przekonywa\u0142, \u017ce nowelizacja \"zmienia w swoim za\u0142o\u017ceniu t\u0119 ustaw\u0119, kt\u00f3ra istnieje\". Oceni\u0142, \u017ce obecnie ustawa z 2015 roku funkcjonuje \"w bardzo znikomym zakresie\". - Na zgromadzone ok. 600 mln z\u0142, na wsparcie, na pomoc zg\u0142oszono ok. pi\u0119\u0107set wniosk\u00f3w. (...) Jest to \u015bladowe korzystanie - oceni\u0142. || Mucha po raz kolejny podkre\u015bla\u0142, \u017ce dzi\u0119ki prezydenckiej propozycji \"rozszerzamy definicj\u0119 kredytu mieszkaniowego; u\u0142atwiamy mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z tego wsparcia; wprowadzamy mo\u017cliwo\u015b\u0107 umorzenia w nadzwyczajnej sytuacji tego wsparcia; wprowadzamy umorzenie automatyczne w przypadku terminowej sp\u0142aty stu rat; wprowadzamy now\u0105 instytucj\u0119 prawn\u0105, kt\u00f3r\u0105 jest po\u017cyczka na sp\u0142at\u0119 zad\u0142u\u017cenia; podnosimy kwoty globalnie do 72 tys. z\u0142\". || - Trzeba by\u0107 naprawd\u0119 bardzo zamo\u017cnym cz\u0142owiekiem i nie mie\u0107 wiedzy, jaka jest mediana zarobk\u00f3w w Polsce, \u017ceby powiedzie\u0107, \u017ce tego rodzaju wsparcie, kt\u00f3re polega na sp\u0142acie ca\u0142ej raty przez 3 lata albo maksymalnie 2 tys. z\u0142 miesi\u0119cznie, to jest \u017cadna kwota, \u017cadna pomoc - oceni\u0142 Mucha. || W sierpniu 2017 roku prezydent z\u0142o\u017cy\u0142 w Sejmie  ||  ustawy z 2015 roku o wsparciu kredytobiorc\u00f3w znajduj\u0105cych si\u0119 w trudnej  sytuacji, kt\u00f3rzy zaci\u0105gn\u0119li kredyt mieszkaniowy. || To jedyny projekt dotycz\u0105cy frankowicz\u00f3w, kt\u00f3ry dot\u0105d zosta\u0142  uchwalony - w niedawnej g\u0142o\u015bnej noweli niekt\u00f3rych ustaw w zwi\u0105zku ze  wzmocnieniem nadzoru (tzw. ustawie o KNF) znalaz\u0142y si\u0119 tak\u017ce artyku\u0142y,  przed\u0142u\u017caj\u0105ce funkcjonowanie Funduszu Wsparcia Kredytobiorc\u00f3w (zgodnie z  ustaw\u0105 z 2015 roku mia\u0142 dzia\u0142a\u0107 tylko do ko\u0144ca 2018 roku). || Prezydencka propozycja rozszerza dzia\u0142anie tego funduszu. Przewiduje m.in. podniesienie  progu dochodowego umo\u017cliwiaj\u0105cego wnioskowanie o wsparcie. By\u0142aby to sytuacja, gdy koszty kredyt\u00f3w przekraczaj\u0105 50  proc. dochod\u00f3w (dot\u0105d by\u0142o 60 proc.). || Ponadto zwi\u0119kszona mia\u0142aby zosta\u0107 wysoko\u015b\u0107 mo\u017cliwego comiesi\u0119cznego  wsparcia z 1,5 tys. do 2 tys. z\u0142otych, wyd\u0142u\u017cony okres mo\u017cliwego  wsparcia z 18 do 36 miesi\u0119cy (co w sumie dawa\u0142oby kwot\u0119 72 tys. z\u0142) oraz  wyd\u0142u\u017cony okres bezprocentowej sp\u0142aty otrzymanego z Funduszu  Wspieraj\u0105cego z 8 do 12 lat. Mo\u017cliwe by\u0142oby tak\u017ce umorzenie cz\u0119\u015bci  zobowi\u0105za\u0144 z tytu\u0142u wsparcia, szczeg\u00f3lnie w sytuacji regularnego  sp\u0142acania rat.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "950237", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/zerowy-pit-dla-mlodych-przyjety-przez-sejm-kto-moze-z-niego-skorzystac,950237.html", "date": "2019-07-05", "time": "7:30", "title": "Zerowy PIT dla m\u0142odych coraz bli\u017cej. Opozycja m\u00f3wi o \"dzieleniu Polak\u00f3w\"", "lead": "Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 wprowadzaj\u0105c\u0105 zerowy PIT dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia. Oznacza to, \u017ce dochody takich podatnik\u00f3w do kwoty 85,5 tysi\u0105ca z\u0142otych b\u0119d\u0105 zwolnione z PIT. Regulacja ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1 sierpnia 2019 roku.", "text": "Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 wprowadzaj\u0105c\u0105 zerowy PIT dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia. Oznacza to, \u017ce dochody takich podatnik\u00f3w do kwoty 85,5 tysi\u0105ca z\u0142otych b\u0119d\u0105 zwolnione z PIT. Regulacja ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1 sierpnia 2019 roku. || Za nowel\u0105 g\u0142osowa\u0142o 419 pos\u0142\u00f3w, przeciw by\u0142o czterech, nikt nie wstrzyma\u0142 si\u0119 od g\u0142osu. || Regulacja ma obowi\u0105zywa\u0107 od 1  sierpnia 2019 roku i szacuje si\u0119, \u017ce skorzysta z niej ponad 2 miliony m\u0142odych  ludzi. || Pose\u0142 sprawozdawca Andrzej Szlachta z PiS m\u00f3wi\u0142, \u017ce podczas drugiego czytania rz\u0105dowego projektu zg\u0142oszono trzy poprawki, jednak wszystkie z nich zosta\u0142y odrzucone przez komisj\u0119 finans\u00f3w publicznych. - Rekomenduj\u0119 wysokiej izbie przyj\u0119cie tego projektu ustawy bez poprawek. Ta ustawa w polskim systemie podatkowym ma wymiar historyczny, przejdzie do historii jako ustawa premiera Morawieckiego - m\u00f3wi\u0142 pose\u0142. ||  || - Ta ustawa ma wymiar historyczna o tyle, \u017ce po raz kolejny dzielicie Polak\u00f3w - tym razem dzielicie ludzi m\u0142odych. Wczoraj (w \u015brod\u0119 - red.), kiedy premier Morawiecki m\u00f3wi\u0142 o zerowym PIT dla m\u0142odych os\u00f3b do 26. roku \u017cycia, zapomnia\u0142 wspomnie\u0107 o tym, \u017ce PiS uznaniowo podzieli tych Polak\u00f3w. Ten zerowy PIT dostan\u0105, kt\u00f3re s\u0105 zatrudnione na umow\u0119 o prac\u0119 i zlecenie, ale ju\u017c osoby samozatrudnione, osoby, kt\u00f3re zak\u0142adaj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, kt\u00f3re tworz\u0105 miejsca pracy - tych os\u00f3b nie obejmie zwolnienie - zwraca\u0142a uwag\u0119 Marta Golbik, PO-KO. || Genowefa Tokarska z PSL-UED pyta\u0142a rz\u0105d, dlaczego \"wyklucza t\u0105 ustaw\u0105 ze zwolnienia m\u0142odych ludzi, kt\u00f3rzy prowadz\u0105 w\u0142asn\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, a wi\u0119c tych najbardziej przedsi\u0119biorczych\". - Bez poprawek projekt narusza zasad\u0119 r\u00f3wno\u015bci wobec prawa - m\u00f3wi\u0142a pos\u0142anka. || Leszek Skiba, wiceminister finans\u00f3w, t\u0142umaczy\u0142, \u017ce ustawa ma zach\u0119ca\u0107 do aktywno\u015bci zawodowej. - Ulga dotyczy os\u00f3b zatrudnionych na umow\u0119 o prac\u0119, umow\u0119 zlecenie, a znacznie lepszym rozwi\u0105zaniem, je\u015bli chodzi o dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 jest ju\u017c funkcjonuj\u0105ce (...) obni\u017cenie sk\u0142adki na ZUS. M\u0142ode osoby, kt\u00f3re rozpoczynaj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 mog\u0105 stosowa\u0107 ulg\u0119 i w zwi\u0105zku z tym lepiej poluzowa\u0107 w obszarze sk\u0142adki na ZUS ni\u017c w PIT, je\u017celi m\u00f3wimy o osobach, kt\u00f3re rozpoczynaj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 - t\u0142umaczy\u0142 Skiba. || Zerowy podatek PIT dla pracownik\u00f3w do 26. roku \u017cycia to jeden z   projekt\u00f3w z ||  || apowiedzianych w lutym br. przez prezesa Prawa i   Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i premiera Mateusza   Morawieckiego. || Zerowy PIT ma dotyczy\u0107 przychod\u00f3w z pracy (stosunku s\u0142u\u017cbowego, stosunku pracy, pracy nak\u0142adczej i sp\u00f3\u0142dzielczego stosunku pracy) oraz z um\u00f3w zlecenia zawartych z firm\u0105, osi\u0105ganych przez osoby do 26. roku \u017cycia \u2013 do wysoko\u015bci nieprzekraczaj\u0105cej w roku podatkowym 85 tysi\u0119cy 528 z\u0142otych - odpowiada to g\u00f3rnej granicy pierwszego przedzia\u0142u skali podatkowej. || W 2019 roku limit zwolnienia wyniesie 35 636,67 z\u0142, poniewa\u017c ma obowi\u0105zywa\u0107 przez 5 miesi\u0119cy (od sierpnia do grudnia). Nadwy\u017cka przychod\u00f3w ponad limit podlega\u0107 b\u0119dzie opodatkowaniu na og\u00f3lnych zasadach przy zastosowaniu skali podatkowej. || Zgodnie z ustaw\u0105, w 2019 roku p\u0142atnik nie b\u0119dzie musia\u0142 oblicza\u0107 i pobiera\u0107 zaliczek na PIT (od sierpnia do grudnia), je\u017celi m\u0142ody podatnik z\u0142o\u017cy o\u015bwiadczenie, \u017ce jego dochody w ca\u0142o\u015bci zostan\u0105 obj\u0119te zwolnieniem z PIT. \"Podatnicy, kt\u00f3rzy nie z\u0142o\u017c\u0105 takiego o\u015bwiadczenia \u2013 zwrot podatku z tytu\u0142u zwolnienia otrzymaj\u0105 w zeznaniu rocznym za 2019 rok. O\u015bwiadczenie to nie b\u0119dzie wymagane do przychod\u00f3w uzyskanych od 1 stycznia 2020 roku \u2013 od tego roku z pensji nie b\u0119dzie pobierana zaliczka, a zatem wynagrodzenie b\u0119dzie wy\u017csze\" - zaznaczono. || Ustawa utrzymuje status quo w odniesieniu do dochod\u00f3w pe\u0142noletniego (do 25. roku \u017cycia) ucz\u0105cego si\u0119 dziecka przy ustalaniu prawa rodzica do preferencyjnego opodatkowania dochod\u00f3w os\u00f3b samotnie wychowuj\u0105cych dzieci i ulgi na dzieci. || Nowa ulga nie b\u0119dzie zwalnia\u0107 z obowi\u0105zku zap\u0142aty sk\u0142adek emerytalnych i rentowych do ZUS oraz zdrowotnych do NFZ. || W Ocenie Skutk\u00f3w Regulacji napisano, \u017ce w tym roku zmiana b\u0119dzie kosztowa\u0107 sektor finans\u00f3w publicznych 950 milion\u00f3w z\u0142otych (476 milion\u00f3w z\u0142otych bud\u017cet), a w kolejnych latach 2 miliardy 454 miliony z\u0142otych (1 miliard 316 milion\u00f3w z\u0142otych bud\u017cet). || Ustawa ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie 1 sierpnia 2019 roku.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "950122", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/frankowicze-bartosz-turek-o-przeksztalceniu-w-zlotowe,950122.html", "date": "2019-07-04", "time": "20:2", "title": "Kredyt w z\u0142otych, ale z \"frankowym\" oprocentowaniem. Ekspert wyja\u015bnia", "lead": "Przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w walutowych na zobowi\u0105zania w z\u0142otych, a z oprocentowaniem opartym o LIBOR b\u0119dzie oznacza\u0142o, \u017ce frankowicze zostan\u0105 w\u0142a\u015bcicielami najta\u0144szych kredyt\u00f3w hipotecznych na rynku - oceni\u0142 w programie \"Bilans\" w TVN24 BiS Bartosz Turek, g\u0142\u00f3wny analityk HRE Investments.", "text": "Przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w walutowych na zobowi\u0105zania w z\u0142otych, a z oprocentowaniem opartym o LIBOR b\u0119dzie oznacza\u0142o, \u017ce frankowicze zostan\u0105 w\u0142a\u015bcicielami najta\u0144szych kredyt\u00f3w hipotecznych na rynku - oceni\u0142 w programie \"Bilans\" w TVN24 BiS Bartosz Turek, g\u0142\u00f3wny analityk HRE Investments.  || S\u0105d Najwy\u017cszy w orzeczeniu wydanym 4 kwietnia stan\u0105\u0142 po stronie kredytobiorc\u00f3w. S\u0119dziowie stwierdzili, \u017ce po usuni\u0119ciu z umowy kredytowej uznanej za sprzeczn\u0105 z prawem  || kredyt jest w z\u0142otych, a rata b\u0119dzie obliczana w oparciu o mar\u017c\u0119  banku oraz stawk\u0119 LIBOR CHF. || W du\u017cym skr\u00f3cie: S\u0105d Najwy\u017cszy zamieni\u0142 kredyt walutowy na kredyty w z\u0142otych, przy czym zostawi\u0142 dotychczasowe oprocentowanie. || Zdaniem Bartosza Turka, g\u0142\u00f3wnego analityka HRE Investments, takie sytuacje mog\u0105 pojawia\u0107 si\u0119 cz\u0119\u015bciej po spodziewanym w najbli\u017cszym czasie  || Jak wyja\u015bnia\u0142 w TVN24 BiS, w\u00f3wczas frankowicze \"zostan\u0105 w\u0142a\u015bcicielami najta\u0144szych kredyt\u00f3w hipotecznych na rynku\". || Turek por\u00f3wna\u0142 wysoko\u015b\u0107 rat kredyt\u00f3w frankowych, w z\u0142otych i w z\u0142otych z oprocentowaniem \"frankowym\" (LIBOR CHF) w sytuacji, gdyby\u015bmy si\u0119gn\u0119li po kredyt hipoteczny w po\u0142owie 2008 roku na kwot\u0119 300 tysi\u0119cy z\u0142otych. || - Gdyby\u015bmy zaci\u0105gn\u0119li kredyt walutowy, to na pocz\u0105tku mieliby\u015bmy rat\u0119 w  wysoko\u015bci oko\u0142o 1,5 tysi\u0105ca z\u0142otych i ona ros\u0142aby w pewnych momentach  nawet do 2 tysi\u0119cy, teraz by\u0142oby to oko\u0142o 1,8 tysi\u0105ca z\u0142otych - t\u0142umaczy\u0142. || - Gdyby\u015bmy zaci\u0105gn\u0119li kredyt w z\u0142otych, to zaczynaliby\u015bmy od raty na poziomie ponad 2,1 tysi\u0105ca z\u0142otych i ona systematycznie mala\u0142aby wraz z obni\u017caniem si\u0119 st\u00f3p procentowych. W tym momencie ta rata wynosi\u0142aby oko\u0142o 1,3 tysi\u0105ca z\u0142otych, czyli znacznie mniej ni\u017c to, co p\u0142aci kredytobiorca walutowy - wskaza\u0142 Bartosz Turek. || - Minusem posiadania kredytu walutowego jest to, \u017ce saldo kredytu (obecny stan zad\u0142u\u017cenia - red.) jest znacznie wy\u017csze ni\u017c to, co kto\u015b po\u017cyczy\u0142. Po\u017cyczy\u0142 300 tysi\u0119cy do sp\u0142aty i ma - pomimo 11 lat i sp\u0142acania regularnie rat - 400 tysi\u0119cy z\u0142otych, czyli wi\u0119cej ni\u017c po\u017cyczy\u0142 - doda\u0142. || - Je\u017celi kto\u015b zaci\u0105gn\u0105\u0142 kredyt w z\u0142otych, to ju\u017c ma oko\u0142o 70-80 tysi\u0119cy z\u0142otych sp\u0142acone. W 99 procentach przypadk\u00f3w warto\u015b\u0107 mieszkania jest wy\u017csza ni\u017c saldo d\u0142ugu, a wi\u0119c nie ma tego problemu, \u017ce nie mo\u017cna sprzeda\u0107 mieszkania i sp\u0142aci\u0107 kredytu - m\u00f3wi\u0142 g\u0142\u00f3wny analityk HRE Investments. || Kolejne wyliczenia dotycz\u0105 kredyt\u00f3w w z\u0142otych, ale z oprocentowaniem \"frankowym\" - opartym o stawk\u0119 LIBOR. || - Wtedy pierwsza nasza rata powinna wynosi\u0107 troch\u0119 ponad 1,4 tysi\u0105ca z\u0142otych, w tym momencie mniej ni\u017c 1 tysi\u0105c z\u0142otych miesi\u0119cznie. Hipotetycznie przez 11 lat w takim uk\u0142adzie oddali\u015bmy do banku 131 tysi\u0119cy z\u0142otych, z tego oko\u0142o 100 tysi\u0119cy sp\u0142acili\u015bmy kapita\u0142u, troch\u0119 ponad 30 tysi\u0119cy, to by\u0142y odsetki - wyja\u015bnia\u0142 Bartosz Turek. || - W przypadku kredytu z\u0142otowego te odsetki toby by\u0142o ponad 120 tysi\u0119cy, ponad cztery razy wi\u0119cej - zauwa\u017cy\u0142 go\u015b\u0107 TVN24 BiS. || Zdaniem Turka, \"je\u017celi faktycznie s\u0105dy zacz\u0119\u0142yby orzeka\u0107, \u017ce kredyty frankowe zmieniaj\u0105 si\u0119 w z\u0142otowe, ale z oprocentowaniem frankowym to w wielu przypadkach mog\u0142oby si\u0119 okaza\u0107, \u017ce ci ludzie, kt\u00f3rzy sp\u0142acali te kredyty, to ju\u017c je sp\u0142acili. Albo nawet je\u017celi nie sp\u0142acili, to bardzo niewiele zosta\u0142o im do sp\u0142aty\". || Jak zauwa\u017cy\u0142, pod koniec 2018 roku kredyty frankowe w Polsce sp\u0142aca\u0142o ponad 450 tysi\u0119cy os\u00f3b. || - W przypadku ponad 100 tysi\u0119cy kredyt\u00f3w mamy sytuacj\u0119, w kt\u00f3rej warto\u015b\u0107 kredytu jest wi\u0119ksza ni\u017c warto\u015b\u0107 nieruchomo\u015bci. Taki kredytobiorca nie ma takiego wyboru, \u017ce mo\u017ce postanowi\u0107 sprzeda\u0107 mieszkanie, sp\u0142aci\u0107 w ten spos\u00f3b kredyt i kupi\u0107 inne mieszkanie. \u017beby sp\u0142aci\u0107 kredyt, musia\u0142by dop\u0142aci\u0107 - wyja\u015bnia\u0142 Bartosz Turek. || Go\u015b\u0107 TVN24 BiS zwraca\u0142 uwag\u0119, \u017ce w przypadku realizacji takiego scenariusza (przewalutowanie z frank\u00f3w na z\u0142ote), \"kto\u015b\" za to zap\u0142aci. || - W oczywisty spos\u00f3b banki ponios\u0105 bardzo du\u017ce koszty, je\u017celi s\u0105dy zaczn\u0105 tak orzeka\u0107. B\u0119dzie to oznacza\u0142o, \u017ce ryzyko walutowe zostanie przerzucone na bank. Do tego ryzyko rodzimej stopy procentowej b\u0119dzie przerzucone na bank, a klient b\u0119dzie ponosi\u0142 tylko (ryzyko) szwajcarskiej stopy procentowej. Bank b\u0119dzie musia\u0142 zastosowa\u0107 znacznie ni\u017csze oprocentowanie wzgl\u0119dem tego, co nale\u017ca\u0142oby si\u0119 w przypadku kredytu z\u0142otowego - wyja\u015bnia\u0142 Turek. Kredyty hipoteczne w  z\u0142otych najcz\u0119\u015bciej oparte s\u0105 o trzymiesi\u0119czny WIBOR, kt\u00f3ry wynosi obecnie  oko\u0142o 1,7 procent. Z kolei trzymiesi\u0119czny LIBOR jest ujemny. || w li\u015bcie skierowanym do premiera Mateusza Morawieckiego oceni\u0142, \u017ce przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w frankowych mo\u017ce kosztowa\u0107 60 miliard\u00f3w z\u0142otych. || - Banki b\u0119d\u0105 musia\u0142y odpowiednio to zaksi\u0119gowa\u0107, b\u0119d\u0105 musia\u0142y stworzy\u0107 wielomiliardowe rezerwy na ewentualne koszty zwi\u0105zane z orzeczeniami s\u0105d\u00f3w i to b\u0119dzie skutkowa\u0142o tym, \u017ce pot\u0119\u017cnie uderzy to w ich wyniki finansowe, mo\u017cliwo\u015b\u0107 udzielania nowych kredyt\u00f3w hipotecznych - przyzna\u0142 analityk HRE Investments.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "950267", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ustawa-smieciowa-2019-oplaty-za-brak-segregacji-smieci-plastikowe-reklamowki-w-sklepach-beda-platne,950267.html", "date": "2019-07-05", "time": "11:2", "title": "Op\u0142aty za \u015bmieci mog\u0105 wzrosn\u0105\u0107 czterokrotnie. Nowe przepisy", "lead": "Od dw\u00f3ch do czterech razy wi\u0119cej zap\u0142ac\u0105 ci, kt\u00f3rzy nie segreguj\u0105 odpad\u00f3w - zak\u0142ada uchwalona w czwartek przez Sejm nowela tak zwanej ustawy \u015bmieciowej. Przepisy stanowi\u0105 ponadto, \u017ce od 1 wrze\u015bnia w sklepach zap\u0142acimy ju\u017c za wszystkie wydawane torby, poza zrywkami.", "text": "Od dw\u00f3ch do czterech razy wi\u0119cej zap\u0142ac\u0105 ci, kt\u00f3rzy nie segreguj\u0105 odpad\u00f3w - zak\u0142ada uchwalona w czwartek przez Sejm nowela tak zwanej ustawy \u015bmieciowej. Przepisy stanowi\u0105 ponadto, \u017ce od 1 wrze\u015bnia w sklepach zap\u0142acimy ju\u017c za wszystkie wydawane torby, poza zrywkami. || Za uchwaleniem ustawy g\u0142osowa\u0142o 258 pos\u0142\u00f3w, 142 by\u0142o przeciw, a 26 wstrzyma\u0142o si\u0119 od g\u0142osu. Teraz nowela ustawy o utrzymaniu czysto\u015bci i porz\u0105dku w gminach oraz niekt\u00f3rych innych ustaw trafi do prac w Senacie. || Jednym z cel\u00f3w nowych rozwi\u0105za\u0144 ma by\u0107 wi\u0119ksza motywacja mieszka\u0144c\u00f3w do segregowania odpad\u00f3w komunalnych. || Dlatego te\u017c ustawa przewiduje \"wide\u0142ki\" w op\u0142atach dla os\u00f3b, kt\u00f3re nie b\u0119d\u0105 segregowa\u0142y \u015bmieci. Osoby, kt\u00f3re nie b\u0119d\u0105 segregowa\u0107 zap\u0142ac\u0105 za \u015bmieci nie mniej ni\u017c dwukrotno\u015b\u0107, ale nie wi\u0119cej ni\u017c czterokrotno\u015b\u0107 op\u0142aty \u015bmieciowej. W pierwotnej wersji by\u0142a tylko dwukrotno\u015b\u0107. Samorz\u0105dy zwraca\u0142y jednak uwag\u0119, \u017ce taka r\u00f3\u017cnica jest zbyt ma\u0142a i mog\u0142aby by\u0107 demotywuj\u0105ca. || Ministerstwo \u015arodowiska wskazywa\u0142o wcze\u015bniej, \u017ce zwi\u0119kszona stawka mo\u017ce dotyczy\u0107  ponad sze\u015bciu milion\u00f3w Polak\u00f3w. \"Z badania wykonanego na zlecenie  Ministerstwa \u015arodowiska w 2018 roku wynika, \u017ce \u015brednio 16 procent  w\u0142a\u015bcicieli nieruchomo\u015bci nie zbiera selektywnie odpad\u00f3w. Liczba  mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rych zatem obejmie zwi\u0119kszenie stawki op\u0142aty to  przynajmniej 6 146 080 os\u00f3b (wyliczone jako 16 procent z 38 413 000 os\u00f3b  stanowi\u0105cych wed\u0142ug GUS liczb\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w Polski na 30.06.2018 r.)\" - mogli\u015bmy przeczyta\u0107 w Ocenie Skutk\u00f3w Regulacji. Ministerstwo zastrzega\u0142o, \u017ce \"w  szacunkach przyj\u0119to minimaln\u0105 liczb\u0119 os\u00f3b, kt\u00f3ra na pewno nie b\u0119dzie  segregowa\u0107 odpad\u00f3w komunalnych\". || Opr\u00f3cz r\u00f3\u017cnicy w cenie za odpady segregowane i niesegregowane, dodatkowym impulsem do segregacji odpad\u00f3w s\u0105 rozwi\u0105zania daj\u0105ce samorz\u0105dom mo\u017cliwo\u015b\u0107 obni\u017cenia op\u0142at \u015bmieciowych dla mieszka\u0144c\u00f3w, co by\u0142oby rekompensowane przychodami ze sprzeda\u017cy zebranych surowc\u00f3w wt\u00f3rnych. || Ustawa stanowi r\u00f3wnie\u017c, \u017ce op\u0142aty \u015bmieciowe b\u0119d\u0105 ni\u017csze dla tych mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rzy maj\u0105 przydomowe kompostowniki, czyli sami zagospodarowuj\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 produkowanych przez siebie odpad\u00f3w. Samorz\u0105dy b\u0119d\u0105 mog\u0142y jednak skontrolowa\u0107 w\u0142a\u015bcicieli. Je\u017celi oka\u017ce si\u0119, \u017ce mimo deklaracji nie kompostuj\u0105 odpad\u00f3w, strac\u0105 upust w op\u0142acie \u015bmieciowej. || Zgodnie z ustaw\u0105, je\u017celi w\u0142a\u015bciciele nieruchomo\u015bci nie b\u0119d\u0105 selektywnie zbiera\u0107 \u015bmieci, to firmy odbieraj\u0105ce odpady przyjm\u0105 je jako niesegregowane (zmieszane) i powiadomi\u0105 o tym fakcie w\u0142adze gminy. || Nowe przepisy reguluj\u0105 r\u00f3wnie\u017c kwesti\u0119 odbioru odpad\u00f3w z nieruchomo\u015bci niezamieszkanych, na kt\u00f3rych powstaj\u0105 odpady. Chodzi na przyk\u0142ad o sklepy czy galerie handlowe. Zgodnie z nowel\u0105 ustawy \u015bmieciowej, w\u0142a\u015bciciele takich nieruchomo\u015bci b\u0119d\u0105 przyst\u0119powali do zorganizowanego przez gmin\u0119 systemu odbioru odpad\u00f3w komunalnych dobrowolnie. W trakcie prac nad ustaw\u0105 przeciwko temu pomys\u0142owi protestowa\u0142y samorz\u0105dy, wed\u0142ug kt\u00f3rych takie rozwi\u0105zanie rozszczelni system. || Obecnie w\u0142a\u015bciciele nieruchomo\u015bci niezamieszkanych nie mog\u0105 sami wy\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 z systemu gminnego. Innego zdania byli za to przedsi\u0119biorcy, kt\u00f3rzy podkre\u015blali, \u017ce dzi\u0119ki temu b\u0119d\u0105 mogli wybra\u0107 bardziej konkurencyjn\u0105 ofert\u0119 na odbi\u00f3r odpad\u00f3w. || Nowela ustawy \u015bmieciowej ustala te\u017c stawki, jakie za \u015bmieci b\u0119d\u0105 p\u0142aci\u0107 w\u0142a\u015bciciele domk\u00f3w letniskowych lub innych nieruchomo\u015bci wykorzystywanych na cele rekreacyjno-wypoczynkowe. Op\u0142ata b\u0119dzie rycza\u0142towa i b\u0119dzie nie wy\u017csza ni\u017c 10 procent przeci\u0119tnego miesi\u0119cznego dochodu rozporz\u0105dzalnego na jedn\u0105 osob\u0119 og\u00f3\u0142em - za rok od nieruchomo\u015bci (oko\u0142o 170 z\u0142otych), na kt\u00f3rej znajduje si\u0119 domek letniskowy. || Ustawa pozwoli r\u00f3wnie\u017c gminom tworzy\u0107 specjalne punkty napraw sprz\u0119t\u00f3w b\u0105d\u017a miejsca, w kt\u00f3rych mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli zostawi\u0107 nadaj\u0105ce si\u0119 nadal do u\u017cytku przedmioty, kt\u00f3rych chc\u0105 si\u0119 pozby\u0107. || Nowelizacja ma pozwoli\u0107 tak\u017ce na niezw\u0142oczne usuwanie odpad\u00f3w zagra\u017caj\u0105cych \u017cyciu lub zdrowiu ludzi przez w\u0142a\u015bciwe organy ochrony \u015brodowiska. W\u0142a\u015bciciel takich odpad\u00f3w b\u0119dzie zobowi\u0105zany do zwrotu koszt\u00f3w ich usuni\u0119cia. Z noweli wynika, \u017ce inspekcja \u015brodowiska b\u0119dzie mog\u0142a korzysta\u0107 w takiej sytuacji ze wsparcia finansowego Narodowego Funduszu Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej. || Nowe przepisy znosz\u0105 te\u017c obowi\u0105zek regionalizacji w zakresie zagospodarowania m.in. bioodpad\u00f3w, zmieszanych odpad\u00f3w komunalnych czy pozosta\u0142o\u015bci z sortowania. Pozwoli to na przekazywanie takich odpad\u00f3w do instalacji w ca\u0142ym kraju. || Nowela ustawy \u015bmieciowej zaostrza kary za gospodarowanie odpadami niezgodne z przepisami. || Wprowadza tak\u017ce odp\u0142atno\u015b\u0107 za wszystkie plastikowe torby, jakie dostajemy w sklepach poza tak zwanymi zrywkami. Zmiana przepis\u00f3w w tej sprawie to - jak przyznawa\u0142 resort \u015brodowiska - efekt obchodzenia prawa przez sieci handlowe, kt\u00f3re wydawa\u0142y klientom torby powy\u017cej 50 mikrometr\u00f3w, nie obj\u0119te obecnie op\u0142at\u0105 recyklingow\u0105 (20 groszy plus VAT). || Do bud\u017cetu trafi\u0142o te\u017c znacznie mniej pieni\u0119dzy z op\u0142at ni\u017c przewidywano, by\u0142o to kilkadziesi\u0105t milion\u00f3w z\u0142otych.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "949845", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/boeing-przeznacza-100-milionow-dolarow-dla-rodzin-ofiar-dwoch-katastrof,949845.html", "date": "2019-07-03", "time": "20:5", "title": "Boeing wyp\u0142aci miliony rodzinom ofiar dw\u00f3ch katastrof", "lead": "Ameryka\u0144ski koncern lotniczy Boeing Company poinformowa\u0142 w \u015brod\u0119, \u017ce przeznaczy 100 milion\u00f3w dolar\u00f3w na pomoc rodzinom ofiar dw\u00f3ch ostatnich katastrof samolot\u00f3w typu MAX 737.", "text": "Ameryka\u0144ski koncern lotniczy Boeing Company poinformowa\u0142 w \u015brod\u0119, \u017ce przeznaczy 100 milion\u00f3w dolar\u00f3w na pomoc rodzinom ofiar dw\u00f3ch ostatnich katastrof samolot\u00f3w typu MAX 737. || \"Fundusze te b\u0119d\u0105 przeznaczane na finansowanie edukacji, codziennych wydatk\u00f3w i pomoc w innych trudno\u015bciach w rodzinach ofiar katastrof. Pomog\u0105 tak\u017ce finansowa\u0107 programy spo\u0142eczne i rozw\u00f3j gospodarczy w spo\u0142eczno\u015bciach dotkni\u0119tych tragedi\u0105\" - o\u015bwiadczy\u0142y w\u0142adze Boeinga w komunikacie. || Wyja\u015bniono, \u017ce \u015brodki te b\u0119d\u0105 wyp\u0142acane osobom potrzebuj\u0105cym \"przez wiele lat\". || Samoloty 737 MAX uleg\u0142y w ostatnim czasie dw\u00f3m katastrofom, do kt\u00f3rych dosz\u0142o w bardzo podobnych okoliczno\u015bciach. Zgin\u0119\u0142o w nich \u0142\u0105cznie 346 os\u00f3b. || Nale\u017c\u0105cy do Ethiopian Airlines Boeing 737 MAX 8 rozbi\u0142 si\u0119 w marcu  || w stolicy Etiopii - Addis Abebie. Samolot lecia\u0142 do stolicy Kenii - Nairobi. Na pok\u0142adzie by\u0142o 149 pasa\u017cer\u00f3w i 8 cz\u0142onk\u00f3w za\u0142ogi. Nikt nie prze\u017cy\u0142. ||  maszyna indonezyjskich niskobud\u017cetowych linii Lion Air, lec\u0105ca ze stolicy Indonezji - D\u017cakarty na wysp\u0119 Sumatra, r\u00f3wnie\u017c wkr\u00f3tce po starcie run\u0119\u0142a do morza w odleg\u0142o\u015bci ok. 15 km od brzegu. Zgin\u0119\u0142o w\u00f3wczas 189 os\u00f3b, wszystkie znajduj\u0105ce si\u0119 na pok\u0142adzie. || Przyczyn\u0105 tragicznych katastrof by\u0142o najprawdopodobniej oprogramowanie kontroluj\u0105ce system MCAS, kt\u00f3ry automatycznie zapobiega przeci\u0105gni\u0119ciu (utracie si\u0142y no\u015bnej). Wszystkie samoloty 737 MAX, b\u0119d\u0105ce w posiadaniu linii lotniczych na ca\u0142ym \u015bwiecie, zosta\u0142y wycofane z eksploatacji do czasu uzyskania nowego certyfikatu dopuszczaj\u0105cego je do lot\u00f3w z pasa\u017cerami. 737 Max by\u0142 najlepiej sprzedawanym samolotem ameryka\u0144skiego koncernu w historii. || Od tego czasu pozwy przeciw Boeingowi wnios\u0142y, domagaj\u0105c si\u0119 odszkodowa\u0144 rodziny niekt\u00f3rych ofiar oraz przewo\u017anicy. Pozew zbiorowy przeciw ameryka\u0144skiemu konstruktorowi z\u0142o\u017cy\u0142o te\u017c ponad 400 pilot\u00f3w, kt\u00f3rzy domagaj\u0105 si\u0119 odszkodowania za \"bezprecedensowe zatajenie znanych (firmie) wad konstrukcyjnych\". || W maju Boeing poinformowa\u0142, \u017ce zako\u0144czy\u0142 prac\u0119 nad aktualizacj\u0105 oprogramowania. Wprowadzono te\u017c poprawki w oprogramowaniu symulatora lot\u00f3w dla maszyn 737 Max. W czerwcu szef koncernu Dennis Muilenburg przyzna\u0142, \u017ce jego firma \"pope\u0142ni\u0142a b\u0142\u0105d\" przy wdra\u017caniu w samolotach 737 MAX systemu automatycznie zapobiegaj\u0105cemu przeci\u0105gni\u0119ciu. Zapowiedzia\u0142 d\u0105\u017cenie do odzyskania zaufania klient\u00f3w. || Mi\u0119dzynarodowe Zrzeszenie Przewo\u017anik\u00f3w Powietrznych (IATA) przewiduje, \u017ce samoloty Boeing 737 MAX pozostan\u0105 uziemione co najmniej do po\u0142owy sierpnia. || Kilka dni temu Boeing podpisa\u0142 list intencyjny z konsorcjum linii lotniczych IAG w sprawie sprzeda\u017cy 200 samolot\u00f3w 737 MAX. Jest to pierwsze zam\u00f3wienie na te maszyny po ich marcowym uziemieniu. International Consolidated Airlines Group (IAG) to sp\u00f3\u0142ka matka m.in. linii British Airways i hiszpa\u0144skiej Iberii.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "949903", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/cymanski-za-wykresleniem-funduszu-konwersji-z-ustawy-frankowej,949903.html", "date": "2019-07-04", "time": "7:17", "title": "Ustawa frankowa bez Funduszu Konwersji. \"Budzi\u0142a kontrowersje\"", "lead": "Podczas sejmowej debaty sprawozdawca projektu pose\u0142 PiS-u, Tadeusz Cyma\u0144ski z\u0142o\u017cy\u0142 poprawk\u0119 o wykre\u015bleniu tak zwanego Funduszu Konwersji. To na niego mia\u0142yby si\u0119 sk\u0142ada\u0107 banki, a finansowano by z niego przewalutowanie kredyt\u00f3w. Wed\u0142ug Cyma\u0144skiego projekt nawet bez tego Funduszu jest niezwykle potrzebny i stanowi ogromn\u0105 pomoc dla najbardziej potrzebuj\u0105cych.", "text": "Podczas sejmowej debaty sprawozdawca projektu pose\u0142 PiS-u, Tadeusz Cyma\u0144ski z\u0142o\u017cy\u0142 poprawk\u0119 o wykre\u015bleniu tak zwanego Funduszu Konwersji. To na niego mia\u0142yby si\u0119 sk\u0142ada\u0107 banki, a finansowano by z niego przewalutowanie kredyt\u00f3w. Wed\u0142ug Cyma\u0144skiego projekt nawet bez tego Funduszu jest niezwykle potrzebny i stanowi ogromn\u0105 pomoc dla najbardziej potrzebuj\u0105cych. || Zgodnie z obecn\u0105 propozycj\u0105 Fundusz mia\u0142by zosta\u0107 utworzony z wp\u0142acanych kwartalnie sk\u0142adek bank\u00f3w, uzale\u017cnionych od wielko\u015bci ich w\u0142asnych portfeli kredyt\u00f3w denominowanych i indeksowanych do waluty obcej (maksymalnie 0,5 proc. warto\u015bci portfela kredyt\u00f3w). \u015arodki mia\u0142yby zosta\u0107 przeznaczone na przewalutowanie kredyt\u00f3w. || Rozwi\u0105zanie to zak\u0142ada stopniowe przewalutowanie w ramach dobrowolnych negocjacji klient\u00f3w z bankami, podczas kt\u00f3rych zostan\u0105 okre\u015blone indywidualne warunki, w tym kurs zmiany d\u0142ugu frankowego na z\u0142otowy. || Projekt ustawy frankowej zak\u0142ada tak\u017ce m.in. uelastycznienie zasad udzielania pomocy z tzw. Funduszu Wspieraj\u0105cego tym frankowiczom, kt\u00f3rzy s\u0105 w trudnej sytuacji (rozwi\u0105zanie obowi\u0105zuje od 2015 roku). ||  || - Konwersja ca\u0142y czas budzi\u0142a kontrowersje, a poza tym by\u0142a r\u00f3wnie\u017c \u017ale oceniana przez samych frankowicz\u00f3w - wyja\u015bnia\u0142 PAP Tadeusz Cyma\u0144ski (PiS), pose\u0142 sprawozdawca projektu powody z\u0142o\u017cenia tych poprawek. Doda\u0142, \u017ce ewentualnymi klauzulami niedozwolonymi w umowach frankowych ma si\u0119 te\u017c zaj\u0105\u0107 Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej, a przyj\u0119cie zapis\u00f3w o konwersji skomplikowa\u0142oby okoliczno\u015bci, w kt\u00f3rych TSUE b\u0119dzie wydawa\u0142 werdykt. || Fundusz Konwersji krytykowali mi\u0119dzy innymi przedstawiciele bank\u00f3w. W lutym na antenie TVN24BiS wiceprezes  Zwi\u0105zku Bank\u00f3w Polskich Jerzy Ba\u0144ka m\u00f3wi\u0142, \u017ce Fundusz Konwersji by\u0142by \"w zasadzie przymusowym  przewalutowaniem kredyt\u00f3w\". Z kolei frankowicze chcieli przewalutowania kredyt\u00f3w po kursie z dnia ich zaci\u0105gni\u0119cia. || Pojawi\u0142y si\u0119 te\u017c g\u0142osy, \u017ce to rozwi\u0105zanie mo\u017ce by\u0107 zgodnie z prawem UE traktowane jako niedozwolona pomoc publiczna. || - W sytuacji, gdy mamy czeka\u0107 na orzeczenie TSUE, tysi\u0105ce rodzin w bardzo trudnej sytuacji powinno otrzyma\u0107 pomoc. I trzeba przyj\u0105\u0107 ustaw\u0119 nawet w tym kszta\u0142cie - podkre\u015bli\u0142 Cyma\u0144ski. || Cyma\u0144ski przekonywa\u0142, \u017ce projekt nawet bez zapis\u00f3w o Funduszu Konwersji jest niezwykle potrzebny i stanowi ogromn\u0105 pomoc dla najbardziej potrzebuj\u0105cych, np. m\u0142odych ma\u0142\u017ce\u0144stw. W ogromnym stopniu u\u0142atwia bowiem warunki uzyskania pomocy dla ogromnej liczby kredytobiorc\u00f3w. || Podkre\u015bla\u0142, \u017ce trzykrotnie zwi\u0119kszona zostaje kwota pomocy w stosunku do ustawy z 2015 roku, b\u0119dzie to pomoc udzielana przez trzy lata, bez odsetek, a dopiero po dw\u00f3ch latach karencji od zako\u0144czenia pomocy zacznie si\u0119 jej sp\u0142ata. Poniewa\u017c b\u0119dzie roz\u0142o\u017cona na 12 lat - realny zwrot pomocy b\u0119dzie na poziomie 25-30 procent. To dlatego, \u017ce mo\u017cliwe b\u0119dzie umorzenie cz\u0119\u015bci zobowi\u0105za\u0144, szczeg\u00f3lnie w sytuacji regularnego sp\u0142acania rat. || - Niekt\u00f3rzy krzycz\u0105, \u017ce to jest nic. Nie rozumiem tego - m\u00f3wi\u0142 Cyma\u0144ski. - Prosz\u0119 wysok\u0105 izb\u0119, by ten projekt, ze zmianami b\u0105d\u017a nie, przyj\u0119\u0142a - apelowa\u0142. || Propozycje poprawek Tadeusza Cyma\u0144skiego wywo\u0142a\u0142y ostr\u0105 reakcj\u0119 opozycji. || Krystyna Skowro\u0144ska (PO) m\u00f3wi\u0142a, \u017ce frankowicze powinni wzi\u0105\u0107 pod uwag\u0119, i\u017c \"obiecano, a nie zrealizowano niczego\". - To bardzo z\u0142e rozwi\u0105zanie. To tylko poprawiony projekt Platformy Obywatelskiej\" - m\u00f3wi\u0142a o projekcie w wersji po z\u0142o\u017ceniu poprawek przez Cyma\u0144skiego. - To najwi\u0119kszy skandal przy procedowaniu - obiecani cacanki, a frankowiczom zero - doda\u0142a. || - Punkt programu pana prezydenta jest nieza\u0142atwiony i to, o czym dzisiaj m\u00f3wimy nie ma nic wsp\u00f3lnego z problemem tzw. frankowicz\u00f3w - m\u00f3wi\u0142 Andrzej Maciejewski (Kukiz'15). || Projektu broni\u0142 odpowiadaj\u0105cy na pytania pos\u0142\u00f3w zast\u0119pca szefa Kancelarii Prezydenta Pawe\u0142 Mucha. - Nie godzi si\u0119 m\u00f3wi\u0107, \u017ce to jest \u017cadna pomoc, bo to postponowanie tych, kt\u00f3rzy z tej pomocy b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 - powiedzia\u0142 Mucha. - T\u0119 ustaw\u0119 trzeba przyj\u0105\u0107, bo tu i teraz ta ustawa jest potrzebna - doda\u0142. || M\u00f3wi\u0142, \u017ce ustawa jest adresowana jest do najbiedniejszych. Zwraca\u0142 uwag\u0119 na r\u00f3\u017cnice w stosunku do ustawy z 2015 roku - mo\u017cliwo\u015b\u0107 po\u017cyczki na sp\u0142at\u0119 zad\u0142u\u017cenia oraz wprowadzenie trybu odwo\u0142awczego od decyzji o przyznaniu pomocy. || Podkre\u015bla\u0142, \u017ce \"nie ma \u017cadnych zagro\u017ce\u0144, zwi\u0105zanych z wej\u015bciem tej ustawy w \u017cycie, a s\u0105 tysi\u0105ce Polak\u00f3w, kt\u00f3rzy s\u0105 beneficjentami\". Zapewnia\u0142 te\u017c, \u017ce je\u015bli chodzi o urz\u0105d prezydenta \"nie ma \u017cadnej zgody na klauzule abuzywne (niedozwolone - red.) i naruszenia prawa\" w umowach frankowych. || W sierpniu 2017 roku prezydent z\u0142o\u017cy\u0142 w Sejmie projekt nowelizacji ustawy z 2015 roku o wsparciu kredytobiorc\u00f3w, znajduj\u0105cych si\u0119 w trudnej sytuacji, kt\u00f3rzy zaci\u0105gn\u0119li kredyt mieszkaniowy. || To jedyny projekt dotycz\u0105cy frankowicz\u00f3w, kt\u00f3ry dot\u0105d zosta\u0142 uchwalony - w niedawnej g\u0142o\u015bnej noweli niekt\u00f3rych ustaw w zwi\u0105zku ze wzmocnieniem nadzoru (tzw. ustawie o KNF) znalaz\u0142y si\u0119 tak\u017ce artyku\u0142y, przed\u0142u\u017caj\u0105ce funkcjonowanie Funduszu Wsparcia Kredytobiorc\u00f3w (zgodnie z ustaw\u0105 z 2015 roku mia\u0142 dzia\u0142a\u0107 tylko do ko\u0144ca 2018 roku). || Prezydencki projekt rozszerza dzia\u0142anie tego funduszu. Zak\u0142ada m.in. podniesienie progu dochodowego umo\u017cliwiaj\u0105cego wnioskowanie o wsparcie. Zgodnie z propozycj\u0105, by\u0142aby to sytuacja, gdy koszty kredyt\u00f3w przekraczaj\u0105 50 proc. dochod\u00f3w (dot\u0105d by\u0142o 60 proc.). || Ponadto zwi\u0119kszona mia\u0142aby zosta\u0107 wysoko\u015b\u0107 mo\u017cliwego comiesi\u0119cznego wsparcia z 1,5 tys. do 2 tys. z\u0142otych, wyd\u0142u\u017cony okres mo\u017cliwego wsparcia z 18 do 36 miesi\u0119cy (co w sumie dawa\u0142oby kwot\u0119 72 tys. z\u0142) oraz wyd\u0142u\u017cony okres bezprocentowej sp\u0142aty otrzymanego z Funduszu Wspieraj\u0105cego z 8 do 12 lat. Mo\u017cliwe by\u0142oby tak\u017ce umorzenie cz\u0119\u015bci zobowi\u0105za\u0144 z tytu\u0142u wsparcia, szczeg\u00f3lnie w sytuacji regularnego sp\u0142acania rat. || Pieni\u0105dze z Funduszu Wspieraj\u0105cego mia\u0142yby s\u0142u\u017cy\u0107 wszystkim kredytobiorcom, zar\u00f3wno z\u0142otowym, jak i walutowym. || Z my\u015bl\u0105 o tych ostatnich projekt wprowadza natomiast inny fundusz - Fundusz Konwersji. Mia\u0142by on zosta\u0107 utworzony z wp\u0142acanych kwartalnie sk\u0142adek bank\u00f3w, uzale\u017cnionych od wielko\u015bci ich w\u0142asnych portfeli kredyt\u00f3w denominowanych i indeksowanych (maksymalnie 0,5 proc. warto\u015bci bilansowej portfela kredyt\u00f3w podlegaj\u0105cych restrukturyzacji). Banki, kt\u00f3re zdecydowa\u0142yby si\u0119 \"odwalutowywa\u0107\" kredyty odnoszone do walut obcych, b\u0119d\u0105 mog\u0142y liczy\u0107 na zwrot r\u00f3\u017cnic bilansowych mi\u0119dzy warto\u015bci\u0105 kredyt\u00f3w przed i po restrukturyzacji (konwersji). || Oba Fundusze - Wspieraj\u0105cy i Konwersji - by\u0142yby elementami Funduszu Wsparcia Kredytobiorc\u00f3w. Rachunki obu funduszy prowadzi\u0142by Bank Gospodarstwa Krajowego i on dokonywa\u0142by wyp\u0142at. || Komisja finans\u00f3w zaakceptowa\u0142a projekt w lutym, przyjmuj\u0105c m.in. 23 poprawki podkomisji, zaproponowane przez jej szefa Tadeusza Cyma\u0144skiego (PiS). By\u0142y one uzgodnione z rz\u0105dem i Kancelari\u0105 Prezydenta. Jedna z nich zak\u0142ada\u0142a, \u017ce z obowi\u0105zku p\u0142acenia sk\u0142adek na tzw. Fundusz Konwersji zostan\u0105 wy\u0142\u0105czone banki znajduj\u0105ce si\u0119 w post\u0119powaniu naprawczym. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 poprawek mia\u0142a charakter legislacyjny i doprecyzowuj\u0105cy. Okre\u015blono r\u00f3wnie\u017c termin wej\u015bcia w \u017cycie ustawy na 1 lipca 2019 roku. || Je\u015bli Sejm zaakceptuje najnowsze poprawki pos\u0142a Cyma\u0144skiego, Fundusz Konwersji zostanie ca\u0142kowicie skre\u015blony. G\u0142osowanie nad prezydenck\u0105 ustaw\u0105 najprawdopodobniej jeszcze dzisiaj.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "949753", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/komisja-do-spraw-vat-zeznaje-prezes-urzedu-regulacji-energetyki-maciej-bando,949753.html", "date": "2019-07-03", "time": "21:3", "title": "Kolejne przes\u0142uchania przed komisj\u0105 ds. VAT. \"Ju\u017c w 2006 roku alarmowali\u015bmy o nieszczelno\u015bci rynku paliw\"", "lead": "Urz\u0105d Regulacji Energetyki ju\u017c w 2006 roku zwraca\u0142 uwag\u0119 administracji rz\u0105dowej na nieszczelno\u015b\u0107 rynku paliw - zezna\u0142 w \u015brod\u0119 przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 do spraw VAT prezes URE Maciej Bando. Jak doda\u0142, administracja rz\u0105dowa od lat traktuje URE marginalnie.", "text": "Urz\u0105d Regulacji Energetyki ju\u017c w 2006 roku zwraca\u0142 uwag\u0119 administracji rz\u0105dowej na nieszczelno\u015b\u0107 rynku paliw - zezna\u0142 w \u015brod\u0119 przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 do spraw VAT prezes URE Maciej Bando. Jak doda\u0142, administracja rz\u0105dowa od lat traktuje URE marginalnie. || Jak podkre\u015bla\u0142 Bando, bran\u017ca paliwowa, jak ka\u017cda \"akcyzowa\", od zawsze by\u0142a nara\u017cona na zmaganie si\u0119 z podmiotami dzia\u0142aj\u0105cymi w czarnej lub szarej strefie. W 2006 roku URE \"zwr\u00f3ci\u0142 administracji rz\u0105dowej uwag\u0119, \u017ce rynek paliw jest nieszczelny, \u017ce mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 firmy, kt\u00f3re mog\u0105 nie p\u0142aci\u0107 podatku\". Jak doda\u0142, nic z tym nie zrobiono i \"zaistnia\u0142 wtedy grzech pierworodny\". || Pojawi\u0142 si\u0119 wtedy pomys\u0142 jednego z wojewod\u00f3w stworzenia \"w\u0119z\u0142a informacji\", zwi\u0105zanych z obrotem paliwami, takich jak koncesje, pozwolenia, kwestie podatkowe. - Ta idea zosta\u0142a w pe\u0142ni poparta przez \u00f3wczesnego Prezesa URE, urz\u0105d skierowa\u0142 pro\u015bby o budowanie takich platform m.in. do MSWiA i przez wiele miesi\u0119cy trwa\u0142y prace nad ich budow\u0105 - m\u00f3wi\u0142. Zaznaczy\u0142 jednocze\u015bnie, \u017ce aktywnie w tej sprawie dzia\u0142a\u0142a mniejszo\u015b\u0107 wojewod\u00f3w, ale ich pisma, w ocenie URE, \"nie spotka\u0142y si\u0119 z nale\u017cytym zainteresowaniem MSWiA\". || - Tym samym projekt, kt\u00f3ry uniemo\u017cliwia\u0142by tak szerokie problemy w bran\u017cy, czy wr\u0119cz przest\u0119pstwa, w 2007 r. nie zosta\u0142 poparty przez wi\u0119kszo\u015b\u0107 wojewod\u00f3w ani przez MSWiA i chyba wtedy uleg\u0142 jakiemu\u015b rozmyciu - stwierdzi\u0142 Bando. || W jego ocenie, administracja rz\u0105dowa od lat traktuje Urz\u0105d jako co\u015b \"do wydawania papierk\u00f3w\" i nie jest zainteresowana korzystaniem z eksperckiej wiedzy URE. Podkre\u015bla\u0142, \u017ce Urz\u0105d dysponowa\u0142 i dysponuje bardzo skromnym bud\u017cetem w stosunku do zada\u0144 i wielokrotnie bezskutecznie stara\u0142 si\u0119 do dodatkowe pieni\u0105dze. Cho\u0107 od kilku lat Urz\u0105d podlega premierowi, nie ma \"specjalnej poprawy\" - doda\u0142. || Prezes podkre\u015bla\u0142, \u017ce ka\u017cdy kto spe\u0142nia\u0142 kryteria narzucone przez prawo energetyczne, m\u00f3g\u0142 otrzyma\u0107 koncesj\u0119 na obr\u00f3t paliwami, URE nigdy nie traktowa\u0142 podmiot\u00f3w staraj\u0105cych si\u0119 o koncesje jako potencjalnych przest\u0119pc\u00f3w, nawet je\u017celi nie mia\u0142y one historii, czy by\u0142y zarejestrowane w wirtualnym biurze. Ewentualnie Urz\u0105d \u017c\u0105da\u0142 odpowiednich zabezpiecze\u0144. Zaznaczy\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce nie istniej\u0105 prawne podstawy wsp\u00f3\u0142pracy Urz\u0119du ze s\u0142u\u017cbami specjalnymi. - Na przyk\u0142ad ABW wsp\u00f3\u0142pracuje tylko z podmiotami z ustawy o niej. A tam nie ma URE - wskaza\u0142, dodaj\u0105c, \u017ce wielokrotnie Urz\u0105d podejmowa\u0142 starania, aby to zmieni\u0107, ale tak\u017ce bezskutecznie. || Jak m\u00f3wi\u0142, podczas jednego post\u0119powa\u0144 URE zauwa\u017cy\u0142, \u017ce firma wp\u0142aca pieni\u0105dze na zabezpieczenie za pomoc\u0105 wielu przelew\u00f3w poni\u017cej progu reagowania procedur przeciwdzia\u0142aj\u0105cych praniu pieni\u0119dzy. - Poinformowali\u015bmy stosowne s\u0142u\u017cby, \u017ce podmiot wype\u0142nia obowi\u0105zki, ale spos\u00f3b ich wype\u0142nienia budzi zaniepokojenie. Co si\u0119 z tym dalej dzia\u0142o - nie wiemy, bo nie widniejemy w spisie organizacji, z kt\u00f3rymi s\u0142u\u017cby wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105 - t\u0142umaczy\u0142 Bando. - Nasze zainteresowanie, o ile pami\u0119tam, wzbudzi\u0142a te\u017c sytuacja, gdy zetkn\u0119li\u015bmy si\u0119 z podmiotem, kt\u00f3ry stara\u0142 si\u0119 o koncesj\u0119, a jego adresem by\u0142 pok\u00f3j w hotelu - powiedzia\u0142, zaznaczaj\u0105c, \u017ce o sytuacji zawiadomiono stosowne s\u0142u\u017cby. || Wskazywa\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce URE nie jest uprawniony do dost\u0119pu do informacji skarbowej. Jak t\u0142umaczy\u0142, jednym z warunk\u00f3w wydania koncesji jest nieposiadanie przez podmiot zaleg\u0142o\u015bci podatkowych, potrzebne s\u0105 te\u017c informacje o tocz\u0105cych si\u0119 wobec niego post\u0119powaniach. - Nie jeste\u015bmy uprawnieni przez ustaw\u0119 do dost\u0119pu do takich informacji.(\u2026) Kontrola skarbowa odmawia\u0142a nam dost\u0119pu w takich wypadkach - zaznaczy\u0142 Maciej Bando. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce podczas posiedze\u0144 sejmowych komisji wielokrotnie zwraca\u0142 na to uwag\u0119 pos\u0142\u00f3w i przedstawicieli rz\u0105du. || Prezes przyzna\u0142, \u017ce dzia\u0142ania, kt\u00f3re podj\u0119to przez ostanie lata, znacz\u0105co wp\u0142yn\u0119\u0142y na wzrost sprzeda\u017cy paliw, ale nie zlikwidowa\u0142y szarej strefy. Jego zdaniem, jest ona dwucyfrowa, a jednym ze sposob\u00f3w na jej zmniejszenie mog\u0142oby by\u0107 np. zr\u00f3wnanie akcyzy na olej nap\u0119dowy z akcyz\u0105 na olej opa\u0142owy.", "autor": "tol", "source": "mmh"},
{"id": "949872", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/wlochy-unikna-procedury-nadmiernego-deficytu,949872.html", "date": "2019-07-04", "time": "6:35", "title": "W\u0142ochy unikn\u0105 procedury nadmiernego deficytu", "lead": "Komisja Europejska nie b\u0119dzie proponowa\u0107 otwarcia procedury nadmiernego deficytu wobec W\u0142och - og\u0142osi\u0142 w \u015brod\u0119 unijny komisarz ds. gospodarczych i finansowych Pierre Moscovici po podj\u0119ciu przez Rzym dzia\u0142ania w sprawie ograniczenia d\u0142ugu publicznego.", "text": "Komisja Europejska nie b\u0119dzie proponowa\u0107 otwarcia procedury nadmiernego deficytu wobec W\u0142och - og\u0142osi\u0142 w \u015brod\u0119 unijny komisarz ds. gospodarczych i finansowych Pierre Moscovici po podj\u0119ciu przez Rzym dzia\u0142ania w sprawie ograniczenia d\u0142ugu publicznego. || - Komisja uzna\u0142a, \u017ce procedura nadmiernego deficytu zwi\u0105zana z d\u0142ugiem W\u0142och nie jest d\u0142u\u017cej uzasadniona na tym etapie. (...) Czy to koniec drogi? Nie. B\u0119dziemy musieli bardzo uwa\u017cnie monitorowa\u0107 wykonanie w\u0142oskiego bud\u017cetu w drugiej po\u0142owie roku - powiedzia\u0142 na konferencji prasowej w Brukseli Moscovici. || . W\u0142ochy maj\u0105 drugi co do wielko\u015bci d\u0142ug w UE po Grecji. W 2017 r. wynosi\u0142 on 131,4 proc. PKB, by wzrosn\u0105\u0107 do 132,2 proc. w 2018 r. Komisja szacowa\u0142a, \u017ce w tym roku zwi\u0119kszy si\u0119 do 133,7 proc. i do 135,2 proc. w 2020 r. || Od czasu przyj\u0119cia dokumentu wskazuj\u0105cego na uzasadnienie otwarcia procedury trwa\u0142y rozmowy Rzymu z Bruksel\u0105 w tej sprawie. W efekcie 1 lipca w\u0142oski rz\u0105d przyj\u0105\u0142 p\u00f3\u0142roczny bud\u017cet na 2019 r. jak r\u00f3wnie\u017c odpowiedni dekret, kt\u00f3ry zak\u0142ada korekt\u0119 finans\u00f3w wynosz\u0105c\u0105 7,6 mld euro, co odpowiada 0,42 proc. PKB. || W rezultacie - jak poda\u0142a KE - deficyt nominalny tego kraju na wynie\u015b\u0107 2,04 proc. PKB w tym roku (w wiosennych prognozach KE przewidywa\u0142a, \u017ce wyniesieni on 2,5 proc.). Dzi\u0119ki tym zmianom sytuacja bud\u017cetowa W\u0142och ma by\u0107 zgodna z unijnymi wymogami paktu stabilno\u015bci i wzrostu. || Moscovici zapowiedzia\u0142, \u017ce szczeg\u00f3\u0142y ustale\u0144 z W\u0142ochami przedstawi na posiedzeniu eurogrupy w przysz\u0142ym tygodniu. KE ma te\u017c bardzo uwa\u017cnie przeanalizowa\u0107 projekt bud\u017cetu W\u0142och na 2020 r., kt\u00f3ry musi trafi\u0107 do Brukseli do 15 pa\u017adziernika. - Pierwsza ocena tego projektu b\u0119dzie jednym z ostatnich zada\u0144 tej KE. (...) Z zadowoleniem przyjmuj\u0119 wol\u0119 premiera (Giuseppe) Contego, by prowadzi\u0107 z nami konstruktywny dialog, tak by projekt bud\u017cetu by\u0142 zgodny z prewencyjnym ramieniem paktu stabilno\u015bci i wzrostu - zaznaczy\u0142 Moscovici. || Procedura nadmiernego deficytu mo\u017ce zako\u0144czy\u0107 si\u0119 na\u0142o\u017ceniem kary finansowej na kraj w wysoko\u015bci 0,2 proc. PKB. Je\u015bli tak sta\u0142oby si\u0119 wobec Rzymu, tamtejszy rz\u0105d musia\u0142by zap\u0142aci\u0107 ok. 3 mld euro.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "949958", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/bds-n-wycofany-z-obrotu-przez-gif,949958.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:0", "title": "Serie leku na astm\u0119 wycofane z obrotu", "lead": "G\u0142\u00f3wny Inspektorat Farmaceutyczny wycofa\u0142 z obrotu na terenie kraju serie zawiesiny do nebulizacji, czyli inhalacji - BDS N. Powodem jest stwierdzenie wady jako\u015bciowej.", "text": "G\u0142\u00f3wny Inspektorat Farmaceutyczny wycofa\u0142 z obrotu na terenie kraju serie zawiesiny do nebulizacji, czyli inhalacji - BDS N. Powodem jest stwierdzenie wady jako\u015bciowej. || Decyzja GIF dotyczy trzech serii:  || - 0,125 mg/ml o numerze 1030318 z dat\u0105 wa\u017cno\u015bci 28 lutego 2021 || - 0,5 mg/ml o numerze 061218 z dat\u0105 wa\u017cno\u015bci 31 marca 2021 || - 0,5 mg/ml o numerze 061318 z dat\u0105 wa\u017cno\u015bci 31 marca 2021 || Podmiotem odpowiedzialnym jest Apotex Europe B.V. Holandia. || GIF przekaza\u0142, \u017ce do Inspektoratu wp\u0142yn\u0105\u0142 wniosek podmiotu  odpowiedzialnego o wycofanie okre\u015blonej serii produktu leczniczego w  zwi\u0105zku z przekroczeniem limitu specyfikacji w zakresie parametru  zawarto\u015b\u0107 substancji pokrewnych oraz z powodu przekroczenia zawarto\u015bci zanieczyszcze\u0144. || BDS N (Budesonidum) jest stosowany w leczeniu astmy (gdy stosowanie inhalatora  ci\u015bnieniowego lub inhalatora proszkowego jest niew\u0142a\u015bciwe), ostrego  zapalenia krtani, tchawicy i oskrzeli, niezale\u017cnie od etiologii  (wi\u0105\u017c\u0105cego si\u0119 z istotnym zw\u0119\u017ceniem g\u00f3rnych dr\u00f3g oddechowych, duszno\u015bci\u0105  lub \"szczekaj\u0105cym\" kaszlem i prowadz\u0105cego do zaburze\u0144 oddychania) oraz w  przypadku zaostrzenia przewlek\u0142ej obturacyjnej choroby p\u0142uc (POChP). || Ka\u017cdego miesi\u0105ca GIF wydaje \u015brednio kilka decyzji o wycofaniu poszczeg\u00f3lnych serii produkt\u00f3w z obrotu.", "autor": "kris", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949943", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/wiatraki-na-morzu-prad-z-farm-pge-baltica-na-baltyku-w-2025-2026-roku,949943.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:3", "title": "Pr\u0105d z wiatrak\u00f3w na Ba\u0142tyku ma pop\u0142yn\u0105\u0107 za 6 lat. \"To chyba najwa\u017cniejsza inwestycja\"", "lead": "Liczymy, \u017ce pierwszy pr\u0105d z morskich farm wiatrowych na Ba\u0142tyku pop\u0142ynie do polskich dom\u00f3w w latach 2025-2026 \u2013 powiedzia\u0142a w Brukseli prezes PGE Baltica Monika Morawiecka.", "text": "Liczymy, \u017ce pierwszy pr\u0105d z morskich farm wiatrowych na Ba\u0142tyku pop\u0142ynie do polskich dom\u00f3w w latach 2025-2026 \u2013 powiedzia\u0142a w Brukseli prezes PGE Baltica Monika Morawiecka. || Morawiecka wzi\u0119\u0142a udzia\u0142 w pi\u0105tek w Brukseli w konferencji po\u015bwi\u0119conej transformacji energetycznej pa\u0144stw cz\u0142onkowskich. || - Morskie farmy wiatrowe to chyba najwa\u017cniejsza inwestycja PGE pocz\u0105tku lat 20. tego wieku. W tej chwili nasze dwa projekty - a mamy \u0142\u0105cznie trzy koncesje na Morzu Ba\u0142tyckim \u2013 s\u0105 na etapie ko\u0144cowych uzgodnie\u0144, je\u015bli chodzi o decyzj\u0119 \u015brodowiskow\u0105. Mamy pomiary wiatru, nied\u0142ugo b\u0119dziemy mie\u0107 badania geologiczne \u2013 powiedzia\u0142a w trakcie konferencji. || Jak doda\u0142a, zawarta zosta\u0142a te\u017c umowa przy\u0142\u0105czeniowa z Polskimi Sieciami Elektroenergetycznymi. - Wiemy wi\u0119c ju\u017c, \u017ce farmy b\u0119d\u0105 po\u0142\u0105czone z polsk\u0105 sieci\u0105 energetyczn\u0105. Liczymy, \u017ce pierwszy pr\u0105d z tych farm pop\u0142ynie do polskich dom\u00f3w na prze\u0142omie lat 2025-2026. To oczywi\u015bcie jeszcze kilka lat, ale te projekty maj\u0105 to do siebie, \u017ce si\u0119 je d\u0142u\u017cej przygotowuje, a kr\u00f3cej buduje \u2013 podkre\u015bli\u0142a. || Morawiecka stwierdzi\u0142a r\u00f3wnie\u017c, \u017ce w kwestii tej inwestycji wsp\u00f3\u0142praca z Komisj\u0105 Europejsk\u0105 jest bardzo dobra. - S\u0105 bardzo przychylni. Rozmawiamy ju\u017c o konkretnych rozwi\u0105zaniach, je\u015bli chodzi o mo\u017cliwo\u015bci skorzystania z funduszy europejskich \u2013 zaznaczy\u0142a. || Jak doda\u0142a, projekty farm wiatrowych s\u0105 - ze wzgl\u0119du na skal\u0119 - kapita\u0142och\u0142onne, dlatego te\u017c PGE liczy na dofinansowanie ze \u015brodk\u00f3w europejskich. - To jest inwestycja rz\u0119du kilkunastu miliard\u00f3w z\u0142otych. Ka\u017cde fundusze, kt\u00f3re mo\u017cna dosta\u0107 przed jej zbudowaniem, bardzo pomog\u0105 obni\u017cy\u0107 koszty dla odbiorc\u00f3w - wskaza\u0142a. || PGE chce do 2030 roku zainwestowa\u0107 miliardy z\u0142otych w budow\u0119 farm wiatrowych na Ba\u0142tyku, aby na morzu stan\u0119\u0142y wiatraki o \u0142\u0105cznej mocy 3,5 GW. || Polski rz\u0105d oczekuje, \u017ce poprzez dywersyfikacj\u0119 \u017ar\u00f3de\u0142 energii  i  inwestycje, m.in. w morskie farmy wiatrowe, uda si\u0119 zmniejszy\u0107 udzia\u0142   w\u0119gla w miksie energetycznym nawet poni\u017cej 60 proc. do 2030 roku (z   obecnych ponad 80 proc.). Tak wynika z przedstawionego w listopadzie   ubieg\u0142ego roku przez Ministerstwo Energii projektu dokumentu \"Polityka   energetyczna Polski do 2040 roku\". || W 2018 roku zu\u017cycie energii elektrycznej w Polsce osi\u0105gn\u0119\u0142o najwy\u017cszy  poziom w historii, niemal 171 TWh. 49,84 proc. energii pochodzi\u0142o z  w\u0119gla kamiennego, 30 proc. z w\u0119gla brunatnego, 7 proc. z elektrowni  wiatrowych na l\u0105dzie, a 13,16 proc. z innych \u017ar\u00f3de\u0142. || Projekt polityki energetycznej pa\u0144stwa zak\u0142ada, \u017ce pierwsza morska  farma wiatrowa ma powsta\u0107 po 2025 roku, w 2030 roku moce wytw\u00f3rcze maj\u0105  si\u0119gn\u0105\u0107 4,6 GW, a w 2040 roku 10,3 GW energii ma pochodzi\u0107 z offshore. Ministerstwo Gospodarki Morskiej i \u017beglugi \u015ar\u00f3dl\u0105dowej wskazuje, \u017ce  jest szansa przynajmniej na 14 GW mocy z wiatrak\u00f3w na Ba\u0142tyku. || W Polsce pionierami projekt\u00f3w morskich farm wiatrowych by\u0142y  Polenergia i  PGE, kt\u00f3re s\u0105 najbardziej zaawansowane w swoich projektach.   Zainteresowanie zdradzaj\u0105 kolejne firmy, w tym PKN Orlen i Tauron. || Inwestorzy posiadaj\u0105 dzi\u015b decyzje lokalizacyjne na obszarze 1,2  tys. km kw. Z kolei pod rozw\u00f3j morskiej energetyki wiatrowej na bazie  drugiej wersji planu zagospodarowania Ba\u0142tyku zabezpieczono w Polsce oko\u0142o 3,3 tys. km kw., powi\u0119kszaj\u0105c obszar o oko\u0142o 360 km kw. wobec pierwotnego  scenariusza. || Morska energetyka wiatrowa jest jednym z najszybciej rozwijaj\u0105cych  si\u0119  sektor\u00f3w energetyki w Europie. Instalacje na morzu posiada obecnie  11  europejskich kraj\u00f3w. Liderem jest Wielka Brytania, w kt\u00f3rej moc   zainstalowana przekroczy\u0142a 8 GW, a planuje si\u0119 osi\u0105gni\u0119cie 30 GW do roku   2030. Kolejne pozycje zajmuj\u0105 Niemcy, Dania, Belgia i Holandia.", "autor": "kris", "source": "mmh"},
{"id": "949933", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/od-1-lipca-podwyzszenie-niemieckiego-zasilku-kindergeld,949933.html", "date": "2019-07-04", "time": "11:0", "title": "B\u0119dzie wi\u0119cej pieni\u0119dzy z niemieckiego 500 plus", "lead": "Od 1 lipca w Niemczech podniesiono stawk\u0119 zasi\u0142ku na dzieci, czyli tak zwanego kindergeld - pisze \"Deutsche Welle\". W\u015br\u00f3d beneficjent\u00f3w zmian jest te\u017c du\u017ca grupa polskich dzieci.", "text": "Od 1 lipca w Niemczech podniesiono stawk\u0119 zasi\u0142ku na dzieci, czyli tak zwanego kindergeld - pisze \"Deutsche Welle\". W\u015br\u00f3d beneficjent\u00f3w zmian jest te\u017c du\u017ca grupa polskich dzieci.  || Wed\u0142ug wprowadzonych zmian na pierwsze i drugie dziecko przys\u0142ugiwa\u0107 b\u0119dzie miesi\u0119cznie 204 euro,  to o 10 euro wi\u0119cej ni\u017c do tej pory. Stawka na trzecie dziecko  wynosi obecnie 210 euro, na czwarte i dalsze dzieci 235 euro. || \"W ubieg\u0142ym roku niemieckie  urz\u0119dy wyp\u0142aci\u0142y \u015bwiadczenia w wysoko\u015bci 402 mln na dzieci przebywaj\u0105ce  poza RFN, w krajach pochodzenia. Najwi\u0119ksz\u0105 grup\u0119 beneficjant\u00f3w stanowi\u0105  dzieci polskie \u2013 blisko 124 tys\" - zauwa\u017ca Deutsche Welle. ||  || Kindergeld to niemiecki zasi\u0142ek rodzinny na dzieci, kt\u00f3rego warto\u015b\u0107 jest uzale\u017cniona od liczby posiadanego potomstwa. O \u015bwiadczenie mog\u0105 ubiega\u0107 si\u0119 tak\u017ce obcokrajowcy zatrudnieni w Niemczech powy\u017cej 6 miesi\u0119cy lub posiadaj\u0105cy dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 na terenie Niemiec, czy osoby oddelegowane do pracy w Niemczech przez zagraniczn\u0105 firm\u0119. Wsparcie pieni\u0119\u017cne dzieci otrzymuj\u0105 od narodzin do 18 roku \u017cycia. Czas ten mo\u017ce by\u0107 jednak wyd\u0142u\u017cony, je\u017celi dziecko po osi\u0105gni\u0119ciu pe\u0142noletno\u015bci kontynuuje nauk\u0119.", "autor": "mp", "source": "Deutsche Welle"},
{"id": "949966", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/mieszkanie-plus-rzecznik-rzadu-piotr-muller-o-programie-budowy-mieszkan-pod-wynajem,949966.html", "date": "2019-07-04", "time": "12:2", "title": "Mia\u0142o by\u0107 kilkadziesi\u0105t tysi\u0119cy mieszka\u0144, jest raptem kilkaset. \"No, taka jest sytuacja\"", "lead": "W fazie zabezpieczenia jest blisko 100 tysi\u0119cy mieszka\u0144 - powiedzia\u0142 na antenie TVN24 rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller, odnosz\u0105c si\u0119 do rz\u0105dowego programu Mieszkanie plus. - Teraz bardzo mocno przyspieszamy ten program - doda\u0142.", "text": "W fazie zabezpieczenia jest blisko 100 tysi\u0119cy mieszka\u0144 - powiedzia\u0142 na antenie TVN24 rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller, odnosz\u0105c si\u0119 do rz\u0105dowego programu Mieszkanie plus. - Teraz bardzo mocno przyspieszamy ten program - doda\u0142. || W po\u0142owie kwietnia ubieg\u0142ego roku, podczas konwencji PiS, premier  Mateusz Morawiecki zadeklarowa\u0142, \u017ce w 2019 roku ma by\u0107 w budowie 100  tys. mieszka\u0144 z programu Mieszkanie Plus. || Dwa tygodnie p\u00f3\u017aniej dodawa\u0142: - Chcemy, \u017ceby kilkadziesi\u0105t tysi\u0119cy mieszka\u0144 by\u0142o w budowie w ci\u0105gu najbli\u017cszych 12 miesi\u0119cy. || - Wtedy  zobaczymy, czy chocia\u017c 40, 50, 60 tysi\u0119cy mieszka\u0144 z tego programu  Mieszkanie plus zostanie wybudowane - powiedzia\u0142 Morawiecki. || Do tej pory jednak w ramach programu Mieszkanie Plus powsta\u0142o 867 mieszka\u0144 w Bia\u0142ej Podlaskiej, gminie Jarocin, K\u0119pnie, Wa\u0142brzychu i Gdyni. Trwa te\u017c budowa ponad 663 mieszka\u0144. ||  || O liczb\u0119 wybudowanych mieszka\u0144 w ramach programu Mieszkanie plus zosta\u0142 zapytany na antenie TVN24 rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller. - W fazie zabezpieczenia, je\u017celi chodzi o miejsca na budow\u0119 - czyli zabezpieczenia maj\u0105tku i ziemi Skarbu Pa\u0144stwa czy innych instytucji, chocia\u017cby PKP - jest blisko 100 tysi\u0119cy mieszka\u0144 - powiedzia\u0142. || Na uwag\u0119 Konrada Piaseckiego, \u017ce \"z tego sztandarowego programu PiS niewiele wynik\u0142o\", M\u00fcller odpowiedzia\u0142: \"Dlatego teraz bardzo mocno przyspieszamy ten program. No, taka jest sytuacja\". || O realizacj\u0119 programu Mieszkanie plus w marcu na antenie RMF FM by\u0142a te\u017c pytana, jeszcze jako wicepremier, Beata Szyd\u0142o. - Nie twierdz\u0119, \u017ce jestem zadowolona z post\u0119pu i tempa prac - powiedzia\u0142a. - Nie idzie dobrze, ale b\u0119dzie - przyzna\u0142 z kolei w maju marsza\u0142ek Senatu Stanis\u0142aw Karczewski. - Nie mo\u017cna zrobi\u0107 wszystkiego w jednej kadencji - doda\u0142. || Mieszkanie plus to rz\u0105dowy program budowy mieszka\u0144 na wynajem, z opcj\u0105 doj\u015bcia do w\u0142asno\u015bci.  || , kt\u00f3rego w\u0142a\u015bcicielem jesieni\u0105 ubieg\u0142ego roku zosta\u0142 Polski Fundusz Rozwoju.  || Inwestycje  mieszkaniowe w za\u0142o\u017ceniu maj\u0105 by\u0107 realizowane na nieruchomo\u015bciach  b\u0119d\u0105cych obecnie w posiadaniu jednostek samorz\u0105du terytorialnego, skarbu  pa\u0144stwa i sp\u00f3\u0142ek z jego udzia\u0142em oraz inwestor\u00f3w prywatnych, z  wykorzystaniem finansowania z funduszu zarz\u0105dzanego przez BGK  Nieruchomo\u015bci.", "autor": "mp", "source": "tvn24bis, PAP"},
{"id": "949976", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/liczba-bezrobotnych-w-polsce-w-czerwcu-2019-spadla-ponizej-900-tysiecy,949976.html", "date": "2019-07-04", "time": "13:1", "title": "Bezrobocie wci\u0105\u017c spada. \"Przekroczyli\u015bmy dot\u0105d nieosi\u0105galn\u0105 granic\u0119 900 tysi\u0119cy os\u00f3b\"", "lead": "Szacowana stopa bezrobocia rejestrowanego w czerwcu 2019 roku wynios\u0142a 5,3 procent i by\u0142a o 0,1 punktu procentowego ni\u017csza ni\u017c miesi\u0105c wcze\u015bniej - poinformowa\u0142 w czwartek wiceminister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Stanis\u0142aw Szwed.", "text": "Szacowana stopa bezrobocia rejestrowanego w czerwcu 2019 roku wynios\u0142a 5,3 procent i by\u0142a o 0,1 punktu procentowego ni\u017csza ni\u017c miesi\u0105c wcze\u015bniej - poinformowa\u0142 w czwartek wiceminister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Stanis\u0142aw Szwed. || W czwartek MRPiPS poinformowa\u0142o, \u017ce szacowana stopa bezrobocia rejestrowanego w czerwcu wynios\u0142a 5,3 proc. W maju || Bezrobocie ostatni raz na tak niskim poziomie by\u0142o we wrze\u015bniu 1990 roku. || \"Przekroczyli\u015bmy dot\u0105d nieosi\u0105galn\u0105 granic\u0119 900 tys. os\u00f3b bezrobotnych. Dok\u0142adnie 878,4 tys. os\u00f3b pozostawa\u0142o w Polsce bez pracy na koniec czerwca\" - napisa\u0142o na Twitterze MRPiPS. Z wpisu resortu dowiadujemy si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce liczba zarejestrowanych bezrobotnych spad\u0142a w czerwcu w por\u00f3wnaniu z majem o 27,6 tys. os\u00f3b. || Ministerstwo poinformowa\u0142o r\u00f3wnie\u017c, \u017ce spadek liczby bezrobotnych w czerwcu mia\u0142 miejsce we wszystkich wojew\u00f3dztwach. || - Na przestrzeni ostatnich 28 lat wska\u017anik bezrobocia nie osi\u0105gn\u0105\u0142 tak niskiego poziomu jak obecnie - podkre\u015bli\u0142 wiceminister Szwed. || Pracodawcy w czerwcu zg\u0142osili 101,9 tys. ofert pracy i aktywizacji zawodowej. - Jest du\u017cy wyb\u00f3r ofert pracy i to cieszy - powiedzia\u0142 Szwed. || Eksperci z mBank Research podkre\u015blaj\u0105, \u017ce \"jest jednak jasne, \u017ce spadki bezrobocia wyra\u017anie hamuj\u0105\" i dodaj\u0105, \u017ce to wyhamowanie mo\u017cna r\u00f3wnie\u017c zauwa\u017cy\u0107 w przypadku zatrudniania i zatrudnienia.", "autor": "kris", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "950006", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/pozar-magazynu-jim-beam-w-kentucky-splonelo-45-tysiecy-beczek,950006.html", "date": "2019-07-04", "time": "15:0", "title": "Sp\u0142on\u0105\u0142 magazyn z 45 tysi\u0105cami beczek alkoholu. Du\u017ce straty producenta", "lead": "W po\u017carze magazynu w Kentucky sp\u0142on\u0119\u0142o 45 tysi\u0119cy beczek whiskey. Nikt nie ucierpia\u0142. Straty producenta szacowane s\u0105 na dziesi\u0105tki milion\u00f3w dolar\u00f3w.", "text": "W po\u017carze magazynu w Kentucky sp\u0142on\u0119\u0142o 45 tysi\u0119cy beczek whiskey. Nikt nie ucierpia\u0142. Straty producenta szacowane s\u0105 na dziesi\u0105tki milion\u00f3w dolar\u00f3w. || W magazynie dojrzewa\u0142a whiskey znanej marki Jim Beam. Budynek zaj\u0105\u0142 si\u0119 ogniem w nocy z wtorku na \u015brod\u0119. Stra\u017cacy opanowali po\u017car po kilku godzinach, ale w \u015brod\u0119 pozwalali dopali\u0107 si\u0119 resztce whiskey, by jak najmniej alkoholu trafi\u0142o do w\u00f3d gruntowych i okolicznych rzek. || Przyczyny po\u017caru nie s\u0105 na razie znane. Lokalna policja wskaza\u0142a jednak, \u017ce m\u00f3g\u0142 go spowodowa\u0107 piorun. || Firma Beam Suntory (w\u0142a\u015bciciel Jima Beama) nie poda\u0142a dok\u0142adnych strat, jakie poniesiono w wyniku utraty takiej ilo\u015bci alkoholu. Dodano jednak, \u017ce nie b\u0119d\u0105 one zbyt dotkliwe, gdy\u017c by\u0142a to \"wzgl\u0119dnie m\u0142oda whiskey\". Wed\u0142ug szacunk\u00f3w Bloomberga warto\u015b\u0107 utraconej whiskey mo\u017ce jednak si\u0119 waha\u0107 od 90 do 300 mln dolar\u00f3w. || Producent ma na terenie Kentucky 126 takich magazyn\u00f3w, w kt\u00f3rych znajduje si\u0119 oko\u0142o 3,3 miliony beczek. Oznacza to, \u017ce w po\u017carze utracono 1,4 proc. zapas\u00f3w. || - Bior\u0105c pod uwag\u0119 m\u0142ody wiek straconej whiskey, po\u017car w \u017caden spos\u00f3b nie wp\u0142ynie na dost\u0119pno\u015b\u0107 Jima Beama dla naszych klient\u00f3w - podkre\u015bli\u0142a w rozmowie z CNN rzeczniczka Beam Suntory Emily York. || W 2018 roku w wyniku zawalenia si\u0119 jednego z magazyn\u00f3w w Kentucky utracono 18 tysi\u0119cy beczek whiskey. Alkohol przedosta\u0142 si\u0119 do jednej z okolicznych rzek i przyczyni\u0142 si\u0119 do \u015bmierci ponad tysi\u0105ca ryb. || Jim Beam jest jedn\u0105 z najbardziej rozpoznawalnych marek na \u015bwiecie. Wed\u0142ug bran\u017cowego magazynu \"The Spirits Business\" tylko ameryka\u0144ski Jack Daniel's mia\u0142 wy\u017csz\u0105 sprzeda\u017c whiskey w 2018 roku. || Na trzecim miejscu pod tym wzgl\u0119dem uplasowa\u0142 si\u0119 irlandzki Jameson, a tu\u017c za podium znalaz\u0142y si\u0119 kanadyjska Crown Royal oraz japo\u0144ska Suntory Kakubin.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "950061", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/jaroslaw-kaczynski-zakazal-udzialu-w-spotkaniach-o-charakterze-lobbystycznym,950061.html", "date": "2019-07-04", "time": "16:3", "title": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski wydaje zakaz spotka\u0144 \"o charakterze lobbystycznym\"", "lead": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zakaza\u0142 parlamentarzystom Prawa i Sprawiedliwo\u015bci udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym lub co do kt\u00f3rych mo\u017cna domniemywa\u0107, \u017ce maj\u0105 taki charakter. Wyj\u0105tkiem s\u0105 spotkania spe\u0142niaj\u0105ce wymogi z ustawy o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej.", "text": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zakaza\u0142 parlamentarzystom Prawa i Sprawiedliwo\u015bci udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym lub co do kt\u00f3rych mo\u017cna domniemywa\u0107, \u017ce maj\u0105 taki charakter. Wyj\u0105tkiem s\u0105 spotkania spe\u0142niaj\u0105ce wymogi z ustawy o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej. || W decyzji opublikowanej w czwartek na Twitterze prezes PiS napisa\u0142, \u017ce na podstawie statutu swej partii wydaje \"zakaz odbywania przez parlamentarzyst\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci udzia\u0142u w spotkaniach o charakterze lobbystycznym lub co do kt\u00f3rych mo\u017cna sformu\u0142owa\u0107 domniemanie, \u017ce maj\u0105 taki charakter\", a \"wyj\u0105tek stanowi\u0105 spotkania, kt\u00f3re spe\u0142niaj\u0105 wymogi okre\u015blone w ustawie o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej w procesie stanowienia prawa\". || \"Niezastosowanie si\u0119 do zakazu b\u0119dzie traktowane jako powa\u017cne z\u0142amanie Statutu partii\" - zdecydowa\u0142 Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. Decyzja wchodzi w \u017cycie z dniem podj\u0119cia. || Radio RMF FM poinformowa\u0142o w czwartek, \u017ce w Sejmie \"ponad miesi\u0105c temu\" odby\u0142o si\u0119 nieoficjalne spotkanie pracownik\u00f3w koncernu tytoniowego Philip  ||  Polska z wa\u017cnymi politykami PiS. || Wed\u0142ug radia \"przedstawiciele korporacji zaprezentowali badania o potencjalnie mniejszej szkodliwo\u015bci nowoczesnych wyrob\u00f3w tytoniowych takich jak podgrzewane papierosy\". || Przebieg spotkania - poda\u0142o RMF FM - w kt\u00f3rym uczestniczyli przedstawiciele Ministerstwa Zdrowia, pos\u0142owie i senatorowie \"nie zosta\u0142 udokumentowany, nie ma z niego stenogram\u00f3w, a na stronie internetowej Sejmu nie znajdziemy \u017cadnej wzmianki na jego temat\". || Wed\u0142ug radia to wicemarsza\u0142ek Sejmu, szef klubu PiS Ryszard Terlecki by\u0142 organizatorem tego spotkania. - Pojawi\u0142a si\u0119 propozycja spotkania na temat sposobu u\u017cywania nikotyny, podobno zdrowszego ni\u017c papierosy \u2013 powiedzia\u0142 Terlecki. || Na pytanie, czy Sejm jest dobrym miejscem na spotkanie z firm\u0105, kt\u00f3ra nie jest w wykazie firm prowadz\u0105cych dzia\u0142ania lobbingowe, Terlecki odpowiedzia\u0142: - Tego nie wiem, zg\u0142osili si\u0119 z tak\u0105 propozycj\u0105 udzia\u0142u w podkomisji, by\u0142o tym zainteresowane Ministerstwo Zdrowia, wi\u0119c si\u0119 spotkali\u015bmy i pos\u0142uchali\u015bmy, co maj\u0105 do powiedzenia. || Dopytywany w kwestii, czy rozmowy mia\u0142y zwi\u0105zek z podkomisj\u0105 sejmowej komisji zdrowia, Terlecki ostatecznie stwierdzi\u0142: - Nie, to nie by\u0142o posiedzenie podkomisji, tylko spotkanie zorganizowane przeze mnie w gruncie rzeczy. || Philip  ||  Polska w o\u015bwiadczeniu zapewnia, \u017ce \"prowadzi otwarty dialog spo\u0142eczny z r\u00f3\u017cnymi \u015brodowiskami, kt\u00f3rego celem jest wymiana pogl\u0105d\u00f3w na temat mo\u017cliwo\u015bci zmniejszania szkodliwo\u015bci wyrob\u00f3w tytoniowych\". || \"Spotkanie w dniu 16 maja 2019 r. dotyczy\u0142o prezentacji wynik\u00f3w bada\u0144 naukowych nad wyrobami tytoniowymi do podgrzewania oraz ostatnich wydarze\u0144 w tym obszarze, jak np. decyzja ameryka\u0144skiej FDA wyra\u017caj\u0105ca zgod\u0119 na sprzeda\u017c podgrzewacza tytoniu IQOS na terenie USA. Na spotkaniu zaprezentowane zosta\u0142y publicznie dost\u0119pne wyniki niezale\u017cnych bada\u0144 naukowych prowadzonych przez instytuty naukowo-badawcze z ca\u0142ego \u015bwiata, takie jak dokument Agencji ds. \u017bywno\u015bci i Lek\u00f3w (FDA, USA \u2013 2018) czy Public Health England (Wielka Brytania \u2013 2018) oraz opublikowane prace badawcze naukowc\u00f3w Philip Morris International dotycz\u0105ce wyrob\u00f3w tytoniowych, w kt\u00f3rych tyto\u0144 jest podgrzewany, a nie spalany\" - wyja\u015bniono. || Jak dodano, \"spotkanie nie dotyczy\u0142o kwestii zmian legislacyjnych, bowiem ani 16 maja ani dzisiaj nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace legislacyjne dotycz\u0105ce uregulowania wyrob\u00f3w tytoniowych\". || \"Jego celem by\u0142o rozpocz\u0119cie dyskusji na temat alternatywnych form dostarczania nikotyny, kt\u00f3ra toczy si\u0119 w wielu krajach na \u015bwiecie. [...] Chcieli\u015bmy pozna\u0107 opini\u0119 przedstawicieli parlamentu i Ministerstwa Zdrowia na ten temat, szczeg\u00f3lnie, \u017ce zgodnie z danymi Ministerstwa Zdrowia poziom palaczy od kilku lat nie spada\" - poinformowano. || W o\u015bwiadczeniu zapewniono, \u017ce \"pracownicy Philip Morris obecni na spotkaniu nie prowadz\u0105 zawodowej dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej, s\u0105 bowiem zatrudnieni w PMPLD na podstawie umowy o prac\u0119\". \"Reprezentowanie interes\u00f3w pracodawcy przez pracownika nie stanowi dzia\u0142ania \u00bbna rzecz osoby trzeciej\u00ab w rozumieniu definicji zawodowej dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej zawartej w art. 2 ustawy. Poniewa\u017c nie mamy do czynienia z zawodow\u0105 dzia\u0142alno\u015bci\u0105 lobbingow\u0105, do spotkania nie maj\u0105 zastosowania przewidziane w ustawie lobbingowej obowi\u0105zki rejestracyjne, a tym samym nie dosz\u0142o do jakiegokolwiek naruszenia jej przepis\u00f3w\" - podkre\u015blono. || W czwartek swoje o\u015bwiadczenie w tej sprawie zamie\u015bci\u0142 na Twitterze szef klubu PiS Ryszard  || \"W Sejmie nie s\u0105 prowadzone \u017cadne prace nad przepisami dotycz\u0105cymi  wyrob\u00f3w tytoniowych. Nie by\u0142o \u017cadnego \u00bblobbingu\u00ab, bo nie ma plan\u00f3w  zmiany przepis\u00f3w\" - napisa\u0142 . || \"Opisywane w mediach spotkanie dotyczy\u0142o szkodliwo\u015bci nowych  produkt\u00f3w tytoniowych oraz bada\u0144, tak\u017ce w Polsce, kt\u00f3re na ten temat s\u0105  prowadzone\" - doda\u0142. ||  podkre\u015bli\u0142, \u017ce decyzja  prezesa PiS Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego w sprawie spotka\u0144 lobbingowych jest  jasna i nie wymaga komentarza. \"Przestrzegamy i b\u0119dziemy przestrzega\u0107  obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w\" - podkre\u015bli\u0142 szef klubu PiS. || - Prezes Kaczy\u0144ski stara si\u0119 \u0142agodzi\u0107 problem i wydaje o\u015bwiadczenie. Niech p\u00f3jdzie krok dalej, niech rozwi\u0105\u017ce problem i wyci\u0105gnie konsekwencje - komentowa\u0142 w rozmowie z TVN24 Marcin Kierwi\u0144ski z Platformy Obywatelskiej. || Doda\u0142 te\u017c: - Prosz\u0119 nie mydli\u0107 oczu Polakom i prosz\u0119 zdymisjonowa\u0107 Terleckiego, bo za spotkania z lobbystami powinna by\u0107 dymisja. || - Dobrze si\u0119 sta\u0142o, \u017ce takie zarz\u0105dzenie prezesa zosta\u0142o ustanowione, poniewa\u017c przecina wszelkie potencjalne w\u0105tpliwo\u015bci - stwierdzi\u0142 z kolei Jan Maria Jackowski z PiS. || W lutym Sejm uchwali\u0142 nowelizacj\u0119 ustawy o ochronie zdrowia przed nast\u0119pstwami u\u017cywania tytoniu i wyrob\u00f3w tytoniowych, tzw. ustawy antytytoniowej. Nowelizacja zak\u0142ada m.in., \u017ce producent lub importer wyrob\u00f3w tytoniowych przeznaczonych na polski rynek b\u0119dzie musia\u0142 wyst\u0105pi\u0107 o niepowtarzalny identyfikator oraz stosowa\u0107 odpowiednie zabezpieczenia, s\u0142u\u017c\u0105ce do \u015bledzenia ruchu i pochodzenia wyrob\u00f3w tytoniowych, co umo\u017cliwi sprawdzenie, czy pochodz\u0105 one z legalnego \u017ar\u00f3d\u0142a. Celem tych przepis\u00f3w jest dostosowanie prawa krajowego do unijnej dyrektywy. || Ponadto zgodnie z nowelizacj\u0105 Pa\u0144stwowa Inspekcja Sanitarna b\u0119dzie mog\u0142a w miejscu produkcji papieros\u00f3w pobiera\u0107 ich pr\u00f3bki do bada\u0144. Poprzednio by\u0142y one pobierane przez producent\u00f3w, czyli przez podmioty kontrolowane, co \u2013 zdaniem resortu zdrowia \u2013 rodzi w\u0105tpliwo\u015bci dotycz\u0105ce przestrzegania przez nich norm jako\u015bciowych. || Jak wynika z ustale\u0144 RMF FM cz\u0119\u015b\u0107 bran\u017cy tytoniowej - w tym firma, kt\u00f3rej przedstawiciele spotkali si\u0119 z politykami PiS - od ubieg\u0142ego roku zabiega\u0142a o poprawk\u0119 do ustawy tytoniowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142aby informowa\u0107 o nowoczesnych wyrobach tytoniowych; wtedy si\u0119 nie uda\u0142o, poprawka ostatecznie nie znalaz\u0142a si\u0119 w ustawie\". || Zasady jawno\u015bci dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej w procesie stanowienia prawa, zasady wykonywania zawodowej dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej, formy kontroli zawodowej takiej dzia\u0142alno\u015bci oraz zasady prowadzenia rejestru podmiot\u00f3w wykonuj\u0105cych zawodow\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 lobbingow\u0105, okre\u015bla ustawa z 2005 r. o dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej w procesie stanowienia prawa. || Ustawa stanowi m.in., \u017ce zasady wykonywania zawodowej dzia\u0142alno\u015bci lobbingowej na terenie Sejmu i Senatu okre\u015blaj\u0105 regulaminy obu izb. || Zgodnie z ustaw\u0105, po wniesieniu projektu ustawy do Sejmu mo\u017ce zosta\u0107 przeprowadzone, na zasadach okre\u015blonych w regulaminie Sejmu, wys\u0142uchanie publiczne dotycz\u0105ce tego projektu. Ustawa stanowi, \u017ce podmiot, kt\u00f3ry zg\u0142osi\u0142 zainteresowanie pracami nad projektem ustawy, mo\u017ce, na zasadach okre\u015blonych w regulaminie Sejmu, wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w wys\u0142uchaniu publicznym dotycz\u0105cym tego projektu. || Rz\u0105d - zapisano w regulaminie Sejmu - przesy\u0142a wraz z wniesionym przez siebie projektem ustawy zg\u0142oszenia podmiot\u00f3w, kt\u00f3re zg\u0142osi\u0142y zainteresowanie pracami nad projektem, do\u0142\u0105czaj\u0105c jednocze\u015bnie informacj\u0119 o kolejno\u015bci wniesienia tych zg\u0142osze\u0144. || Ponadto - zgodnie z regulaminem - osoby wykonuj\u0105ce zawodow\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 lobbingow\u0105 oraz osoby uprawnione do reprezentowania podmiotu wykonuj\u0105cego zawodow\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 lobbingow\u0105 mog\u0105 uczestniczy\u0107 i zabiera\u0107 g\u0142os w dyskusji na posiedzeniach komisji, na kt\u00f3rych rozpatrywane s\u0105 projekty ustaw. Osoby te nie maj\u0105 prawa uczestnictwa w posiedzeniach podkomisji.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "948836", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/bnp-paribas-po-decyzji-uokik-zwroci-pieniadze-klientom-trzeba-jednak-popisac-aneks,948836.html", "date": "2019-06-30", "time": "13:3", "title": "Du\u017cy bank zwr\u00f3ci pieni\u0105dze klientom", "lead": "Zwrot cz\u0119\u015bci op\u0142at i pobranych prowizji oraz oferty na preferencyjnych warunkach. To rekompensaty, kt\u00f3re otrzyma cz\u0119\u015b\u0107 klient\u00f3w BNP Paribas w wyniku decyzji Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w. Jest to konsekwencja zakwestionowania sposobu komunikacji banku z klientami.", "text": "Zwrot cz\u0119\u015bci op\u0142at i pobranych prowizji oraz oferty na preferencyjnych warunkach. To rekompensaty, kt\u00f3re otrzyma cz\u0119\u015b\u0107 klient\u00f3w BNP Paribas w wyniku decyzji Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w. Jest to konsekwencja zakwestionowania sposobu komunikacji banku z klientami. || Rekompensaty s\u0105 wynikiem decyzji prezesa UOKiK z lutego 2019 roku, o kt\u00f3rej bank poinformowa\u0142 na swojej stronie internetowej. || Jak wskazano, prezes Urz\u0119du uzna\u0142 za praktyk\u0119 naruszaj\u0105c\u0105 zbiorowe interesy konsument\u00f3w dzia\u0142anie BNP Paribas, polegaj\u0105ce na informowaniu konsument\u00f3w \"o proponowanych zmianach postanowie\u0144 umowy w trakcie trwania umowy wy\u0142\u0105cznie za pomoc\u0105 wiadomo\u015bci elektronicznych, przesy\u0142anych w ramach serwisu elektronicznego System Pl@net, kt\u00f3re nie stanowi\u0105 trwa\u0142ego no\u015bnika informacji\". || Wed\u0142ug UOKiK trwa\u0142ym no\u015bnikiem jest  na przyk\u0142ad list w formie  tradycyjnej, informacja  zapisana na  pendrivie lub  p\u0142ycie CD, a  tak\u017ce wiadomo\u015b\u0107 e-mail, o ile  zawiera w  sobie wszystkie  niezb\u0119dne  dane. || W zwi\u0105zku z t\u0105 decyzj\u0105 BNP Paribas wy\u015ble korespondencj\u0119 do wszystkich os\u00f3b,  kt\u00f3re od stycznia 2014 roku do listopada 2016 roku by\u0142y klientami banku i  otrzyma\u0142y informacj\u0119 o zmianach. ||  || Nast\u0119pnie, w terminie do trzech miesi\u0119cy od dnia wys\u0142ania korespondencji, klienci b\u0119d\u0105 musieli zawrze\u0107 w oddzia\u0142ach banku bezp\u0142atne aneksy do um\u00f3w. || Na tej podstawie bank b\u0119dzie zobowi\u0105zany \"do dokonania indywidualnego rozliczenia op\u0142at i prowizji za okres od dnia ich wprowadzenia w Taryfie Prowizji i Op\u0142at Rachunk\u00f3w bankowych, Karty oraz Elektronicznych Kana\u0142\u00f3w Dost\u0119pu dla klient\u00f3w od dnia 1 stycznia 2014 do dnia zawarcia aneksu\". || Ewentualny zwrot nadp\u0142aty ma by\u0107 dokonany na rachunek bankowy wskazany przez konsumenta najp\u00f3\u017aniej w terminie dw\u00f3ch miesi\u0119cy od dnia zawarcia aneksu. W przypadku braku nadp\u0142aty bank, r\u00f3wnie\u017c w ci\u0105gu dw\u00f3ch miesi\u0119cy, wy\u015ble informacj\u0119 o braku kwoty do zwrotu. || Ponadto BNP Paribas ma zaoferowa\u0107 rekompensaty publiczne. Chodzi mi\u0119dzy innymi o mo\u017cliwo\u015b\u0107 otwarcia nieodnawialnej lokaty 3-miesi\u0119cznej z promocyjnym oprocentowaniem, kt\u00f3ra mo\u017ce by\u0107 za\u0142o\u017cona w okresie trzech miesi\u0119cy od daty wys\u0142ania korespondencji, czy zwolnienie z op\u0142aty za u\u017cytkowanie karty debetowej przez 1 miesi\u0105c po z\u0142o\u017ceniu stosownego wniosku. Ponadto konsumenci b\u0119d\u0105 mogli z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o zwolnienie z op\u0142aty za kart\u0119 lub powiadomienia SMS przez miesi\u0105c. W ramach rekompensat publicznych klienci banku b\u0119d\u0105 mogli by\u0107 tak\u017ce zwolnieni z op\u0142at za wyp\u0142at\u0119 got\u00f3wki we wszystkich bankomatach w kraju i za granic\u0105 przez 1 miesi\u0105c kalendarzowy. || Z rekompensat publicznych b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 konsumenci, kt\u00f3rzy byli w jakimkolwiek czasie w okresie od 1 stycznia 2014 do 25 listopada 2016 klientami banki i nadal nimi pozostaj\u0105. || W maju informowali\u015bmy, \u017ce  ||  cz\u0119\u015bci op\u0142at i pobranych prowizji oraz uzyska mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z oferty banku na preferencyjnych warunkach. Podobnie jak w przypadku BNP Paribas by\u0142 to tak\u017ce wynik decyzji prezesa UOKiK-u, kt\u00f3ry zakwestionowa\u0142 spos\u00f3b komunikacji  banku z klientami. || O zwrocie op\u0142at i prowizji pod koniec kwietnia poinformowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c PKO BP, a wcze\u015bniej o skutkach podobnych decyzji UOKiK informowa\u0142y tak\u017ce  ||  oraz  || W lipcu 2018 roku UOKiK poinformowa\u0142, \u017ce o zmianach op\u0142at     nieprawid\u0142owo informowa\u0142y Alior Bank, Bank Millennium, BZ WBK (obecnie     Santander Bank Polska), Deutsche Bank, Idea Bank, Pekao SA i Plus  Bank.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "948831", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/posiadlosc-bylej-pierwszej-damy-usa-jacqueline-kennedy-onassis-na-sprzedaz,948831.html", "date": "2019-06-30", "time": "12:2", "title": "Imponuj\u0105ca posiad\u0142o\u015b\u0107 by\u0142ej pierwszej damy na sprzeda\u017c. Nowy w\u0142a\u015bciciel zap\u0142aci fortun\u0119", "lead": "65 milion\u00f3w dolar\u00f3w, czyli r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 oko\u0142o 242 milion\u00f3w z\u0142otych. Tyle trzeba zap\u0142aci\u0107 za luksusow\u0105 posiad\u0142o\u015b\u0107 by\u0142ej pierwszej damy Stan\u00f3w Zjednoczonych. Jacqueline Kennedy Onassis kupi\u0142a j\u0105 40 lat temu za milion dolar\u00f3w.", "text": "65 milion\u00f3w dolar\u00f3w, czyli r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 oko\u0142o 242 milion\u00f3w z\u0142otych. Tyle trzeba zap\u0142aci\u0107 za luksusow\u0105 posiad\u0142o\u015b\u0107 by\u0142ej pierwszej damy Stan\u00f3w Zjednoczonych. Jacqueline Kennedy Onassis kupi\u0142a j\u0105 40 lat temu za milion dolar\u00f3w. || Posiad\u0142o\u015b\u0107 Red Gate Farm znajduje si\u0119 na Martha's Vineyard, niewielkiej wyspie na Atlantyku, u wybrze\u017cy ameryka\u0144skiego stanu Massachusetts. || Nale\u017cy ona do Caroline Kennedy Schlossberg, c\u00f3rki Jacqueline Kennedy Onassis. By\u0142a pierwsza dama, kt\u00f3ra zmar\u0142a 25 lat temu, uwielbia\u0142a wysp\u0119 i posiad\u0142o\u015b\u0107. Ten, kto j\u0105 kupi, b\u0119dzie p\u0142awi\u0142 si\u0119 w luksusie. || G\u0142\u00f3wny dom ma 600 metr\u00f3w kwadratowych powierzchni mieszkalnej. Poza nim na terenie ponad stuhektarowej posiad\u0142o\u015bci znajduj\u0105 si\u0119 dwupi\u0119trowy pensjonat z czterema sypialniami i trzema \u0142azienkami, trzypokojowy dom dozorcy i apartament z dwiema sypialniami dla go\u015bci. || Na nowego w\u0142a\u015bciciela czekaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c basen, kort tenisowy, a nawet domek na drzewie. By\u0142a pierwsza dama zbudowa\u0142a go dla swoich wnuk\u00f3w. || Nabywca tylko do swojej dyspozycji b\u0119dzie mia\u0142 jeszcze pla\u017c\u0119 o d\u0142ugo\u015bci kilometra oraz dwa stawy. || Kilkana\u015bcie lat temu posiad\u0142o\u015b\u0107 przesz\u0142a gruntowny remont. Te wszystkie luksusy czekaj\u0105 na tego, kto zap\u0142aci 65 milion\u00f3w dolar\u00f3w. || ", "autor": "mb", "source": "tvn24"},
{"id": "948814", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/rodzina-500-plus-ile-rodzin-otrzymuje-najwyzsze-swiadczenia,948814.html", "date": "2019-06-30", "time": "11:2", "title": "Najwy\u017csze wyp\u0142aty z tytu\u0142u 500 plus. Ministerstwo podaje dane", "lead": "Niemal 4,8 tysi\u0105ca rodzin w Polsce otrzymuje co miesi\u0105c \u015bwiadczenie wychowawcze, czyli 500 plus, w kwocie 2,5 tysi\u0105ca z\u0142otych lub wy\u017csze - wynika z danych udost\u0119pnionych tvn24bis.pl przez resort rodziny i pracy.", "text": "Niemal 4,8 tysi\u0105ca rodzin w Polsce otrzymuje co miesi\u0105c \u015bwiadczenie wychowawcze, czyli 500 plus, w kwocie 2,5 tysi\u0105ca z\u0142otych lub wy\u017csze - wynika z danych udost\u0119pnionych tvn24bis.pl przez resort rodziny i pracy.  || Jak poinformowa\u0142o Ministerstwo Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej, od pocz\u0105tku uruchomienia programu do ko\u0144ca kwietnia 2019 roku wyp\u0142acono \u015bwiadczenia o warto\u015bci ponad 70,6 miliarda z\u0142otych. || Resort wyja\u015bni\u0142 tak\u017ce, \u017ce najwy\u017csze \u015bwiadczenia odnosz\u0105 si\u0119 do grupy rodzin \"z 6 i wi\u0119cej dzieci\". Ze wzgl\u0119du na kryteria dochodowe w odniesieniu do pierwszego dziecka - takie rodziny otrzymuj\u0105 miesi\u0119cznie co najmniej 2,5 tysi\u0105ce z\u0142otych dodatkowego, nieopodatkowanego dochodu (od 1 lipca b\u0119dzie to co najmniej 3 tysi\u0105ce z\u0142otych). || Wed\u0142ug stanu na koniec kwietnia takich rodzin by\u0142o w Polsce dok\u0142adnie 4765. Ministerstwo nie poda\u0142o, ile wynosi obecnie najwy\u017csze \u0142\u0105czne (na wszystkie dzieci w rodzinie) \u015bwiadczenie z tytu\u0142u 500 plus w Polsce.  ||  || Ju\u017c 1 lipca zmieniaj\u0105 si\u0119 zasady, na jakich funkcjonuje program Rodzina 500 plus. Od poniedzia\u0142ku \u015bwiadczenie 500 plus b\u0119dzie przys\u0142ugiwa\u0142o na ka\u017cde dziecko do 18. roku \u017cycia, bez kryterium dochodowego. || Obecnie \u015bwiadczenie jest przyznawane na drugie i kolejne dziecko. Na pierwsze jest wyp\u0142acane tylko po spe\u0142nieniu kryteri\u00f3w dochodowych \u2013 800 z\u0142otych netto miesi\u0119cznie na osob\u0119 w rodzinie lub 1200 z\u0142otych netto w rodzinie, kt\u00f3rej cz\u0142onkiem jest dziecko z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105. || Wnioski na nowy okres \u015bwiadczeniowy b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 od 1 lipca 2019 roku online przez portal  Emp@tia, kana\u0142y bankowo\u015bci elektronicznej lub przez portal PUE ZUS , a  od 1 sierpnia 2019 roku drog\u0105 tradycyjn\u0105 (papierow\u0105), czyli osobi\u015bcie w  urz\u0119dzie lub za po\u015brednictwem poczty. || Co istotne, od 1 lipca 2019 roku przyznanie \u015bwiadczenia wychowawczego  nie b\u0119dzie wymaga\u0142o wydawania i dor\u0119czania decyzji administracyjnej. || Rodzic wnioskuj\u0105cy o \u015bwiadczenie wychowawcze otrzyma, na adres e-mail,  informacj\u0119 o przyznaniu \u015bwiadczenia. Je\u015bli nie poda we wniosku adresu  poczty elektronicznej, tak\u0105 informacj\u0119 b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 odebra\u0107 osobi\u015bcie. || W przypadku z\u0142o\u017cenia wniosku w okresie lipiec-wrzesie\u0144 2019 roku \u015bwiadczenie na pierwsze dziecko\u00a0 zostanie przyznane z wyr\u00f3wnaniem od 1 lipca 2019 roku. Z\u0142o\u017cenie wniosku po 30 wrze\u015bnia 2019 roku oznacza\u0107 b\u0119dzie przyznanie \u015bwiadczenia od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku, czyli bez wyr\u00f3wnania za miesi\u0105ce minione.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948821", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/gddkia-przetargi-na-250-kilometrow-nowych-drog-do-konca-roku,948821.html", "date": "2019-06-30", "time": "11:5", "title": "Przetargi na 250 kilometr\u00f3w nowych dr\u00f3g do ko\u0144ca roku. Oto lista", "lead": "Prawie 65 kilometr\u00f3w drogi ekspresowej S19, blisko 60 kilometr\u00f3w S7 na Mazowszu i w Ma\u0142opolsce oraz 37 kilometr\u00f3w autostrady A2. To tylko niekt\u00f3re drogi, na kt\u00f3re przetargi w drugim p\u00f3\u0142roczu 2019 roku zamierza og\u0142osi\u0107 Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad. \u0141\u0105czna warto\u015b\u0107 rob\u00f3t wyniesie blisko 12 miliard\u00f3w z\u0142otych.", "text": "Prawie 65 kilometr\u00f3w drogi ekspresowej S19, blisko 60 kilometr\u00f3w S7 na Mazowszu i w Ma\u0142opolsce oraz 37 kilometr\u00f3w autostrady A2. To tylko niekt\u00f3re drogi, na kt\u00f3re przetargi w drugim p\u00f3\u0142roczu 2019 roku zamierza og\u0142osi\u0107 Generalna Dyrekcja Dr\u00f3g Krajowych i Autostrad. \u0141\u0105czna warto\u015b\u0107 rob\u00f3t wyniesie blisko 12 miliard\u00f3w z\u0142otych. || GDDKiA poinformowa\u0142a, \u017ce dotychczas w tym roku og\u0142osi\u0142a 6 post\u0119powa\u0144 na drogi o \u0142\u0105cznej d\u0142ugo\u015bci blisko 86 kilometr\u00f3w i warto\u015bci rob\u00f3t budowlanych przekraczaj\u0105cej 2 miliardy z\u0142otych. || Na li\u015bcie znalaz\u0142y si\u0119 odcinki mi\u0119dzy innymi: A18 Olszyna-Golnice (przebudowa jezdni po\u0142udniowej), S11 w\u0119ze\u0142 Koszalin Zach\u00f3d - w\u0119ze\u0142 Zegrze Pomorskie, czy S14 Zachodnia Obwodnica \u0141odzi. Ponadto og\u0142oszono przetarg na budow\u0119 pierwszego odcinka obwodnicy Por\u0119by i Zawiercia w ci\u0105gu drogi krajowej 78. || To jednak nie koniec plan\u00f3w na ten rok. \"Wi\u0119kszo\u015b\u0107 przetarg\u00f3w zaplanowanych na tym roku zostanie og\u0142oszonych w  ci\u0105gu najbli\u017cszych sze\u015bciu miesi\u0119cy. Do ko\u0144ca 2019 roku planujemy  og\u0142osi\u0107 w ramach nowo realizowanych inwestycji z Programu Budowy Dr\u00f3g  Krajowych post\u0119powania na jedena\u015bcie zada\u0144 o \u0142\u0105cznej  d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 250 kilometr\u00f3w\" - zapewnia GDDKiA. || Koszty rob\u00f3t budowlanych oszacowano na kwot\u0119  blisko 12 miliard\u00f3w z\u0142otych. || Lista przetarg\u00f3w planowanych na drugie p\u00f3\u0142rocze 2019 roku: || - A2 Warszawa - wschodnia granica pa\u0144stwa bez obwodnicy Mi\u0144ska Mazowieckiego, odcinek w\u0119ze\u0142 Ryczo\u0142ek - Siedlce - 37,49 kilometra, || - S1 od w\u0119z\u0142a \"Kosztowy II\" w Mys\u0142owicach do w\u0119z\u0142a \"Suchy Potok\" w Bielsku-Bia\u0142ej - 39,71 kilometra, || - S1 Pyrzowice - Kosztowy, odcinek Podwarpie - D\u0105browa G\u00f3rnicza (przebudowa dk1) - 6,95 kilometra, || - S3 \u015awinouj\u015bcie -Troszyn - 32,95 kilometra, || - S5 Ornowo - Wirwajdy - 5,02 kilometra, || - S7 P\u0142o\u0144sk (S10) - Warszawa (S8), odcinek P\u0142o\u0144sk (S10) - Czosn\u00f3w - 34,63 kilometra, || - S7 Moczyd\u0142o (granica wojew\u00f3dztwa \u015bwi\u0119tokrzyskiego) - Szczepanowice - 24,04 kilometra, || - S17 w\u0119ze\u0142 Drewnica - w\u0119ze\u0142 Z\u0105bki - 3,60 kilometra, || - S19 Choroszcz (w\u0119ze\u0142 Bia\u0142ystok Zach\u00f3d)\u00a0 - Ploski - 53,33 kilometra, || - S19 w\u0119ze\u0142 Rzesz\u00f3w Po\u0142udnie (bez w\u0119z\u0142a) - w. Babica (z w\u0119z\u0142em) - 10,25 kilometra, || - DK75 odcinek Brzesko - Nowy S\u0105cz - 2,99 kilometra. || GDDKiA odnios\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do ostatnich decyzji o rozwi\u0105zaniu kontrakt\u00f3w z wykonawcami. Jak wskazano, trwaj\u0105 poszukiwania nowych firm. || \"Og\u0142aszamy r\u00f3wnie\u017c nowe przetargi w miejsce poprzednio uniewa\u017cnionych. Trwa ju\u017c przetarg na kontynuacj\u0119 prac na budowie drogi ekspresowej S3 od w\u0119z\u0142a Ka\u017amierz\u00f3w do w\u0119z\u0142a Lubin P\u00f3\u0142noc o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 14,4 kilometra. Prowadzone s\u0105 r\u00f3wnie\u017c negocjacje na roboty zabezpieczaj\u0105ce na budowie autostrady A1 na odcinku w\u0119ze\u0142 Cz\u0119stochowa P\u00f3\u0142noc - w\u0119ze\u0142 Cz\u0119stochowa Blachownia\" - czytamy w komunikacie. ||  Dyrekcja w lipcu planuje otwarcie ofert na doko\u0144czenie prac na funkcjonuj\u0105cej ju\u017c S8 Marki - Koby\u0142ka. Wszystkie te odcinki realizowa\u0142y konsorcja z udzia\u0142em firmy Salini Impregilo. || GDDKiA przygotowuje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do og\u0142oszenia przetarg\u00f3w na kolejnych dw\u00f3ch odcinkach, na kt\u00f3rych odst\u0105pi\u0142a od kontraktu z firm\u0105 Rubau: S7 pomi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami Lotnisko i Lesznowola (6,6 kilometra) oraz S61 Podborze - \u015aniadowo (19,5 kilometra). || Dodatkowo, GDDKiA zapowiada, \u017ce na prze\u0142omie lipca i sierpnia og\u0142osi przetargi na doko\u0144czenie trzech odcink\u00f3w S5, na kt\u00f3rych odst\u0105pi\u0142a od umowy z firm\u0105 Impressa Pizzarotti: Nowe Marzy - Dworzysko (23,3 kilometra), Dworzysko - Aleksandrowo (22,4 kilometra) oraz Bia\u0142e B\u0142ota - Szubin (9,7 kilometra). || Jak czytamy, toczy si\u0119 powt\u00f3rzony przetarg na przebudow\u0119 i dostosowanie 22 kilometr\u00f3w drogi krajowej numer 18 do parametr\u00f3w autostrady pomi\u0119dzy w\u0119z\u0142ami \u017bary Zach\u00f3d oraz I\u0142owa. || Dyrekcja wskaza\u0142a, \u017ce najbli\u017csze lata to kolejne post\u0119powania i budowy, tak aby doko\u0144czy\u0107 najwa\u017cniejsze ci\u0105gi drogowe w kraju. || W latach 2020-2022, zgodnie z Programem Budowy Dr\u00f3g  Krajowych, planuje og\u0142osi\u0107 post\u0119powania przetargowe na realizacj\u0119 nieco ponad 600 kilometr\u00f3w nowych dr\u00f3g. || \u00a0", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948858", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/autostrady-w-polsce-ekspert-polacy-wciaz-sie-ucza-jezdzic,948858.html", "date": "2019-06-30", "time": "14:5", "title": "Grzechy polskich kierowc\u00f3w na autostradach. \"Komfort os\u0142abia czujno\u015b\u0107\"", "lead": "Niezachowanie nale\u017cytej odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy pojazdami i niedostosowanie pr\u0119dko\u015bci \u2013 to g\u0142\u00f3wne b\u0142\u0119dy pope\u0142niane przez kierowc\u00f3w na autostradach. Jak wskazuje ekspert do spraw bezpiecze\u0144stwa na drogach Tomasz Talarczyk, polscy kierowcy wci\u0105\u017c ucz\u0105 si\u0119 je\u017adzi\u0107 autostradami.", "text": "Niezachowanie nale\u017cytej odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy pojazdami i niedostosowanie pr\u0119dko\u015bci \u2013 to g\u0142\u00f3wne b\u0142\u0119dy pope\u0142niane przez kierowc\u00f3w na autostradach. Jak wskazuje ekspert do spraw bezpiecze\u0144stwa na drogach Tomasz Talarczyk, polscy kierowcy wci\u0105\u017c ucz\u0105 si\u0119 je\u017adzi\u0107 autostradami. || Wed\u0142ug policyjnych danych do 87 proc. wypadk\u00f3w na polskich drogach  dochodzi z winy kierowc\u00f3w, kt\u00f3rzy je\u017cd\u017c\u0105 zbyt szybko i  nieostro\u017cnie. Du\u017cej liczby zdarze\u0144 uda\u0142oby si\u0119 unikn\u0105\u0107, gdyby kierowcy  pami\u0119tali o zachowaniu podstawowych zasad bezpiecze\u0144stwa. W trakcie  wakacyjnych podr\u00f3\u017cy wielu kierowc\u00f3w wje\u017cd\u017ca \u2013 nierzadko po raz pierwszy \u2013  na autostrady. || - Trzeba szczerze przyzna\u0107: po autostradach dopiero uczymy si\u0119  je\u017adzi\u0107. Dotyczy to zar\u00f3wno m\u0142odych kierowc\u00f3w, ci cz\u0119sto podczas kursu  na prawo jazdy nie mieli nawet okazji je\u017adzi\u0107 po autostradzie - nie jest  to punkt obowi\u0105zkowy, ale te\u017c tych, kt\u00f3rzy je\u017cd\u017c\u0105 od lat \u2013 powiedzia\u0142 ekspert do spraw bezpiecze\u0144stwa na drogach Tomasz Talarczyk. || Jak doda\u0142, nawet kierowcy z d\u0142ugoletnim sta\u017cem, kt\u00f3rzy na autostradzie czuj\u0105 si\u0119 pewnie, cz\u0119sto pope\u0142niaj\u0105 tam podstawowe b\u0142\u0119dy. || - To g\u0142\u00f3wnie niezachowanie nale\u017cytej odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy pojazdami. Siedzimy innym na zderzaku, co w ruchu miejskim grozi drobn\u0105 kolizj\u0105,  ale ju\u017c przy pr\u0119dko\u015bciach autostradowych mo\u017ce prowadzi\u0107 do powa\u017cnego  wypadku. Drugi grzech to niedostosowanie pr\u0119dko\u015bci. Maj\u0105c przed sob\u0105  prost\u0105 drog\u0119 kierowcy zapominaj\u0105 o tym, \u017ce na autostradach te\u017c s\u0105 limity  pr\u0119dko\u015bci - powiedzia\u0142.  ||  || Wed\u0142ug statystyk Komendy G\u0142\u00f3wnej Policji w 2018 roku dosz\u0142o do ponad  31 tysi\u0119cy wypadk\u00f3w drogowych, w kt\u00f3rych rannych zosta\u0142o ponad 37  tysi\u0119cy os\u00f3b, a blisko 3 tys. zgin\u0119\u0142o. Wska\u017anik wypadk\u00f3w \u015bmiertelnych w  przeliczeniu na 1 mln mieszka\u0144c\u00f3w w Polsce to 76. W Niemczech wska\u017anik  ten wynosi 39, a Szwecji \u2013 32. || - Na tle danych dotycz\u0105cych innych rodzaj\u00f3w dr\u00f3g, nasze autostrady  wypadaj\u0105 relatywnie dobrze. W 2018 roku mia\u0142o na nich miejsce 1,4 proc.  og\u00f3\u0142u wypadk\u00f3w, w ca\u0142ej UE wska\u017anik ten wynosi 8 proc. Mimo to  statystyki nie napawaj\u0105 optymizmem: nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce udzia\u0142 autostrad  w og\u00f3lnej d\u0142ugo\u015bci dr\u00f3g w Polsce jest ca\u0142y czas niski, a tendencja  dotycz\u0105ca wypadk\u00f3w na autostradach jest z roku na rok rosn\u0105ca \u2013  powiedzia\u0142a Zofia Kwiatkowska ze sp\u00f3\u0142ki Autostrada Wielkopolska. || Do najcz\u0119stszych przyczyn wypadk\u00f3w na autostradach nale\u017c\u0105:  niedostosowanie pr\u0119dko\u015bci do warunk\u00f3w na drodze, niezachowanie nale\u017cytej  odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy pojazdami, zm\u0119czenie lub za\u015bni\u0119cie oraz nieprawid\u0142owa  zmiana pasa ruchu. || - Teoretycznie autostrady to najbezpieczniejszy rodzaj dr\u00f3g. Przeciwleg\u0142e pasy ruchu s\u0105 oddzielone od siebie cz\u0119sto szerokim pasem  rozdzia\u0142u, skrzy\u017cowania s\u0105 bezkolizyjne, oznaczenia widoczne, nie  brakuje te\u017c dobrze zorganizowanych miejsc odpoczynku. Niestety ten  komfort os\u0142abia czujno\u015b\u0107 wielu kierowc\u00f3w, kt\u00f3rzy zapominaj\u0105 o  najwa\u017cniejszych zasadach bezpiecznego poruszania si\u0119 po tego typu  drogach - powiedzia\u0142 instruktor techniki jazdy, konsultant ds.  bezpiecze\u0144stwa ruchu drogowego Przemys\u0142aw Charyton. || Sp\u00f3\u0142ka Autostrada Wielkopolska w trakcie tegorocznych wakacji  prowadzi  dzia\u0142ania edukacyjne przypominaj\u0105ce kierowcom zasady  bezpiecznego  poruszania si\u0119 po drogach szybkiego ruchu. || W\u015br\u00f3d najwa\u017cniejszych zasad promowanych w ramach kampanii edukacyjnej  s\u0105 m.in.: konieczno\u015b\u0107 zachowania odpowiedniej pr\u0119dko\u015bci na drodze,  utrzymania bezpiecznego odst\u0119pu od innych pojazd\u00f3w oraz konieczno\u015b\u0107  robienia przerw w czasie podr\u00f3\u017cy. || Nale\u017cy te\u017c pami\u0119ta\u0107 o odpowiednim przygotowaniu pojazdu przed  podr\u00f3\u017c\u0105, o u\u017cywaniu \u015bwiate\u0142 auta zgodnie z ich przeznaczeniem oraz o  unikaniu w czasie jazdy wszelkich sytuacji, kt\u00f3re odci\u0105gaj\u0105 uwag\u0119 od  prowadzenia pojazdu i obserwowania drogi \u2013 dotyczy to g\u0142\u00f3wnie u\u017cywania  smartfon\u00f3w podczas jazdy. || Zawsze nale\u017cy pami\u0119ta\u0107 o tym, by w ka\u017cdej sytuacji by\u0107 widocznym na  autostradzie \u2013 podczas jazdy, zmiany pasa ruchu oraz w sytuacjach  awaryjnych, gdy trzeba opu\u015bci\u0107 pojazd, by np. skorzysta\u0107 z kolumny  alarmowej. Kierowca powinien pami\u0119ta\u0107 te\u017c o tym, by w podr\u00f3\u017cy zachowywa\u0107  spok\u00f3j i by\u0107 wyrozumia\u0142ym dla innych kierowc\u00f3w.", "autor": "Autor:", "source": ""},
{"id": "948981", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/rodzina-500-plus-na-pierwsze-dziecko-mrpips-odpowiedzialo-na-siedem-pytan,948981.html", "date": "2019-07-01", "time": "7:20", "title": "500 plus na ka\u017cde dziecko. Najwa\u017cniejsze pytania i odpowiedzi", "lead": "Co si\u0119 zmieni\u0142o w rozszerzonym programie Rodzina 500 plus? Na siedem najwa\u017cniejszych pyta\u0144 w tej sprawie odpowiedzia\u0142o Ministerstwo Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej.", "text": "Co si\u0119 zmieni\u0142o w rozszerzonym programie Rodzina 500 plus? Na siedem najwa\u017cniejszych pyta\u0144 w tej sprawie odpowiedzia\u0142o Ministerstwo Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej. ||  obj\u0105\u0142 wszystkie dzieci do 18. roku  \u017cycia bez wzgl\u0119du na doch\u00f3d rodziny. Zgodnie z szacunkami resortu, dzi\u0119ki tym  zmianom ze \u015bwiadczenia skorzysta oko\u0142o 6,8 miliona os\u00f3b. To prawie dwa razy wi\u0119cej dzieci  ni\u017c by\u0142o do tej pory. || Wnioski o przyznanie \u015bwiadczenia na nowych  zasadach mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 online od 1 lipca - poprzez stron\u0119 banku, portal Emp@tia lub portal PUE ZUS. Od 1  sierpnia wnioski b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 drog\u0105 tradycyjn\u0105 - w urz\u0119dzie lub listownie poczt\u0105. || Ministerstwo w komunikacie zamieszczonym na stronie odpowiedzia\u0142o na siedem pyta\u0144 w zwi\u0105zku z rozszerzeniem programu: || Aby uzyska\u0107 prawo do \u015bwiadczenia 500 plus na  nowych zasadach, rodzic dziecka, na kt\u00f3re obecnie nie  pobiera tego \u015bwiadczenia, musi z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek w okresie od 1 lipca 2019  roku do 30 wrze\u015bnia 2019 roku. || Tylko z\u0142o\u017cenie wniosku do ko\u0144ca  wrze\u015bnia 2019 roku gwarantuje, \u017ce \u015bwiadczenie  wychowawcze na nowych zasadach, czyli tak\u017ce na pierwsze dziecko zostanie wyp\u0142acone z wyr\u00f3wnaniem od  lipca. Je\u015bli rodzic dziecka z\u0142o\u017cy wniosek po 30 wrze\u015bnia, \u015bwiadczenie  b\u0119dzie przys\u0142ugiwa\u0107 od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku. || Wszystko  zale\u017cy od miesi\u0105ca, w kt\u00f3rym zostanie z\u0142o\u017cony wniosek. Tak  przedstawiaj\u0105 si\u0119 poszczeg\u00f3lne, maksymalne terminy wyp\u0142at w zale\u017cno\u015bci  od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku: ||  Z\u0142o\u017cenie wniosku w okresie  lipiec-sierpie\u0144 2019 roku oznacza, \u017ce \u015bwiadczenie, z wyr\u00f3wnaniem od  lipca, zostanie wyp\u0142acone najp\u00f3\u017aniej  || . || Z\u0142o\u017cenie wniosku we wrze\u015bniu 2019 roku oznacza, \u017ce \u015bwiadczenie, z wyr\u00f3wnaniem od lipca, zostanie wyp\u0142acone najp\u00f3\u017aniej  || . || Z\u0142o\u017cenie wniosku w pa\u017adzierniku 2019 roku oznacza, \u017ce \u015bwiadczenie, z  wyr\u00f3wnaniem jedynie od pa\u017adziernika, zostanie wyp\u0142acone najp\u00f3\u017aniej  || . || Z\u0142o\u017cenie wniosku w listopadzie 2019 roku oznacza, \u017ce \u015bwiadczenie, z  wyr\u00f3wnaniem jedynie od listopada, zostanie wyp\u0142acone najp\u00f3\u017aniej  || . || Z\u0142o\u017cenie wniosku w okresie od 1 grudnia 2019 roku do 31 stycznia 2020  roku oznacza, \u017ce \u015bwiadczenie, z wyr\u00f3wnaniem jedynie od miesi\u0105ca  z\u0142o\u017cenia wniosku, zostanie wyp\u0142acone najp\u00f3\u017aniej  || . ||   || Rodzice, kt\u00f3rzy maj\u0105 obecnie przyznane  \u015bwiadczenie wychowawcze na drugie i kolejne dzieci do 30 wrze\u015bnia 2019  roku, sk\u0142adaj\u0105 od 1 lipca 2019 roku jeden wsp\u00f3lny wniosek o ustalenie  prawa do \u015bwiadczenia na wszystkie dzieci. || \"W ten spos\u00f3b otrzymaj\u0105  od 1 lipca prawo do \u015bwiadczenia na pierwsze dziecko (na kt\u00f3re obecnie  nie pobieraj\u0105 500 plus), natomiast od 1 pa\u017adziernika br. na pozosta\u0142e  dzieci (na kt\u00f3re \u015bwiadczenia s\u0105 ju\u017c przyznane do 30 wrze\u015bnia 2019 roku)\"  - wyja\u015bni\u0142o ministerstwo. ||   || Przede wszystkim zniesione zostaje kryterium dochodowe. To  oznacza, \u017ce rodzice nie musz\u0105 ju\u017c dokumentowa\u0107 swojej sytuacji  dochodowej. || Druga wa\u017cna rzecz: od 1  lipca 2019 roku prawo do \u015bwiadczenia wychowawczego nie jest  uzale\u017cnione od ustalenia aliment\u00f3w na dziecko od drugiego rodzica w  przypadku wniosk\u00f3w sk\u0142adanych przez rodzic\u00f3w samotnie wychowuj\u0105cych  dziecko. || Wed\u0142ug ministerstwa finalnie wyp\u0142aty przyznanych \u015bwiadcze\u0144 odbywa\u0107  si\u0119 b\u0119d\u0105 szybciej, gdy\u017c zlikwidowany zostanie obowi\u0105zek rozstrzygania o  przyznaniu \u015bwiadczenia wychowawczego w drodze decyzji administracyjnej.  \"Teraz wydawana b\u0119dzie szybsza i mniej pracoch\u0142onna informacja o  przyznaniu \u015bwiadczenia. W\u0142a\u015bciwy organ wy\u015ble wnioskodawcy na wskazany we  wniosku adres poczty elektronicznej informacj\u0119 potwierdzaj\u0105c\u0105  przyznanie \u015bwiadczenia, za\u015b w przypadku braku adresu e-mailowego osoba  ta b\u0119dzie mog\u0142a odebra\u0107 informacj\u0119 o przyznaniu \u015bwiadczenia w postaci  papierowej\" - czytamy. || Wprowadzona zostaje ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107  \u015bwiadczenia wychowawczego. || Oznacza to, \u017ce rodzic, kt\u00f3ry zosta\u0142 z dzieckiem, nie traci  automatycznie prawa do przyznanego \u015bwiadczenia na dziecko. \"Aby zachowa\u0107  ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 \u015bwiadczenia rodzic, kt\u00f3ry zosta\u0142 z dzieckiem, musi z\u0142o\u017cy\u0107  wniosek w terminie 3 miesi\u0119cy od dnia \u015bmierci drugiego rodzica\" -  dodano. ||   || Dotychczas  \u015bwiadczenia z programu Rodzina 500 plus otrzymywa\u0142y dzieci w rodzinach  zast\u0119pczych, rodzinnych domach dziecka oraz w plac\u00f3wek  opieku\u0144czo-wychowawczych typu rodzinnego. || Jak poinformowali przedstawiciele ministerstwa, od 1 lipca \u015bwiadczenie otrzymaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c dzieci umieszczone w innych  instytucjonalnych formach pieczy zast\u0119pczej, czyli w pozosta\u0142ych  plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych, regionalnych plac\u00f3wkach  opieku\u0144czo-terapeutycznych i interwencyjnych o\u015brodkach preadopcyjnych.  \"Program obejmie tak\u017ce dzieci umieszczone w domach pomocy spo\u0142ecznej\" - wskazano. || Zgodnie z szacunkami resortu, w sumie to oko\u0142o 13,8 tysi\u0105ca nowych dzieci ze \u015bwiadczeniem 500 plus. ||   || Od  1 lipca rodzice maj\u0105 3 miesi\u0105ce od urodzenia dziecka na z\u0142o\u017cenie  wniosku. \u015awiadczenie zostanie wyp\u0142acone z wyr\u00f3wnaniem od dnia narodzin  dziecka.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948984", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/dobry-start-2019-od-poniedzialku-mozna-skladac-wnioski-online-o-300-plus,948984.html", "date": "2019-07-01", "time": "9:13", "title": "Dodatkowe 300 z\u0142otych na dziecko. Pami\u0119taj o tym terminie, \u017ceby nie straci\u0107 pieni\u0119dzy", "lead": "Od poniedzia\u0142ku drog\u0105 internetow\u0105 mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o wyp\u0142at\u0119 wyprawki szkolnej w wysoko\u015bci 300 z\u0142otych w ramach programu Dobry Start. Program obejmuje wsparciem 4,6 miliona uczni\u00f3w.", "text": "Od poniedzia\u0142ku drog\u0105 internetow\u0105 mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o wyp\u0142at\u0119 wyprawki szkolnej w wysoko\u015bci 300 z\u0142otych w ramach programu Dobry Start. Program obejmuje wsparciem 4,6 miliona uczni\u00f3w. || Pierwszego dnia przyjmowania wniosk\u00f3w, do godziny 6 rano z\u0142o\u017cono ich online prawie 10 tysi\u0119cy - poinformowa\u0142a minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. || \u015awiadczenia z programu Dobry Start mog\u0105 si\u0119 \u0142\u0105czy\u0107 ze \u015bwiadczeniami  wyp\u0142acanymi z programu 500 plus. Nie przys\u0142uguj\u0105 jednak \"z urz\u0119du\". || Od poniedzia\u0142ku wniosek mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 przez portal Emp@tia  lub  stron\u0119 internetow\u0105 banku. Od 1 sierpnia b\u0119dzie mo\u017cna skorzysta\u0107 z metody tradycyjnej. Wniosek  mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 w tych samych instytucjach, co wniosek o 500 plus,  czyli w  urz\u0119dzie miasta lub gminy, o\u015brodku pomocy spo\u0142ecznej lub innej   jednostce wyznaczonej w gminie (np. w centrum \u015bwiadcze\u0144). Wnioski o   \u015bwiadczenie dla dzieci przebywaj\u0105cych w pieczy zast\u0119pczej s\u0105 z kolei   przyjmowane przez powiatowe centra pomocy rodzinie. || Wniosek nie   zostanie rozpatrzony, je\u015bli nie odpowiemy na pro\u015bb\u0119 urz\u0119du o   uzupe\u0142nienie lub poprawki albo je\u015bli z\u0142o\u017cymy go po terminie. Termin sk\u0142adania  wniosk\u00f3w up\u0142ywa 30 listopada. Je\u015bli nie zrobi si\u0119 tego do dnia - pieni\u0105dze przepadn\u0105. || Wniosek o przyznanie \u015bwiadczenia Dobry Start sk\u0142ada jeden z rodzic\u00f3w. Je\u015bli dziecko nie pozostaje we   wsp\u00f3lnym gospodarstwie domowym z obojgiem rodzic\u00f3w - pieni\u0105dze dostaje   ten rodzic, kt\u00f3ry opiekuje si\u0119 dzieckiem. || Je\u015bli dziecko jest pod opiek\u0105 naprzemienn\u0105 obojga rodzic\u00f3w - ka\u017cdy z   nich mo\u017ce z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek i dosta\u0107 po\u0142ow\u0119 pieni\u0119dzy na dziecko, czyli po   150 z\u0142otych. || Je\u015bli kompletny wniosek wp\u0142ynie w lipcu lub w sierpniu, w\u00f3wczas  \u015bwiadczenie zostanie wyp\u0142acone nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c do ko\u0144ca wrze\u015bnia, a  nawet przed rozpocz\u0119ciem roku szkolnego. || W przypadku wniosk\u00f3w sk\u0142adanych  w p\u00f3\u017aniejszym terminie \u015bwiadczenie b\u0119dzie wyp\u0142acane do dw\u00f3ch miesi\u0119cy  od dnia z\u0142o\u017cenia wniosku. || \u015awiadczeniem Dobry Start jest obj\u0119ty ka\u017cdy ucze\u0144, kt\u00f3ry nie uko\u0144czy\u0142  20 lat b\u0105d\u017a 24 lat, je\u015bli ma orzeczenie o umiarkowanym albo znacznym  stopniu niepe\u0142nosprawno\u015bci. || Co wa\u017cne, program obejmuje r\u00f3wnie\u017c uczni\u00f3w,  kt\u00f3rzy osi\u0105gaj\u0105 ten wiek przed rozpocz\u0119ciem roku szkolnego w danym roku  kalendarzowym (np. ko\u0144cz\u0105c 20 lat w maju mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek i otrzyma\u0107  pieni\u0105dze z programu Dobry Start we wrze\u015bniu). || \u015awiadczenie  nie przys\u0142uguje natomiast na dzieci ucz\u0119szczaj\u0105ce do przedszkola oraz  dzieci realizuj\u0105ce roczne przygotowania przedszkolne w tak zwanej  zer\u00f3wce w przedszkolu lub szkole. Nie obejmuje tak\u017ce student\u00f3w, uczni\u00f3w  szk\u00f3\u0142 policealnych i uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych. || W pierwszym roku dzia\u0142ania programu wyp\u0142acono \u0142\u0105cznie ponad 4,3 miliona \u015bwiadcze\u0144 Dobry Start. W ubieg\u0142ym  roku program kosztowa\u0142 1,305 miliarda z\u0142otych. Zgodnie z szacunkami, w  2019 roku program b\u0119dzie kosztowa\u0142 1,442 miliarda z\u0142otych. || Nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce opr\u00f3cz 300 z\u0142otych na wyprawk\u0119 wszyscy uczniowie szko\u0142y podstawowej i klas gimnazjalnych otrzymuj\u0105 podr\u0119czniki i \u0107wiczenia. Kupuje je szko\u0142a ze \u015brodk\u00f3w przekazanych z Ministerstwa Edukacji Narodowej.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948046", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/dobry-start-2019-mrpips-bozena-borys-szopa-od-1-lipca-mozna-skladac-wnioski,948046.html", "date": "2019-06-27", "time": "12:0", "title": "Wa\u017cny termin w sprawie 300 plus. Sprawd\u017a, kiedy pieni\u0105dze trafi\u0105 na konto", "lead": "Od 1 lipca drog\u0105 online mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o wyp\u0142at\u0119 wyprawki szkolnej w wysoko\u015bci 300 z\u0142otych w ramach programu Dobry start. Wnioski w formie papierowej b\u0119d\u0105 przyjmowane od 1 sierpnia - powiedzia\u0142a Bo\u017cena Borys-Szopa, minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej. Program obejmuje wsparciem 4,6 miliona uczni\u00f3w.", "text": "Od 1 lipca drog\u0105 online mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o wyp\u0142at\u0119 wyprawki szkolnej w wysoko\u015bci 300 z\u0142otych w ramach programu Dobry start. Wnioski w formie papierowej b\u0119d\u0105 przyjmowane od 1 sierpnia - powiedzia\u0142a Bo\u017cena Borys-Szopa, minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej. Program obejmuje wsparciem 4,6 miliona uczni\u00f3w. || W tym roku, podobnie jak w roku poprzednim, rodzice i opiekunowie ucz\u0105cych si\u0119 dzieci do 20. roku \u017cycia, w przypadku dzieci z niepe\u0142nosprawno\u015bciami \u2013 do 24. roku \u017cycia, b\u0119d\u0105 mogli sk\u0142ada\u0107 wnioski o jednorazowe \u015bwiadczenie w ramach programu Dobry start. || Jak przypomnia\u0142a minister Borys-Szopa, wnioski o tak zwan\u0105 wyprawk\u0119 szkoln\u0105 b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 od 1 lipca za po\u015brednictwem internetu, a od 1 sierpnia - drog\u0105 tradycyjn\u0105. || - Ca\u0142y czas powtarzamy, \u017ce 1 lipca startuje sk\u0142adanie wniosk\u00f3w online o \u015bwiadczenie Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie, czyli obejmuj\u0105ce ka\u017cde dziecko do 18. roku \u017cycia, r\u00f3wnie\u017c pierwsze i jedyne w rodzinie i pieczy zast\u0119pczej. Pragn\u0119 jednak przypomnie\u0107 i mocno podkre\u015bli\u0107, \u017ce r\u00f3wnie\u017c od 1 lipca mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 za po\u015brednictwem internetu wnioski o tak zwan\u0105 wyprawk\u0119 szkoln\u0105, czyli Dobry start. I podobnie jak w przypadku 500 plus, wnioski drog\u0105 tradycyjn\u0105 b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 od 1 sierpnia - powiedzia\u0142a Borys-Szopa. || Je\u015bli kompletny wniosek wp\u0142ynie w lipcu lub w sierpniu, w\u00f3wczas \u015bwiadczenie zostanie wyp\u0142acone nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c do ko\u0144ca wrze\u015bnia, a nawet przed rozpocz\u0119ciem roku szkolnego. W przypadku wniosk\u00f3w sk\u0142adanych w p\u00f3\u017aniejszym terminie, \u015bwiadczenie b\u0119dzie wyp\u0142acane do dw\u00f3ch miesi\u0119cy od dnia z\u0142o\u017cenia wniosku. || - Pocz\u0105tek roku szkolnego, zw\u0142aszcza przy wi\u0119kszej liczbie dzieci, to ogromny wydatek dla domowego bud\u017cetu. Wyprawka szkolna to zwykle lekko licz\u0105c kilkaset z\u0142otych. Program Dobry start powsta\u0142 po to, by odci\u0105\u017cy\u0107 rodzic\u00f3w w tym trudnym okresie, to inwestycja w edukacj\u0119 polskich dzieci. Inwestycja niezwykle wa\u017cna i potrzebna - podkre\u015bli\u0142a minister rodziny. || Wskaza\u0142a, \u017ce w 2018 roku, czyli pierwszym roku dzia\u0142ania programu, wyp\u0142acono \u0142\u0105cznie ponad 4,3 miliona \u015bwiadcze\u0144 Dobry start. W ubieg\u0142ym roku program kosztowa\u0142 1,305 miliarda z\u0142otych. Zgodnie z szacunkami, w 2019 roku program b\u0119dzie kosztowa\u0142 1,442 miliarda z\u0142otych. || - Nie mamy w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce s\u0105 to dobrze wydane pieni\u0105dze. Wspieranie rodzin to jeden z najwa\u017cniejszych cel\u00f3w naszego rz\u0105du. Dobry start jest tego dobrym przyk\u0142adem - podkre\u015bli\u0142a szefowa MRPiPS. || \u015awiadczenia z programu Dobry start mog\u0105 si\u0119 \u0142\u0105czy\u0107 ze \u015bwiadczeniami wyp\u0142acanymi z programu 500 plus. Nie przys\u0142uguj\u0105 jednak \"z urz\u0119du\". Wniosek mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 w tych samych instytucjach, co wniosek o 500 plus, czyli w urz\u0119dzie miasta lub gminy, o\u015brodku pomocy spo\u0142ecznej lub innej jednostce wyznaczonej w gminie (np. w centrum \u015bwiadcze\u0144). Wnioski o \u015bwiadczenie dla dzieci przebywaj\u0105cych w pieczy zast\u0119pczej s\u0105 z kolei przyjmowane przez powiatowe centra pomocy rodzinie. Termin sk\u0142adania wniosk\u00f3w up\u0142ywa 30 listopada. || Wcze\u015bniej, bo od 1 lipca wniosek mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 przez portal Emp@tia lub bankowo\u015b\u0107 elektroniczn\u0105, je\u015bli sk\u0142adamy wniosek w urz\u0119dzie lub instytucji mo\u017cemy to zrobi\u0107 od 1 sierpnia. Je\u015bli nie zrobi si\u0119 tego do 30 listopada - pieni\u0105dze przepadn\u0105. Nale\u017cy te\u017c pami\u0119ta\u0107, \u017ce wniosek nie zostanie rozpatrzony, je\u015bli nie odpowiemy na pro\u015bb\u0119 urz\u0119du o uzupe\u0142nienie lub poprawki albo je\u015bli z\u0142o\u017cymy go po terminie. || \u015awiadczeniem Dobry start jest obj\u0119ty ka\u017cdy ucze\u0144, kt\u00f3ry nie uko\u0144czy\u0142 20 lat b\u0105d\u017a 24 lat, je\u015bli ma orzeczenie o umiarkowanym albo znacznym stopniu niepe\u0142nosprawno\u015bci. Co wa\u017cne, program obejmuje r\u00f3wnie\u017c uczni\u00f3w, kt\u00f3rzy osi\u0105gaj\u0105 ten wiek przed rozpocz\u0119ciem roku szkolnego w danym roku kalendarzowym (np. ko\u0144cz\u0105c 20 lat w maju mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek i otrzyma\u0107 pieni\u0105dze z programu Dobry start np. we wrze\u015bniu). || \u015awiadczenie nie przys\u0142uguje natomiast na dzieci ucz\u0119szczaj\u0105ce do przedszkola oraz dzieci realizuj\u0105ce roczne przygotowania przedszkolne w tak zwanej zer\u00f3wce w przedszkolu lub szkole. Nie obejmuje tak\u017ce student\u00f3w, uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 policealnych i uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych.", "autor": "mb", "source": "mmh"},
{"id": "948090", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/badanie-alkomatem-w-firmie-uodo-wyjasnia,948090.html", "date": "2019-06-27", "time": "15:0", "title": "Badanie alkomatem w firmie. Urz\u0105d wyja\u015bnia", "lead": "W obecnym stanie prawnym pracodawcy nie mog\u0105 wyrywkowo czy prewencyjnie bada\u0107 pracownik\u00f3w alkomatem. Przes\u0105dza o tym brzmienie ustawy o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi \u2013 wskaza\u0142 w czwartek Urz\u0105d Ochrony Danych Osobowych.", "text": "W obecnym stanie prawnym pracodawcy nie mog\u0105 wyrywkowo czy prewencyjnie bada\u0107 pracownik\u00f3w alkomatem. Przes\u0105dza o tym brzmienie ustawy o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi \u2013 wskaza\u0142 w czwartek Urz\u0105d Ochrony Danych Osobowych. || Urz\u0105d przygotowa\u0142 komunikat w zwi\u0105zku z kierowanymi do niego pytaniami wynikaj\u0105cymi m.in. z najnowszych zmian w Kodeksie pracy. ||  podnosi, \u017ce w obecnym stanie  prawnym pracodawcy nie mog\u0105 samodzielnie prowadzi\u0107 kontroli stanu  trze\u017awo\u015bci pracownik\u00f3w, w tym kontroli wyrywkowych. || Urz\u0105d wyja\u015bnia, \u017ce dodany art. 221b Kodeksu pracy, obowi\u0105zuj\u0105cy od 4  maja, okre\u015bla, \u017ce tak zwane dane szczeg\u00f3lnych kategorii, w tym o zdrowiu,  pracodawca mo\u017ce przetwarza\u0107, gdy pracownik b\u0105d\u017a kandydat do pracy  wyrazi na to zgod\u0119 i z w\u0142asnej inicjatywy przeka\u017ce takie dane. W opinii  ||  wiedza o tym, czy kto\u015b jest nietrze\u017awy, jest informacj\u0105 o stanie  zdrowia. || Urz\u0105d zauwa\u017ca jednocze\u015bnie, \u017ce przywo\u0142any przepis Kodeksu pracy  w og\u00f3le nie ma zwi\u0105zku z badaniem pracownik\u00f3w alkomatem przez  pracodawc\u0119. Okoliczno\u015bci i  zasady, na jakich mo\u017cna przeprowadzi\u0107 badanie trze\u017awo\u015bci pracownika  okre\u015bla art. 17 ustawy z 26 pa\u017adziernika 1982 r. o wychowaniu w  trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi. || Zgodnie z przywo\u0142anym przepisem stan trze\u017awo\u015bci pracownik\u00f3w mo\u017cna  sprawdza\u0107, ale tylko wtedy, gdy \u0142\u0105cznie s\u0105 spe\u0142nione nast\u0119puj\u0105ce warunki:  badanie odbywa si\u0119 na \u017c\u0105danie kierownika zak\u0142adu pracy, osoby przez  niego upowa\u017cnionej lub pracownika, co do kt\u00f3rego zachodzi uzasadnione  podejrzenie, \u017ce spo\u017cywa\u0142 alkohol w czasie pracy lub stawi\u0142 si\u0119 do niej w  stanie po u\u017cyciu alkoholu. || Badanie przeprowadza uprawniony organ  powo\u0142any do ochrony porz\u0105dku publicznego (np. policja), a zabiegu  pobrania krwi dokonuje osoba maj\u0105ca odpowiednie kwalifikacje zawodowe,  co ma zapewni\u0107 wiarygodno\u015b\u0107 wyniku badania.  ||  || Podkre\u015blenia \u2013 wed\u0142ug  ||  \u2013 wymaga  fakt, \u017ce zgodnie z ustaw\u0105 o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu  alkoholizmowi, dopiero gdy zachodzi uzasadnione podejrzenie, \u017ce  pracownik stawi\u0142 si\u0119 do pracy w stanie po u\u017cyciu alkoholu albo spo\u017cywa\u0142  alkohol w czasie wykonywania obowi\u0105zk\u00f3w s\u0142u\u017cbowych, to kierownik zak\u0142adu  pracy lub osoba przez niego upowa\u017cniona maj\u0105 obowi\u0105zek niedopuszczenia  takiej osoby do pracy. || W takiej sytuacji pracodawca w og\u00f3le nie musi np. wzywa\u0107 policji, by  zbada\u0142a alkomatem pracownika. Samo uzasadnione podejrzenie, \u017ce dana  osoba jest pod wp\u0142ywem alkoholu jest wystarczaj\u0105ce, by nie dopu\u015bci\u0107 jej  do pracy. Badanie alkomatem mo\u017ce by\u0107 zainicjowane przez pracownika, np. w  odpowiedzi na zarzut, \u017ce jest pod wp\u0142ywem alkoholu. || \"Brzmienie ustawy o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu  alkoholizmowi wyklucza wi\u0119c wyrywkowe czy prewencyjne badania  pracownik\u00f3w alkomatem\" \u2013 podnosi  || . || W opinii organu ds. ochrony danych osobowych nie ma podstawy prawnej,  kt\u00f3ra umo\u017cliwi\u0142aby pracodawcom samodzieln\u0105 kontrol\u0119 pracownik\u00f3w  alkomatem. || Wed\u0142ug  ||  nie mo\u017cna wi\u0119c traktowa\u0107  badania stanu trze\u017awo\u015bci pracownik\u00f3w m.in. jako formy monitorowania  pracy pracownik\u00f3w (o kt\u00f3rej mowa w art. 22 (3) \u00a7 4 Kodeksu pracy),  dzia\u0142ania niezb\u0119dnego dla zapewnienia og\u00f3\u0142owi pracownik\u00f3w bezpiecznych  lub higienicznych warunk\u00f3w pracy czy usprawiedliwionego ze wzgl\u0119du na  uzasadniony interes pracodawcy. ||  podkre\u015bla, \u017ce je\u017celi w  okre\u015blonych zawodach lub bran\u017cach, m.in. ze wzgl\u0119du na konieczno\u015b\u0107  zapewnienia bezpiecze\u0144stwa publicznego, potrzebne jest umo\u017cliwienie  pracodawcom samodzielnego przeprowadzania bada\u0144 stanu trze\u017awo\u015bci  pracownik\u00f3w, tak\u017ce wyrywkowych, to \u015brodowiska pracodawc\u00f3w powinny  zainicjowa\u0107 podj\u0119cie stosownych prac legislacyjnych. || Urz\u0105d Ochrony Danych Osobowych zapowiada, \u017ce b\u0119dzie bacznie  przygl\u0105da\u0142 si\u0119 takiej inicjatywie, by ustawodawca, tworz\u0105c stosowne  narz\u0119dzia prawne dla niekt\u00f3rych pracodawc\u00f3w, zapewni\u0142 gwarancje dla praw  i wolno\u015bci os\u00f3b. || Nale\u017cy bowiem \u2013 jak zauwa\u017ca  ||  \u2013 r\u00f3wnowa\u017cy\u0107 potrzeb\u0119 zapewnienia bezpiecze\u0144stwa publicznego z  warto\u015bciami, jakimi s\u0105 prawo do prywatno\u015bci i godno\u015b\u0107 pracownika.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "948972", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/rodzina-500-plus-na-pierwsze-dziecko-wnioski-online-od-poniedzialku,948972.html", "date": "2019-07-01", "time": "6:49", "title": "500 plus na pierwsze dziecko. Trzy mo\u017cliwo\u015bci z\u0142o\u017cenia wniosku", "lead": "Od poniedzia\u0142ku mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o przyznanie \u015bwiadczenia Rodzina 500 plus w nowej rozszerzonej ods\u0142onie. Po zmianach \u015bwiadczenie wychowawcze przys\u0142uguje na ka\u017cde dziecko, bez wzgl\u0119du na dochody rodziny.", "text": "Od poniedzia\u0142ku mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o przyznanie \u015bwiadczenia Rodzina 500 plus w nowej rozszerzonej ods\u0142onie. Po zmianach \u015bwiadczenie wychowawcze przys\u0142uguje na ka\u017cde dziecko, bez wzgl\u0119du na dochody rodziny. || Po rozszerzeniu formu\u0142y 500 plus \u015bwiadczenie wychowawcze przys\u0142uguje na ka\u017cde dziecko do 18. roku \u017cycia w rodzinie, r\u00f3wnie\u017c pierwsze i jedyne, a tak\u017ce przebywaj\u0105ce w pieczy zast\u0119pczej \u2013 zar\u00f3wno rodzinnej, jak i instytucjonalnej. || Resort poinformowa\u0142, \u017ce wnioski mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 online - za po\u015brednictwem kana\u0142\u00f3w bankowo\u015bci elektronicznej, portalu Emp@tia oraz Platformy Us\u0142ug Elektronicznych ZUS. Jak przekonuje MRPiPS, nowy formularz-wniosek liczy jedynie dwie kartki i jest bardzo prosty do wype\u0142nienia. || W poniedzia\u0142ek rano minister rodziny Bo\u017cena Borys-Szopa poinformowa\u0142a na Twitterze, \u017ce \"po 6 godzinach mamy prawie 22,3 tys. wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie #Rodzina500plus, w tym ponad 5,8 tys. z\u0142o\u017conych przez portal empatia @MRPiPS_GOV_PL\". || Minister podkre\u015bli\u0142a, \u017ce tylko z\u0142o\u017cenie wniosku do ko\u0144ca wrze\u015bnia gwarantuje rodzinom wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia z wyr\u00f3wnaniem od lipca. || \"Je\u015bli rodzic z\u0142o\u017cy wniosek dopiero w pa\u017adzierniku, \u015bwiadczenie zostanie przyznane od pa\u017adziernika, czyli od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku. W przypadku rodzic\u00f3w, kt\u00f3rzy maj\u0105 ustalone prawo do \u015bwiadczenia wychowawczego na drugie i kolejne dzieci, rodzice ci sk\u0142adaj\u0105 od lipca 2019 roku jeden wniosek o ustalenie prawa do \u015bwiadczenia na wszystkie dzieci\" - t\u0142umaczy\u0142a szefowa MRPiPS. || Z szacunk\u00f3w Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej wynika, \u017ce po rozszerzeniu formu\u0142y programu Rodzina 500 plus wsparcie trafi \u0142\u0105cznie do oko\u0142o 6,8 miliona dzieci. W\u015br\u00f3d nich b\u0119d\u0105 teraz tak\u017ce wszystkie dzieci przebywaj\u0105ce w plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych. Dotychczas, wed\u0142ug stanu na koniec kwietnia br., ze \u015bwiadczenia wychowawczego korzysta\u0142o 3,6 miliona dzieci.  || Z danych MRPiPS wynika, \u017ce od pocz\u0105tku uruchomienia programu (1 kwietnia 2016 roku) do ko\u0144ca kwietnia 2019 roku wyp\u0142acono \u015bwiadczenia o warto\u015bci ponad 70,6 miliarda z\u0142otych. W roku 2019 program Rodzina 500 plus b\u0119dzie kosztowa\u0142 dodatkowe 9,6 miliarda z\u0142otych. W kolejnych latach dodatkowy koszt finansowania programu bez kryterium dochodowego wyniesie oko\u0142o 20 miliard\u00f3w z\u0142otych. W sumie b\u0119dzie to 41 miliard\u00f3w z\u0142otych rocznie.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "948062", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/inpost-ostrzega-przed-oszustami-podszywajacymi-sie-pod-firme-w-sms-ach,948062.html", "date": "2019-06-27", "time": "13:1", "title": "Fa\u0142szywe SMS-y z pro\u015bb\u0105 o dop\u0142at\u0119. \"Zalecamy ostro\u017cno\u015b\u0107\"", "lead": "InPost ostrzega przed now\u0105 fal\u0105 wiadomo\u015bci SMS, w kt\u00f3rych oszu\u015bci podszywaj\u0105 si\u0119 pod firm\u0119.", "text": "InPost ostrzega przed now\u0105 fal\u0105 wiadomo\u015bci SMS, w kt\u00f3rych oszu\u015bci podszywaj\u0105 si\u0119 pod firm\u0119. || O wiadomo\u015bciach rozsy\u0142anych w ostatnich dniach przez oszust\u00f3w alarmuj\u0105 internauci w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych. || \"Drogi Adresacie, ze wzgledu na wage zamowionego przedmiotu, prosimy o dokonanie doplaty, aby Twoja paczka ruszyla w droge https://kurierinpost.info/oplata924\" - czytamy w tre\u015bci SMS-\u00f3w (pisownia oryginalna). || Do wpis\u00f3w odnie\u015bli si\u0119 przedstawiciele operatora. \"Dzi\u0119kujemy za informacj\u0119 i zalecamy ostro\u017cno\u015b\u0107. Staramy si\u0119 zapobiega\u0107 takim sytuacjom\" - czytamy w jednej z odpowiedzi. || Komunikat w tej sprawie widnieje r\u00f3wnie\u017c na stronie InPostu. Firma zaznaczy\u0142a, \u017ce \"w ostatnich dniach ponownie wyst\u0105pi\u0142y przypadki podszywania si\u0119 w wiadomo\u015bciach SMS pod firm\u0119 InPost\". || Tymczasem, jak poinformowano w komunikacie, \"InPost nigdy nie wysy\u0142a SMS-\u00f3w z informacj\u0105 o dop\u0142atach, a tym bardziej z linkami zewn\u0119trznymi\". \"Wszelkie informacje na temat rozlicze\u0144 pojawiaj\u0105 si\u0119 w Managerze Paczek lub na fakturze\" - dodano. || Ostrze\u017cenie w sprawie cyberzagro\u017cenia pojawi\u0142o si\u0119 na stronie firmy po raz pierwszy 11 czerwca. \"Link zawarty w tre\u015bci kierowa\u0107 mo\u017ce do niebezpiecznych zawarto\u015bci i mo\u017ce spowodowa\u0107 wy\u0142udzenie informacji, pieni\u0119dzy lub uszkodzenie urz\u0105dzenia\" - mogli\u015bmy przeczyta\u0107 w komunikacie. Po ponad dw\u00f3ch tygodniach do cz\u0119\u015bci os\u00f3b nadal trafiaj\u0105 jednak wiadomo\u015bci od oszust\u00f3w. || W Polsce rynek KEP (przesy\u0142ek kurierskich,  ekspresowych i paczkowych)  nale\u017cy w praktyce do o\u015bmiu podmiot\u00f3w: trzech  globalnych (DHL, UPS,  FedEx), dw\u00f3ch europejskich (DPD, GLS), jednego  polskiego (Poczta Polska)  i dw\u00f3ch krajowych z kapita\u0142em zagranicznym  (InPost, Geis).", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "948036", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/bartlomiej-sienkiewicz-przed-komisja-ds-vat,948036.html", "date": "2019-06-27", "time": "16:0", "title": "By\u0142y szef MSW: PO i PiS poradzi\u0142y sobie jako pa\u0144stwo polskie z jednym z wi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144", "lead": "Platforma Obywatelska i PiS poradzi\u0142y sobie jako pa\u0144stwo polskie z jednym z wi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144, jakim by\u0142y wy\u0142udzenia VAT; powinni\u015bmy powiedzie\u0107, \u017ce wsp\u00f3lnie odnie\u015bli\u015bmy sukces - oceni\u0142 przed sejmow\u0105 komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 do spraw VAT by\u0142y szef Ministerstwa Spraw Wewn\u0119trznych Bart\u0142omiej Sienkiewicz.", "text": "Platforma Obywatelska i PiS poradzi\u0142y sobie jako pa\u0144stwo polskie z jednym z wi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144, jakim by\u0142y wy\u0142udzenia VAT; powinni\u015bmy powiedzie\u0107, \u017ce wsp\u00f3lnie odnie\u015bli\u015bmy sukces - oceni\u0142 przed sejmow\u0105 komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 do spraw VAT by\u0142y szef Ministerstwa Spraw Wewn\u0119trznych Bart\u0142omiej Sienkiewicz. || Przes\u0142uchanie by\u0142ego ministra spraw wewn\u0119trznych trwa\u0142o prawie pi\u0119\u0107 godzin. \u015awiadek kilkakrotnie w zeznaniach m\u00f3wi\u0142, \u017ce w czasie gdy by\u0142 ministrem spraw wewn\u0119trznych nie spotka\u0142 si\u0119 z sugesti\u0105 \"mog\u0105c\u0105 \u015bwiadczy\u0107 o tym, \u017ce ktokolwiek w polskim rz\u0105dzie czy w polskim systemie legislacyjnym dzia\u0142a\u0142 celowo, z premedytacj\u0105 na rzecz rozszczelnienia polskiego systemu podatkowego\". || - Jak mo\u017cna formu\u0142owa\u0107 (...) opowie\u015bci o celowych zaniechaniach, o niedba\u0142o\u015bci, kt\u00f3ra sprzyja\u0142a tej przest\u0119pczo\u015bci, kiedy tak naprawd\u0119 Platforma Obywatelska i PiS poradzi\u0142y sobie jako pa\u0144stwo polskie z jednym z wi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144 - wskaza\u0142 b. szef MSW. || Zaznaczy\u0142, \u017ce ju\u017c w 2013 r. zacz\u0119to wdra\u017ca\u0107 system walki z grupami przest\u0119pczymi w gospodarce, a w 2014 r. stworzono mechanizm, kt\u00f3ry - jak podkre\u015bli\u0142 - opiera\u0142 si\u0119 na wsp\u00f3\u0142pracy r\u00f3\u017cnych s\u0142u\u017cb i by\u0142 na tyle skuteczny, \u017ce w 2015 uda\u0142o si\u0119 powstrzyma\u0107 dynamik\u0119 luki VAT. || M\u00f3wi\u0142, \u017ce jego funkcja nie polega\u0142a na pilnowaniu prawid\u0142owo\u015bci odprowadzania podatku VAT czy podatku akcyzowego, bo od tego jest - jak podkre\u015bli\u0142 - pion ministra finans\u00f3w. - Ja by\u0142em ministrem spraw wewn\u0119trznych i moim zadaniem by\u0142o pilnowanie, \u017ceby na tym procederze nie wyros\u0142y du\u017ce grupy przest\u0119pcze, kt\u00f3re mog\u0142yby zagrozi\u0107 stabilno\u015bci pa\u0144stwa polskiego - powiedzia\u0142. || \u015awiadek zaznaczy\u0142 te\u017c, \u017ce nie mia\u0142 \u017cadnego wp\u0142ywu na kszta\u0142towanie polityki fiskalnej pa\u0144stwa. - Nie mia\u0142em \u017cadnych kompetencji, \u017cadnych umiej\u0119tno\u015bci ani poparcia w prawie, \u017ceby kszta\u0142towa\u0107 podatki po\u015brednie we wsp\u00f3\u0142pracy z ministrem finans\u00f3w - zezna\u0142, odpowiadaj\u0105c na pytania pos\u0142anki Ma\u0142gorzaty Janowskiej (PiS). || Dopytywany, czy uwa\u017ca, \u017ce dzia\u0142ania, kt\u00f3re podj\u0105\u0142 by\u0142y wystarczaj\u0105ce, powiedzia\u0142, \u017ce \"nikt nie mo\u017ce powiedzie\u0107, \u017ce jego dzia\u0142ania s\u0105 wystarczaj\u0105ce, a szczeg\u00f3lne nie mo\u017ce tego powiedzie\u0107, \u017caden minister, policjant i \u017caden komendant policji, poniewa\u017c zawsze jeste\u015bmy w trakcie walki z przest\u0119pczo\u015bci\u0105\". Wskaza\u0142, \u017ce to, i\u017c uruchomi\u0142 dzia\u0142ania, \"kt\u00f3re spina\u0142y r\u00f3\u017cne organy pa\u0144stwa\" przynios\u0142o skutek, \"kt\u00f3rym w tej chwili chwali si\u0119 obecny rz\u0105d\". Przekonywa\u0142, \u017ce obecnie \"mamy do czynienia z pewn\u0105 kontynuacj\u0105\". || Sienkiewicz m\u00f3wi\u0142, \u017ce pa\u0144stwo i jego instytucje musia\u0142y si\u0119 nauczy\u0107 walczy\u0107 z przest\u0119pczo\u015bci\u0105 wy\u0142udzaj\u0105c\u0105 podatek VAT. Przyzna\u0142, \u017ce w trakcie tego procesu mog\u0142y zosta\u0107 pope\u0142nione b\u0142\u0119dy. Takim b\u0142\u0119dem - jak wskaza\u0142 - by\u0142o np. my\u015blenie, \u017ce mo\u017cna walczy\u0107 z przest\u0119pczo\u015bci\u0105 zorganizowan\u0105 \"za pomoc\u0105 \u015bcigania poszczeg\u00f3lnych bran\u017c\". Jego zdaniem, tworzenie szczeg\u00f3lnych mechanizm\u00f3w prawnych po to, by powstrzyma\u0107 przest\u0119pczo\u015b\u0107 np. w obszarze pr\u0119t\u00f3w stalowych jest nieporozumieniem, bo zawsze \"wyobra\u017ania przest\u0119pcza b\u0119dzie przed jakimkolwiek pa\u0144stwem\". || M\u00f3wi\u0142, \u017ce dzi\u0119ki skoordynowanemu dzia\u0142aniu s\u0142u\u017cb uda\u0142o si\u0119 stworzy\u0107 mechanizm daj\u0105cy ponad 90-procentow\u0105 \"zdolno\u015b\u0107 trafienia w struktur\u0119, o kt\u00f3rej potem si\u0119 okazywa\u0142o, \u017ce ona rzeczywi\u015bcie by\u0142a struktur\u0105 przest\u0119pcz\u0105. Zaznaczy\u0142, \u017ce \"te 90 proc. trafie\u0144 to w\u0142a\u015bnie efekt tego, \u017ce nie \u015bcigali\u015bmy pojedynczych produkt\u00f3w, kt\u00f3re by\u0142y przedmiotem przest\u0119pstwa, tylko szukali\u015bmy tego modus operandi grupy przest\u0119pczej\". || Doda\u0142, \u017ce w przeci\u0105gu p\u00f3\u0142 roku pracy tego systemu ujawniono uszczuplenie z wp\u0142yw\u00f3w z VAT na poziomie 4 mld z\u0142. - A to by\u0142 dopiero pocz\u0105tek - zaznaczy\u0142 \u015bwiadek. || Podkre\u015bli\u0142, \u017ce nie istniej\u0105 szacunki, kt\u00f3re pozwalaj\u0105 powiedzie\u0107, jaka cz\u0119\u015b\u0107 luki VAT-owskiej pochodzi z przest\u0119pczo\u015bci zorganizowanej, a jak cz\u0119\u015b\u0107 jest wytworzona jest przez zupe\u0142nie inne zjawiska. Doda\u0142, \u017ce \"ostatnie dane dotycz\u0105ce luki VAT-owskiej za rz\u0105d\u00f3w naszych nast\u0119pc\u00f3w z 2017 roku m\u00f3wi\u0105 o 25 mld z\u0142 luki VAT\" . || Pytany o jego wiedz\u0119 i zaanga\u017cowanie MSW w mi\u0119dzynarodowe dzia\u0142ania w sprawach wy\u0142udze\u0144 VAT podkre\u015bli\u0142, \u017ce w bie\u017c\u0105cych sprawach nie by\u0142a ona konieczna. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce s\u0142u\u017cby zajmuj\u0105ce si\u0119 generalnie przest\u0119pczo\u015bci\u0105 maj\u0105 swoje utarte, wyspecjalizowane kana\u0142y wsp\u00f3\u0142pracy w takich przypadkach i resort nie musia\u0142 by\u0107 ju\u017c do tego anga\u017cowany. || Zaznaczy\u0142, \u017ce jednym z jego priorytet\u00f3w by\u0142o zwalczanie przest\u0119pczo\u015bci zorganizowanych grup azjatyckich. Wed\u0142ug niego by\u0142y w tej sprawie po dw\u00f3ch latach post\u0119py, jednak po zmianie w\u0142adzy ca\u0142e wypracowane \"know how\", a nawet wiedza operacyjna nie by\u0142a wykorzystane. || Przyzna\u0142, \u017ce generalnie w tamtych latach sytuacja finansowa resortu by\u0142a z\u0142a i bud\u017cet MSW by\u0142 szczup\u0142y - tak jak w innych cz\u0119\u015bciach bud\u017cet\u00f3wki. Dzia\u0142o si\u0119 tak w zwi\u0105zku z generalnym kryzysem gospodarczym i ograniczeniami w wydatkach finans\u00f3w publicznych na\u0142o\u017conych przez Komisj\u0119 Europejsk\u0105. Zaznaczy\u0142 jednak, \u017ce nie ma mowy, aby z powodu tych ogranicze\u0144 bud\u017cetowych \"policja czego\u015b nie robi\u0142a\". || Pytany, czy kiedy by\u0142 ministrem spraw wewn\u0119trznych w wytycznych od premiera pojawia\u0142 si\u0119 temat przest\u0119pczo\u015bci gospodarczej czy wprost VAT-owskiej, Sienkiewicz powiedzia\u0142, \u017ce by\u0142y og\u00f3lne wytyczne. || - Od przest\u0119pczo\u015bci gospodarczej i od pilnowania zorganizowanej przest\u0119pczo\u015bci, od pilnowania tego, czy w\u0142a\u015bciwie policja jest ukierunkowana na swoj\u0105 prac\u0119 premier mia\u0142 mnie. Ja by\u0142em jego wytyczn\u0105, m\u00f3wi\u0105c w skr\u00f3cie - powiedzia\u0142 Sienkiewicz. || Zaznaczy\u0142, \u017ce \"je\u015bli by\u0142y jakie\u015b b\u0142\u0119dy i zaniechania i rzeczy, kt\u00f3re powinienem zrobi\u0107, a nie zrobi\u0142em, to tylko ja za to ponosz\u0119 odpowiedzialno\u015b\u0107\". || Sienkiewicz by\u0142 r\u00f3wnie\u017c pytany, czy CBA skutecznie wywi\u0105zywa\u0142o si\u0119 z swojego zadania, jakim by\u0142o zwalczanie dzia\u0142a\u0144 godz\u0105cych w interesy ekonomiczne pa\u0144stwa. || - CBA w moim przekonaniu powinno si\u0119 zajmowa\u0107 korupcj\u0105 na styku funkcjonariuszy publicznych i ca\u0142ej reszty. Natomiast przejmowanie przez CBA troski w og\u00f3le o dobrostan ekonomiczny pa\u0144stwa wydaje mi si\u0119 nies\u0142uszne z punktu widzenia efektywno\u015bci - powiedzia\u0142 b. szef MSW. || Zwraca\u0142 uwag\u0119, \u017ce CBA to jest ma\u0142a s\u0142u\u017cba. - Nawet po ostatnich podwy\u017ckach, osza\u0142amiaj\u0105cych podwy\u017ckach finansowych i poszerzeniu etat\u00f3w, to nadal ma\u0142a s\u0142u\u017cba. I ma\u0142e s\u0142u\u017cby sprawdzaj\u0105 si\u0119 tylko wtedy, kiedy s\u0105 dobrze wyspecjalizowane i maj\u0105 w\u0105ski charakter zaj\u0119\u0107 - powiedzia\u0142 Sienkiewicz. W tym kontek\u015bcie doda\u0142, \u017ce o ile \"trosk\u0105 ABW jest pa\u0144stwo\", to \"od obywatela jest policja\".", "autor": "kris", "source": "PAP"},
{"id": "949007", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/rodzina-500-plus-na-pierwsze-dziecko-gmina-kowary-wyplacila-juz-pieniadze,949007.html", "date": "2019-07-01", "time": "9:37", "title": "Jest pierwsza wyp\u0142ata z nowego 500 plus. Minister poda\u0142a \"zwyci\u0119zc\u0119\"", "lead": "\"Mamy zwyci\u0119zc\u0119! Gmina Kowary wyp\u0142aci\u0142a ju\u017c pierwsze pieni\u0105dze w ramach programu Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie\" - poinformowa\u0142a na Twitterze minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa.", "text": "\"Mamy zwyci\u0119zc\u0119! Gmina Kowary wyp\u0142aci\u0142a ju\u017c pierwsze pieni\u0105dze w ramach programu Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie\" - poinformowa\u0142a na Twitterze minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. || Szefowa resortu doda\u0142a, \u017ce \"zgodnie z zapowiedzi\u0105 z wielk\u0105 przyjemno\u015bci\u0105\" odwiedzi gmin\u0119 Kowary w wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim. || Od poniedzia\u0142ku mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 wnioski o przyznanie \u015bwiadczenia Rodzina  500 plus w nowej rozszerzonej ods\u0142onie. \u015awiadczenie wychowawcze przys\u0142uguje na  ka\u017cde dziecko do 18. roku \u017cycia w rodzinie, r\u00f3wnie\u017c pierwsze i jedyne, a  tak\u017ce przebywaj\u0105ce w pieczy zast\u0119pczej \u2013 zar\u00f3wno rodzinnej, jak i  instytucjonalnej. || Wnioski mo\u017cna sk\u0142ada\u0107  online - za po\u015brednictwem kana\u0142\u00f3w bankowo\u015bci elektronicznej, portalu  Emp@tia oraz Platformy Us\u0142ug Elektronicznych ZUS. Jak przekonuje MRPiPS,  nowy formularz-wniosek liczy jedynie dwie kartki i jest bardzo prosty  do wype\u0142nienia. || Minister rodziny oko\u0142o godziny 9 poinformowa\u0142a na Twitterze, \u017ce z\u0142o\u017cono ju\u017c ponad 100 tysi\u0119cy wniosk\u00f3w online o \u015bwiadczenie. Do po\u0142udnia by\u0142o ich ju\u017c 240 tysi\u0119cy. || - Pieni\u0105dze od pierwszego lipca b\u0119d\u0105 na koncie samorz\u0105d\u00f3w. Chcemy obali\u0107  mit, \u017ce chcemy dokona\u0107 wyp\u0142at w pa\u017adzierniku. Rz\u0105dowi premiera Mateusza  Morawieckiego bardzo zale\u017cy na tym, by wyp\u0142aty by\u0142y w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci  jak najszybciej - powiedzia\u0142a na antenie TVN24 minister Borys-Szopa. || Aby uzyska\u0107 prawo do \u015bwiadczenia 500 plus na nowych zasadach, rodzic dziecka, na kt\u00f3re obecnie nie pobiera tego \u015bwiadczenia, musi z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek w okresie od 1 lipca 2019 roku do 30 wrze\u015bnia 2019 roku. ||   ||  Tylko z\u0142o\u017cenie wniosku do ko\u0144ca wrze\u015bnia 2019 roku gwarantuje, \u017ce \u015bwiadczenie wychowawcze na ||  nowych zasadach, czyli tak\u017ce na pierwsze dziecko zostanie wyp\u0142acone z wyr\u00f3wnaniem od lipca. || Je\u015bli rodzic dziecka z\u0142o\u017cy wniosek po 30 wrze\u015bnia, \u015bwiadczenie b\u0119dzie przys\u0142ugiwa\u0107 od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku, czyli bez wyr\u00f3wnania od lipca. || Z szacunk\u00f3w Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej wynika, \u017ce  po rozszerzeniu formu\u0142y programu Rodzina 500 plus wsparcie trafi  \u0142\u0105cznie do oko\u0142o 6,8 miliona dzieci. W\u015br\u00f3d nich b\u0119d\u0105 teraz tak\u017ce  wszystkie dzieci przebywaj\u0105ce w plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych.  Dotychczas, wed\u0142ug stanu na koniec kwietnia br., ze \u015bwiadczenia  wychowawczego korzysta\u0142o 3,6 miliona dzieci.  || Z danych MRPiPS  wynika, \u017ce od pocz\u0105tku uruchomienia programu (1 kwietnia 2016 roku) do  ko\u0144ca kwietnia 2019 roku wyp\u0142acono \u015bwiadczenia o warto\u015bci ponad 70,6  miliarda z\u0142otych. W roku 2019 program Rodzina 500 plus b\u0119dzie kosztowa\u0142  dodatkowe 9,6 miliarda z\u0142otych. W kolejnych latach dodatkowy koszt  finansowania programu bez kryterium dochodowego wyniesie oko\u0142o 20  miliard\u00f3w z\u0142otych. W sumie b\u0119dzie to 41 miliard\u00f3w z\u0142otych rocznie.", "autor": "mb", "source": "mmh"},
{"id": "948847", "url": "https://tvn24bis.pl/ostatnie-pietro,181,m/na-wykonanie-jednego-zdjecia-czesto-poswieca-sie-godziny,948847.html", "date": "2019-06-30", "time": "13:5", "title": "\"Na wykonanie jednego zdj\u0119cia cz\u0119sto po\u015bwi\u0119ca si\u0119 godziny\"", "lead": "Internet wcale nas nie zmieni\u0142. Zawsze patrzyli\u015bmy na to, jak nas postrzegaj\u0105 inni. Internet daje nam dzisiaj dodatkowe mo\u017cliwo\u015bci kreowania wizerunku. Je\u015bli kto\u015b przyk\u0142ada do tego wag\u0119, kiedy\u015b mia\u0142 do tego inne narz\u0119dzia, dzisiaj ma inne, ale pewne rzeczy si\u0119 w nas nie zmieniaj\u0105 - m\u00f3wi\u0142a w programie \"Ostatnie pi\u0119tro\" w TVN24 BiS Barbara So\u0142tysi\u0144ska, wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rczyni agencji LifeTube, zajmuj\u0105cej si\u0119 influencer marketingiem. Jak podkre\u015bla\u0142a, kluczem do sukcesu influencera s\u0105 autentyczno\u015b\u0107, pasja, wiedza i - wbrew opinii niekt\u00f3rych os\u00f3b - tak\u017ce czas. - Na wykonanie jednego zdj\u0119cia cz\u0119sto po\u015bwi\u0119ca si\u0119 godziny - m\u00f3wi\u0142a.", "text": "Internet wcale nas nie zmieni\u0142. Zawsze patrzyli\u015bmy na to, jak nas postrzegaj\u0105 inni. Internet daje nam dzisiaj dodatkowe mo\u017cliwo\u015bci kreowania wizerunku. Je\u015bli kto\u015b przyk\u0142ada do tego wag\u0119, kiedy\u015b mia\u0142 do tego inne narz\u0119dzia, dzisiaj ma inne, ale pewne rzeczy si\u0119 w nas nie zmieniaj\u0105 - m\u00f3wi\u0142a w programie \"Ostatnie pi\u0119tro\" w TVN24 BiS Barbara So\u0142tysi\u0144ska, wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rczyni agencji LifeTube, zajmuj\u0105cej si\u0119 influencer marketingiem. Jak podkre\u015bla\u0142a, kluczem do sukcesu influencera s\u0105 autentyczno\u015b\u0107, pasja, wiedza i - wbrew opinii niekt\u00f3rych os\u00f3b - tak\u017ce czas. - Na wykonanie jednego zdj\u0119cia cz\u0119sto po\u015bwi\u0119ca si\u0119 godziny - m\u00f3wi\u0142a.", "autor": "mb", "source": "TVN24 BiS"},
{"id": "948116", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/ford-zamyka-fabryki-i-zwolni-12-tysiecy-osob-w-europie,948116.html", "date": "2019-06-27", "time": "16:1", "title": "Koncern szykuje pot\u0119\u017cne zwolnienia. Prac\u0119 maj\u0105 straci\u0107 tysi\u0105ce os\u00f3b", "lead": "Ford planuje zmniejszy\u0107 zatrudnienie w Europie o jedn\u0105 pi\u0105t\u0105, czyli o 12 tysi\u0119cy os\u00f3b - poinformowa\u0142 w czwartek ameryka\u0144ski koncern motoryzacyjny. Dodatkowo firma na koniec 2020 roku b\u0119dzie mia\u0142a na Starym Kontynencie sze\u015b\u0107 fabryk mniej.", "text": "Ford planuje zmniejszy\u0107 zatrudnienie w Europie o jedn\u0105 pi\u0105t\u0105, czyli o 12 tysi\u0119cy os\u00f3b - poinformowa\u0142 w czwartek ameryka\u0144ski koncern motoryzacyjny. Dodatkowo firma na koniec 2020 roku b\u0119dzie mia\u0142a na Starym Kontynencie sze\u015b\u0107 fabryk mniej. || Najwi\u0119ksze ci\u0119cia zatrudnienia dotyczy\u0107 b\u0119d\u0105 Niemiec, Wielkiej Brytanii i Rosji. Ford planuje m.in. zamkn\u0105\u0107 do ko\u0144ca przysz\u0142ego roku fabryki w Walii, Francji i Rosji oraz sprzeda\u0107 zak\u0142ad na S\u0142owacji. || Ford podkre\u015bli\u0142, \u017ce restrukturyzacja oznacza zmniejszenie obecno\u015bci w europejskim sektorze przemys\u0142owym. Na pocz\u0105tku br. firma dysponowa\u0142a 24 zak\u0142adami. Do ko\u0144ca 2020 roku ma ich by\u0107 18. || \"Zwolnienia i zamykanie fabryk to najtrudniejsze decyzje do podj\u0119cia\" - zaznaczy\u0142 w o\u015bwiadczeniu szef Forda w Europie Stuart Rowley. || Jak podkre\u015bla agencja Bloomberga, Ford od lat boryka si\u0119 z problemami na europejskim rynku. K\u0142opoty te pog\u0142\u0119bi\u0142y si\u0119 po spadku sprzeda\u017cy w Wielkiej Brytanii, spowodowanej niepewno\u015bci\u0105 wok\u00f3\u0142 brexitu. Ponadto, analizy pokazuj\u0105, \u017ce w 2019 roku spodziewany jest spadek sprzeda\u017cy aut w regionie o 1 proc. || Wszyscy producenci samochodowi zmagaj\u0105 si\u0119 z coraz wi\u0119kszymi trudno\u015bciami, by spe\u0142ni\u0107 wymogi dotycz\u0105ce emisji spalin, kt\u00f3re wejd\u0105 w \u017cycie w 2020 roku. || Ponadto, jak podaje Bloomberg, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na brytyjsk\u0105 firm\u0119 analityczn\u0105 JATO Dynamics, z powodu zbyt wysokiej emisji CO2 w 2018 roku na Forda mo\u017ce zosta\u0107 na\u0142o\u017cona kara w wysoko\u015bci 2,56 mld euro (10,9 mld z\u0142). Konsultanci z AlixPartners przewiduj\u0105 ponadto, \u017ce przemys\u0142 motoryzacyjny b\u0119dzie musia\u0142 na ca\u0142ym \u015bwiecie zainwestowa\u0107 w ci\u0105gu najbli\u017cszych pi\u0119ciu lat 256 mld euro (10,9 bln z\u0142), by spe\u0142ni\u0107 bardziej restrykcyjne normy. || Ford zatrudnia na ca\u0142ym \u015bwiecie prawie 200 tysi\u0119cy pracownik\u00f3w. W Europie - 65 tysi\u0119cy. || Wed\u0142ug JATO w 2018 roku najwi\u0119cej samochod\u00f3w na \u015bwiecie sprzeda\u0142a Toyota - ponad 8 mln, na drugim miejscu znalaz\u0142 si\u0119 Volkswagen - 6,7 mln, a na trzecim Ford - 5,3 mln. Dalsze miejsca przypad\u0142y Hondzie - nieca\u0142e 5 mln oraz Nissanowi - prawie 4,8 mln.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "948854", "url": "https://tvn24bis.pl/pokaz-nam-swiat,151,m/turystyczne-atrakcje-na-wyciagniecie-reki-praktycznie-nie-ma-takiego-miasta-w-europie,948854.html", "date": "2019-06-30", "time": "14:1", "title": "Turystyczne atrakcje na wyci\u0105gni\u0119cie r\u0119ki. \"Praktycznie nie ma takiego miasta w Europie\"", "lead": "We wschodniej cz\u0119\u015bci Europy trzeba zobaczy\u0107 co najmniej trzy miasta: Petersburg, Kij\u00f3w i Tallin - przekonywa\u0142 w TVN24 BiS podr\u00f3\u017cnik Tadeusz Cicho\u0144ski. Jego zdaniem stolica Estonii to jedno najpi\u0119kniejszych miast na kontynencie. - Jest to miasto \u015bredniowieczne, kt\u00f3re posiada niesamowite rzeczy, jest po\u0142o\u017cone na dw\u00f3ch, g\u00f3rnym i dolnym, poziomach. Posiada 26 bastion\u00f3w, prawie 2 kilometry mur\u00f3w - wskaza\u0142 go\u015b\u0107 programu \"Poka\u017c nam \u015bwiat\". - Praktycznie nie ma takiego miasta w Europie, mo\u017ce z wyj\u0105tkiem Carcassonne, czy Yorku, ale maj\u0105 zupe\u0142nie inn\u0105 atmosfer\u0119 - doda\u0142. Podr\u00f3\u017cnik m\u00f3wi\u0142 tak\u017ce o miejscach, kt\u00f3re warto odwiedzi\u0107 w Wilnie i Rydze.", "text": "We wschodniej cz\u0119\u015bci Europy trzeba zobaczy\u0107 co najmniej trzy miasta: Petersburg, Kij\u00f3w i Tallin - przekonywa\u0142 w TVN24 BiS podr\u00f3\u017cnik Tadeusz Cicho\u0144ski. Jego zdaniem stolica Estonii to jedno najpi\u0119kniejszych miast na kontynencie. - Jest to miasto \u015bredniowieczne, kt\u00f3re posiada niesamowite rzeczy, jest po\u0142o\u017cone na dw\u00f3ch, g\u00f3rnym i dolnym, poziomach. Posiada 26 bastion\u00f3w, prawie 2 kilometry mur\u00f3w - wskaza\u0142 go\u015b\u0107 programu \"Poka\u017c nam \u015bwiat\". - Praktycznie nie ma takiego miasta w Europie, mo\u017ce z wyj\u0105tkiem Carcassonne, czy Yorku, ale maj\u0105 zupe\u0142nie inn\u0105 atmosfer\u0119 - doda\u0142. Podr\u00f3\u017cnik m\u00f3wi\u0142 tak\u017ce o miejscach, kt\u00f3re warto odwiedzi\u0107 w Wilnie i Rydze.", "autor": "red.", "source": "TVN24 BiS"},
{"id": "948128", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/skladki-zus-w-2020-roku-wyjasnienia-rzadu,948128.html", "date": "2019-06-27", "time": "17:2", "title": "Sk\u0142adki na ZUS mocno w g\u00f3r\u0119. \"Od dwudziestu lat funkcjonuje taki mechanizm\"", "lead": "Zasady corocznych korekt w wysoko\u015bci sk\u0142adek ZUS funkcjonuj\u0105 od 20 lat. Rz\u0105d nie zmieni\u0142 mechanizm\u00f3w w tym zakresie - wskaza\u0142 w czwartek rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller. Dyskusj\u0119 w sprawie sk\u0142adek ZUS mamy przed sob\u0105. Powinni\u015bmy j\u0105 rozpocz\u0105\u0107 na pocz\u0105tku przysz\u0142ej kadencji - stwierdzi\u0142a z kolei minister przedsi\u0119biorczo\u015bci i technologii Jadwiga Emilewicz.", "text": "Zasady corocznych korekt w wysoko\u015bci sk\u0142adek ZUS funkcjonuj\u0105 od 20 lat. Rz\u0105d nie zmieni\u0142 mechanizm\u00f3w w tym zakresie - wskaza\u0142 w czwartek rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller. Dyskusj\u0119 w sprawie sk\u0142adek ZUS mamy przed sob\u0105. Powinni\u015bmy j\u0105 rozpocz\u0105\u0107 na pocz\u0105tku przysz\u0142ej kadencji - stwierdzi\u0142a z kolei minister przedsi\u0119biorczo\u015bci i technologii Jadwiga Emilewicz. || 1430 z\u0142 - tyle mo\u017ce  || , kt\u00f3r\u0105 w przysz\u0142ym roku przedsi\u0119biorcy b\u0119d\u0105 co miesi\u0105c wp\u0142aca\u0107 do Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144  Spo\u0142ecznych. Obecnie jest to 1316,97 z\u0142. || Du\u017cy wzrost ma zwi\u0105zek z prognozowanym przez rz\u0105d   przeci\u0119tnym wynagrodzeniem w 2020 roku (5227 z\u0142 wobec 4765 z\u0142 w  2019   roku). W oparciu o t\u0119 liczb\u0119 wylicza si\u0119 rycza\u0142towe sk\u0142adki dla   przedsi\u0119biorc\u00f3w \u2013 podstawa wymiaru wynosi 60 proc. prognozowanej   \u015bredniej pensji. || \"Zasady corocznych korekt w wysoko\u015bci sk\u0142adek ZUS funkcjonuj\u0105 od 20 lat. Rz\u0105d nie zmieni\u0142 mechanizm\u00f3w w tym zakresie. W obecnej kadencji wprowadzono natomiast  ||  uzale\u017cniony od przychodu, co jest wa\u017cnym elementem wspieraj\u0105cym firmy\" - wyja\u015bnia\u0142 w czwartek rzecznik rz\u0105du Piotr M\u00fcller. || Podobne wyja\u015bnienia znalaz\u0142y si\u0119 w informacji opublikowanej na stronie internetowej Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej. || Resort zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce wysoko\u015b\u0107 sk\u0142adek na ubezpieczenia spo\u0142eczne jest ustalana w odniesieniu do prognozowanego przeci\u0119tnego wynagrodzenia. || \"Od dwudziestu lat funkcjonuje taki mechanizm. Rz\u0105d nie wprowadza \u017cadnych zmian w tym zakresie\" \u2013 podkre\u015bla resort. || Ministerstwo wyja\u015bnia, \u017ce od kilku lat sytuacja gospodarcza Polski systematycznie si\u0119 poprawia. W ubieg\u0142ym roku tempo wzrostu PKB przy\u015bpieszy\u0142o do 5,1 proc. (z 4,9 proc. w 2017 roku), co oznacza, \u017ce by\u0142o najwy\u017csze od 2007 roku. || W za\u0142o\u017ceniach do projektu bud\u017cetu pa\u0144stwa w 2020 roku rz\u0105d prognozuje, \u017ce w 2019 i 2020 roku realne tempo wzrostu gospodarczego wyniesie odpowiednio 4 proc. oraz 3,7 proc. || MRPiPS zaznacza, \u017ce w dobrej kondycji jest rynek pracy. Z szacunk\u00f3w Ministerstwa Finans\u00f3w wynika, \u017ce przeci\u0119tne zatrudnienie w gospodarce narodowej w 2018 roku zwi\u0119kszy\u0142o si\u0119 o 2,7 proc. w skali roku. Stopa bezrobocia rejestrowanego na koniec ubieg\u0142ego roku wynios\u0142a 5,8 proc. i by\u0142a (rok do roku) ni\u017csza o 0,8 pkt. proc. Z kolei przeci\u0119tne wynagrodzenie w gospodarce narodowej ros\u0142o w tempie 7 proc. rocznie. || Ministerstwo podnosi, \u017ce Rada Ministr\u00f3w w przyj\u0119tych za\u0142o\u017ceniach do projektu bud\u017cetu pa\u0144stwa w 2020 roku prognozuje dalsz\u0105 popraw\u0119 sytuacji na rynku pracy. Wzrosn\u0105\u0107 ma przeci\u0119tne zatrudnienie w gospodarce narodowej, a prognozowana stopa bezrobocia na koniec 2020 roku wyniesie 5,1 proc. || Rosn\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 te\u017c pensje Polak\u00f3w. Wed\u0142ug rz\u0105dowych prognoz, w 2019 roku nominalne tempo wzrostu przeci\u0119tnego wynagrodzenia w gospodarce narodowej wyniesie 7,6 proc., a w kolejnym roku zwi\u0119kszy si\u0119 o 6 proc. do poziomu 5227 z\u0142otych. Ze wzrostem zar\u00f3wno przeci\u0119tnego jak i minimalnego wynagrodzenia \u015bci\u015ble powi\u0105zany jest wzrost sk\u0142adek na ubezpieczenia spo\u0142eczne. || Sk\u0142adka na ubezpieczenia spo\u0142eczne jest ustalana w odniesieniu do prognozowanego przeci\u0119tnego wynagrodzenia oraz minimalnego wynagrodzenia za prac\u0119. || Resort wyja\u015bnia, \u017ce jej wysoko\u015b\u0107 uzale\u017cniona jest od podstawy wymiaru sk\u0142adek, a ta \u2013 w przypadku os\u00f3b prowadz\u0105cych pozarolnicz\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 \u2013 nie mo\u017ce by\u0107 ni\u017csza ni\u017c 60 proc. przeci\u0119tnego prognozowanego wynagrodzenia lub 30 proc. minimalnego wynagrodzenia w pierwszych dw\u00f3ch latach jej prowadzenia \u2013 bez wzgl\u0119du na osi\u0105gany przych\u00f3d z dzia\u0142alno\u015bci. || W zwi\u0105zku z tym, \u017ce rz\u0105d prognozuje wzrost przeci\u0119tnych pensji Polak\u00f3w w kolejnym roku (wzrosn\u0105\u0107 ma te\u017c minimalne wynagrodzenie \u2013 z 2250 z\u0142otych w 2019 roku, do 2450 z\u0142otych w przysz\u0142ym roku) automatycznie wzro\u015bnie te\u017c podstawa wymiaru sk\u0142adek na ubezpieczenia spo\u0142eczne. \"To normalna konsekwencja prognozowanego wzrostu wynagrodze\u0144\" - wskazuje MRPiPS. || \"Powy\u017csze rozwi\u0105zanie, stanowi o rycza\u0142towym systemie wymierzania tych sk\u0142adek i jednocze\u015bnie o ich u\u015brednieniu, niezale\u017cnie czy przedsi\u0119biorca osi\u0105ga ze swojej dzia\u0142alno\u015bci znacznie wy\u017cszy przych\u00f3d ni\u017c minimalna kwota podstawy wymiaru sk\u0142adek\" \u2013 zauwa\u017ca resort. || Ministerstwo akcentuje, \u017ce dla os\u00f3b osi\u0105gaj\u0105cych ni\u017cszy przych\u00f3d przewidziane s\u0105 preferencyjne rozwi\u0105zania, m.in. dzia\u0142alno\u015b\u0107 nierejestrowana, ulga na start, mo\u017cliwo\u015b\u0107 czasowego zawieszenia prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, op\u0142acanie sk\u0142adek od przychodu (w przypadku, gdy uzyskany przych\u00f3d nie przekracza kwoty trzydziestokrotno\u015bci minimalnego wynagrodzenia obowi\u0105zuj\u0105cego w grudniu poprzedniego roku). || MRPiPS podnosi te\u017c, \u017ce stycznia obowi\u0105zuje tzw. ma\u0142y ZUS. S\u0105 to ni\u017csze, proporcjonalne do przychod\u00f3w sk\u0142adki na ZUS dla najmniejszych firm (np. drobnych rzemie\u015blnik\u00f3w, fryzjerek etc.). || \"Mog\u0105 z niego korzysta\u0107 osoby fizyczne prowadz\u0105ce dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, kt\u00f3rych roczne przychody nie przekraczaj\u0105 30-krotno\u015bci minimalnego wynagrodzenia za prac\u0119\" \u2013 przypomina resort. Deklaracj\u0119 w sprawie skorzystania z \"ma\u0142ego ZUS\" z\u0142o\u017cy\u0142o na pocz\u0105tku roku nieco ponad 100 tys. przedsi\u0119biorc\u00f3w. || Odej\u015bcie od systemu obowi\u0105zkowych sk\u0142adek ZUS proponuje Adam Abramowicz, Rzecznik Ma\u0142ych i \u015arednich Przedsi\u0119biorc\u00f3w, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na przyk\u0142ady z zachodniej cz\u0119\u015bci Europy. || - T\u0119 dyskusj\u0119, na pewno powa\u017cn\u0105, mamy przed sob\u0105. To pewnie dyskusja,  kt\u00f3r\u0105 powinni\u015bmy rozpocz\u0105\u0107 na pocz\u0105tku przysz\u0142ej kadencji \u2013 stwierdzi\u0142a w czwartek minister przedsi\u0119biorczo\u015bci i technologii Jadwiga  || . Doda\u0142a, \u017ce jest to \"na pewno temat, nad kt\u00f3rym warto si\u0119 pochyli\u0107, o kt\u00f3rym warto dyskutowa\u0107\". || - Tutaj na pewno Ministerstwo Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej b\u0119dzie inicjatorem takiej dyskusji \u2013 wskaza\u0142a minister. || Doda\u0142a, \u017ce dyskusja taka powinna rozpocz\u0105\u0107 nie w trybie \"stra\u017caka,  kt\u00f3ry jedzie do po\u017caru, poniewa\u017c co\u015b nagle gwa\u0142townego ma miejsce, tylko  dlatego, \u017ce zmienia si\u0119 struktura spo\u0142eczna\".", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "948199", "url": "https://tvn24bis.pl/lifestyle,87/pawel-kunz-o-nietypowych-kierunkach-na-wakacje,948199.html", "date": "2019-06-27", "time": "20:1", "title": "Mniej oczywiste kierunki na wakacje. Ekspert radzi", "lead": "Turcja i Grecja to najcz\u0119\u015bciej wybierane przez Polak\u00f3w kierunki zagranicznych wakacji. W poszukiwaniu nowo\u015bci coraz ch\u0119tniej decydujemy si\u0119 jednak tak\u017ce na podr\u00f3\u017ce do Albanii, Gruzji, Czarnog\u00f3ry czy Jordanii.", "text": "Turcja i Grecja to najcz\u0119\u015bciej wybierane przez Polak\u00f3w kierunki zagranicznych wakacji. W poszukiwaniu nowo\u015bci coraz ch\u0119tniej decydujemy si\u0119 jednak tak\u017ce na podr\u00f3\u017ce do Albanii, Gruzji, Czarnog\u00f3ry czy Jordanii.  || - Polacy s\u0105 w stanie w tym momencie bez wi\u0119kszych problem\u00f3w tanio dosta\u0107 si\u0119 do Jordanii za po\u015brednictwem tanich linii lotniczych z Polski.\u00a0 By\u0107 mo\u017ce to jest w\u0142a\u015bnie powodem, dla kt\u00f3rego liczba Polak\u00f3w w Jordanii ro\u015bnie w bardzo szybkim tempie - t\u0142umaczy\u0142 w programie \"Biznes dla Ludzi\" w TVN24 BiS Pawe\u0142 Kunz z Fly4free.pl. || - Je\u017celi kto\u015b my\u015bli o tym, aby wypocz\u0105\u0107, \u017ceby na\u0142adowa\u0107 akumulatory w trakcie urlopu, je\u017celi kto\u015b my\u015bli, aby zwiedza\u0107 antyczne ruiny, pi\u0119kne miejsca, tutaj mo\u017cemy wspomnie\u0107 chocia\u017cby legendarn\u0105 Petr\u0119 czy pustyni\u0119 Wadi Rum, to Jordania jest doskona\u0142ym wyborem - m\u00f3wi\u0142. ||  || Pawe\u0142 Kunz wskaza\u0142 te\u017c na Gruzj\u0119, kt\u00f3ra mo\u017ce by\u0107 - jak przekonywa\u0142 - \"bardzo ciekaw\u0105 alternatyw\u0105 dla bardziej klasycznych kierunk\u00f3w urlopowo-wyjazdowych\". || - Pami\u0119tajmy, \u017ce Gruzja to kraj bardzo zr\u00f3\u017cnicowany i wci\u0105\u017c bardzo tani. W efekcie dwutygodniowe wczasy w Gruzji, kiedy mo\u017cemy po\u0142\u0105czy\u0107 odpoczynek pasywny, le\u017c\u0105c na pla\u017cy i \u0142api\u0105c promienie s\u0142o\u0144ca, z aktywno\u015bci\u0105 chocia\u017cby w g\u00f3rach Kaukazu, mo\u017cemy zorganizowa\u0107 naprawd\u0119 za niewielkie kwoty - oceni\u0142. || Wed\u0142ug Paw\u0142a Kunza \"Chorwacja zrobi\u0142a si\u0119 do\u015b\u0107 droga dla polskich turyst\u00f3w\". - Ale ju\u017c Czarnog\u00f3ra jest o rz\u0105d ta\u0144sza, je\u017celi m\u00f3wimy o wszystkich ewentualnych i niezb\u0119dnych na urlopie rzeczach - podkre\u015bli\u0142. || Innym mniej nietypowym kierunkiem wakacyjnej podr\u00f3\u017cy jest Albania, kt\u00f3ra zdaniem Paw\u0142a Kunza \"jest ukrytym klejnotem\". || - Rz\u0105d tego kraju w\u0142o\u017cy\u0142 wiele wysi\u0142k\u00f3w i stara\u0144, aby przyci\u0105gn\u0105\u0107 do siebie turyst\u00f3w.\u00a0 Jest tam bardzo tanio, jest gwarancja pogody, w odr\u00f3\u017cnieniu chocia\u017cby od naszego Ba\u0142tyku w trakcie miesi\u0119cy wakacyjnych - m\u00f3wi\u0142. || Pawe\u0142 Kunz odni\u00f3s\u0142 si\u0119 te\u017c do danych Polskiej Izby Turystycznej, wed\u0142ug kt\u00f3rych  ||  kierunki zagranicznych wakacji. || - Jak wszyscy wiemy Polacy lubi\u0105 by\u0107 w miejscach, w kt\u00f3rych czuj\u0105 si\u0119  dobrze i swobodnie podczas wypoczynku wakacyjnego. By\u0107 mo\u017ce to jest  pow\u00f3d, dla kt\u00f3rego greckie i tureckie pla\u017ce ciesz\u0105 si\u0119 nies\u0142abn\u0105c\u0105  popularno\u015bci\u0105. Nie da si\u0119 ukry\u0107, \u017ce jednym z g\u0142\u00f3wnych element\u00f3w owej  popularno\u015b\u0107 jest cena - wyja\u015bnia\u0142. || - Niski koszt  wypoczynku, szczeg\u00f3lnie w sezonie wakacyjnym, bywa do\u015b\u0107 znacz\u0105cym  powodem, dla kt\u00f3rego wybieramy takie, a nie inne miejsca - przyzna\u0142 Pawe\u0142 Kunz.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "950271", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/riza-aziz-producent-filmu-wilk-z-wall-street-oskarzony-o-pranie-pieniedzy,950271.html", "date": "2019-07-05", "time": "12:0", "title": "Producent \"Wilka z Wall Street \" oskar\u017cony o pranie brudnych pieni\u0119dzy", "lead": "Jeden z producent\u00f3w s\u0142ynnego filmu \"Wilk z Wall Street\", pasierb oskar\u017conego o korupcj\u0119 by\u0142ego malezyjskiego premiera Najiba Razaka, us\u0142ysza\u0142 w pi\u0105tek w Malezji zarzuty prania pieni\u0119dzy. Zarzuca si\u0119 mu przyw\u0142aszczenie 248 mln dolar\u00f3w powi\u0105zanych z pa\u0144stwowym funduszem 1MDB.", "text": "Jeden z producent\u00f3w s\u0142ynnego filmu \"Wilk z Wall Street\", pasierb oskar\u017conego o korupcj\u0119 by\u0142ego malezyjskiego premiera Najiba Razaka, us\u0142ysza\u0142 w pi\u0105tek w Malezji zarzuty prania pieni\u0119dzy. Zarzuca si\u0119 mu przyw\u0142aszczenie 248 mln dolar\u00f3w powi\u0105zanych z pa\u0144stwowym funduszem 1MDB. || Zdaniem prokurator\u00f3w Malezyjczyk Riza Aziz mia\u0142 otrzyma\u0107 te \u015brodki w wyniku sprzeniewierzenia pieni\u0119dzy z funduszu - wyja\u015bnia agencja Reutera. Zarzuty obejmuj\u0105 pi\u0119\u0107 spraw, a w ka\u017cdej grozi mu kara grzywny o r\u00f3wnowarto\u015bci 1,2 mln dolar\u00f3w oraz pozbawienie wolno\u015bci do pi\u0119ciu lat.\u2028\u2028 S\u0105d nakaza\u0142 aresztowanie Rizy, kt\u00f3ry utrzymuje, \u017ce jest niewinny, i wyznaczy\u0142 mu kaucj\u0119 w wysoko\u015bci miliona ringgit\u00f3w (oko\u0142o 240 tys. USD). || W ramach afery wok\u00f3\u0142 wyprowadzenia pieni\u0119dzy z pa\u0144stwowego malezyjskiego funduszu inwestycyjnego w kwietniu rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces, w kt\u00f3rym oskar\u017conym jest ojczym Aziza, by\u0142y premier Najib Razak. ||  || Sprawa badana jest w sze\u015bciu pa\u0144stwach. Zdaniem ameryka\u0144skich \u015bledczych w latach 2009-2014 wsp\u00f3lnicy Razaka ukradli z tego funduszu r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 ponad 4,5 mld dolar\u00f3w; sprzeniewierzone \u015brodki \"wyprano\" przez wiele kont bankowych w USA i w innych krajach, by wykorzysta\u0107 je nast\u0119pnie do finansowania hollywoodzkich film\u00f3w, kupna hoteli, luksusowego jachtu, dzie\u0142 sztuki, bi\u017cuterii itp. || Rosmah Mansor, \u017cona Razaka i matka Aziza, r\u00f3wnie\u017c jest oskar\u017cona o pranie pieni\u0119dzy i przest\u0119pstwa podatkowe zwi\u0105zane z 1MDB. Wszyscy troje nie przyznaj\u0105 si\u0119 do winy.\u2028\u2028 Prokuratorzy z USA uwa\u017caj\u0105, \u017ce hollywoodzka firma Red Granite Pictures, kt\u00f3rej wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielem jest Aziz, przy u\u017cyciu pieni\u0119dzy wykradzionych z 1MDB sfinansowa\u0142a trzy filmy.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "948155", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/ue-formalnie-przedluza-sankcje-gospodarcze-wobec-rosji-o-6-miesiecy,948155.html", "date": "2019-06-27", "time": "18:3", "title": "Unia Europejska przed\u0142u\u017ca sankcje wobec Rosji", "lead": "Pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie Unii Europejskiej formalnie przed\u0142u\u017cy\u0142y w czwartek do 31 stycznia 2020 roku sankcje gospodarcze wobec niekt\u00f3rych sektor\u00f3w rosyjskiej gospodarki.", "text": "Pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie Unii Europejskiej formalnie przed\u0142u\u017cy\u0142y w czwartek do 31 stycznia 2020 roku sankcje gospodarcze wobec niekt\u00f3rych sektor\u00f3w rosyjskiej gospodarki. || Decyzja zapad\u0142a po tym, gdy na szczycie unijnym obraduj\u0105cym 20\u201321 czerwca 2019 r. kanclerz Niemiec Angela Merkel i prezydent Francji Emmanuel Macron zrelacjonowali stan realizacji porozumie\u0144 mi\u0144skich dotycz\u0105cych konfliktu na wschodzie Ukrainy. || Od realizacji tych porozumie\u0144 uzale\u017cnione jest zniesienie sankcji. Mimo \u017ce termin w tej sprawie wyznaczono na 31 grudnia 2015 r., do dzi\u015b nie zosta\u0142y one wdro\u017cone. Po wys\u0142uchaniu tych relacji przyw\u00f3dcy pa\u0144stw UE jednomy\u015blnie postanowili utrzyma\u0107 sankcje gospodarcze wobec Rosji. || Decyzj\u0119 t\u0119 Rada sformalizowa\u0142a w czwartek w procedurze pisemnej. Od czasu na\u0142o\u017cenia restrykcji UE sukcesywnie je przed\u0142u\u017ca. ||  || Rosyjska aneksja Krymu w marcu 2014 r. i podsycanie przez Kreml konfliktu zbrojnego na wschodzie Ukrainy spowodowa\u0142y na\u0142o\u017cenie przez pa\u0144stwa zachodnie szeregu sankcji dyplomatycznych, gospodarczych, finansowych i personalnych na Rosj\u0119 i przedstawicieli jej w\u0142adz. || Restrykcje te dotycz\u0105 sektora finansowego, energetycznego i obronnego oraz produkt\u00f3w podw\u00f3jnego zastosowania. Oznaczaj\u0105 ograniczenie dost\u0119pu do unijnych rynk\u00f3w kapita\u0142owych dla najwi\u0119kszych rosyjskich instytucji finansowych, firm energetycznych oraz przemys\u0142u obronnego. || Ponadto w ramach restrykcji obowi\u0105zuje zakaz eksportu i importu broni do i z Rosji, zakaz eksportu produkt\u00f3w podw\u00f3jnego zastosowania do cel\u00f3w militarnych lub dla u\u017cytkownik\u00f3w wojskowych w tym kraju. UE ogranicza te\u017c Moskwie dost\u0119p do strategicznie cennych technologii i us\u0142ug, kt\u00f3re mo\u017cna wykorzysta\u0107 do produkcji i wydobycia ropy naftowej. || W ubieg\u0142ym tygodniu, jeszcze przed szczytem UE, przedstawiciele kraj\u00f3w unijnych zdecydowali r\u00f3wnie\u017c o przed\u0142u\u017ceniu sankcji b\u0119d\u0105cych odpowiedzi\u0105 na zaanektowanie Krymu i Sewastopola przez Rosj\u0119. Sankcje zosta\u0142y przed\u0142u\u017cone do 23 czerwca 2020 r. || Zgodnie z nimi obywatele UE i unijne firmy nie mog\u0105 m.in.: importowa\u0107 do UE produkt\u00f3w z Krymu i Sewastopola, inwestowa\u0107 na Krymie i w Sewastopolu, \u015bwiadczy\u0107 tam us\u0142ug turystycznych oraz eksportowa\u0107 okre\u015blonych towar\u00f3w i technologii do firm na Krymie lub do wykorzystania na Krymie w sektorze transportu, telekomunikacji i energetyki oraz w zwi\u0105zku z poszukiwaniem, wydobyciem i produkcj\u0105 ropy naftowej, gazu i surowc\u00f3w mineralnych. Nie mo\u017cna te\u017c \u015bwiadczy\u0107 pomocy technicznej, us\u0142ug po\u015brednictwa, us\u0142ug budowlanych ani us\u0142ug in\u017cynieryjnych zwi\u0105zanych z infrastruktur\u0105 w tych sektorach.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "948293", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/turysci-w-polsce-2019-msit-szacuje-ze-polska-moze-pobic-turystyczny-rekord,948293.html", "date": "2019-06-28", "time": "7:48", "title": "Miliony turyst\u00f3w wybieraj\u0105 Polsk\u0119. Szykuje si\u0119 nowy rekord", "lead": "Czy w tym roku padnie rekord, je\u015bli chodzi o zagranicznych turyst\u00f3w, kt\u00f3rzy przyje\u017cd\u017caj\u0105 zobaczy\u0107 Polsk\u0119? Wiele na to wskazuje. Materia\u0142 z programu \"Polska i \u015awiat\" w TVN24.", "text": "Czy w tym roku padnie rekord, je\u015bli chodzi o zagranicznych turyst\u00f3w, kt\u00f3rzy przyje\u017cd\u017caj\u0105 zobaczy\u0107 Polsk\u0119? Wiele na to wskazuje. Materia\u0142 z programu \"Polska i \u015awiat\" w TVN24. || - W tym roku zak\u0142adamy, \u017ce liczba turyst\u00f3w, kt\u00f3rzy odwiedz\u0105 Polsk\u0119 przekroczy 20 milion\u00f3w. To s\u0105 wst\u0119pne szacunki, to by\u0142by rekord - powiedzia\u0142 Dominik Borek, wicedyrektor Departamentu Turystyki w Ministerstwie Sportu i Turystyki. || Wed\u0142ug danych resortu w 2018 liczba turyst\u00f3w z zagranicy si\u0119gn\u0119\u0142a 19,6 mln, wobec 18,3 mln w roku 2017. || Dzi\u015b Polska jest 20. najch\u0119tniej odwiedzanym krajem na \u015bwiecie. Ewa Kubaczyk z Polskiej Izby Turystyki wyja\u015bnia\u0142a, \u017ce \"Polska, przynajmniej wed\u0142ug opinii go\u015bci zagranicznych, kojarzy si\u0119 z bezpiecze\u0144stwem\". Pod tym wzgl\u0119dem straci\u0142y inne kraje. - (Spowodowa\u0142 to) kryzys migracyjny, czy to, \u017ce niekt\u00f3re kierunki bliskowschodnie by\u0142y na tyle niestabilne, \u017ce Europejczycy przestali tam je\u017adzi\u0107 - wyja\u015bni\u0142a Kubaczyk. || Skuteczna jest te\u017c reklama Polski przez Polak\u00f3w i tych cudzoziemc\u00f3w, kt\u00f3rzy byli ju\u017c u nas wcze\u015bniej. || Polsk\u0119 promuje nie po raz pierwszy presti\u017cowy magazyn turystyczny Lonely Planet. W tym roku zaprasza wszystkich do \u0141odzi. - Polska rzeczywi\u015bcie zaczyna, dzi\u0119ki r\u00f3wnie\u017c rekomendacjom, odgrywa\u0107 coraz wi\u0119ksz\u0105 rol\u0119 na mapie turystycznej Europy - podkre\u015bli\u0142a Ewa Kubaczyk. || Z danych MSiT wynika, \u017ce obcokrajowcy najch\u0119tniej przyje\u017cd\u017caj\u0105 do Ma\u0142opolski. Ten region wybiera 15,3 procent z nich. - My\u015bla\u0142em o Warszawie, ale wielu Polak\u00f3w poleca\u0142o Krak\u00f3w, wi\u0119c zacz\u0105\u0142em od przyjazdu tutaj - powiedzia\u0142 turysta ze Stan\u00f3w Zjednoczonych. || Opr\u00f3cz Ma\u0142opolski tury\u015bci z zagranicy ch\u0119tnie wybieraj\u0105 Mazowsze (14,9 procent), Dolny \u015al\u0105sk (10,6 procent), Pomorze Zachodnie (9,3 procent) i Pomorze (8,3 procent). - Polska jest inna, chcieli\u015bmy czego\u015b nowego ni\u017c znowu jecha\u0107 do Grecji - t\u0142umaczy\u0142a turystka ze Szwecji. || - W\u015br\u00f3d miast, czy powiat\u00f3w najch\u0119tniej odwiedzanych, z najwi\u0119ksz\u0105 liczb\u0105 turyst\u00f3w w obiektach noclegowych, to opr\u00f3cz Warszawy, czy Krakowa, bo te dwa miasta s\u0105 na najwy\u017cszych pozycjach, kolejny jest powiat ko\u0142obrzeski - wskaza\u0142a Ewa Kubaczyk z PIT. || W ubieg\u0142ym roku najbardziej zat\u0142oczone by\u0142y hotele, pensjonaty, czy pensjonaty w wojew\u00f3dztwie zachodniopomorskim. Wi\u0119ksze zainteresowanie odnotowuj\u0105 nie tylko nadmorskie miejscowo\u015bci, ale r\u00f3wnie\u017c stolica regionu - Szczecin. || - Ludzie czasem na pewno z ciekawo\u015bci chc\u0105 zobaczy\u0107 miejsce, o kt\u00f3rym s\u0142yszeli pozytywne opinie, ale jeszcze tam nie byli - powiedzia\u0142 Tomasz Wieczorek, kierownik Centrum Informacji Kulturalnej i Turystycznej na Zamku Ksi\u0105\u017c\u0105t Pomorskich w Szczecinie. || Z danych ministerstwa sportu wynika, \u017ce sami  || . Resort szacuje, \u017ce Polacy wydali w 2018 roku 27,7 miliarda z\u0142otych w zwi\u0105zku z wyjazdami krajowymi. To wi\u0119cej o 14,5 procent ni\u017c rok wcze\u015bniej.", "autor": "mb", "source": "tvn24"},
{"id": "948140", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/wnioski-o-500-plus-banki-informuja-o-przerwach,948140.html", "date": "2019-06-27", "time": "18:1", "title": "Przerwa w 500 plus. Banki wstrzymuj\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 sk\u0142adania wniosk\u00f3w", "lead": "Najwi\u0119kszy polski bank - PKO BP - poinformowa\u0142 o czasowym wy\u0142\u0105czeniu mo\u017cliwo\u015bci sk\u0142adania wniosku o 500 plus za po\u015brednictwem bankowo\u015bci internetowej. Podobne utrudnienia dotkn\u0105 tak\u017ce klient\u00f3w innych bank\u00f3w.", "text": "Najwi\u0119kszy polski bank - PKO BP - poinformowa\u0142 o czasowym wy\u0142\u0105czeniu mo\u017cliwo\u015bci sk\u0142adania wniosku o 500 plus za po\u015brednictwem bankowo\u015bci internetowej. Podobne utrudnienia dotkn\u0105 tak\u017ce klient\u00f3w innych bank\u00f3w.  || Jak wynika z komunikatu  || , \"od\u00a0czwartku 27 czerwca br. do niedzieli 30 czerwca br. nie b\u0119dzie mo\u017cliwe wype\u0142nienia wniosku Rodzina 500 plus poprzez serwis internetowy banku\". || Utrudnienia dotkn\u0105 te\u017c klient\u00f3w  || .  \"Z\u00a0powodu prowadzonych prac serwisowych sk\u0142adanie wniosk\u00f3w Rodzina  500 plus przez bankowo\u015b\u0107 elektroniczn\u0105 b\u0119dzie czasowo niedost\u0119pne od  godziny 23.30 w\u00a0czwartek (27 czerwca 2019 r.)\" - czytamy w komunikacie tego ostatniego. || Z kolei od pi\u0105tku 28 czerwca wniosku o 500 plus za pomoc\u0105 serwisu internetowego nie z\u0142o\u017c\u0105 u\u017cytkownicy bankowo\u015bci internetowej  || .  || O czasowej niedost\u0119pno\u015bci tej us\u0142ugi poinformowa\u0142 te\u017c  || . Zostanie ona wy\u0142\u0105czona w nocy z 27 czerwca na 28 czerwca.  ||  || Banki zapowiadaj\u0105, \u017ce 1 lipca mo\u017cliwo\u015b\u0107 z\u0142o\u017cenia wniosku za po\u015brednictwem ich serwis\u00f3w internetowych zostanie przywr\u00f3cona. || W\u00a0trakcie przerw technicznych w bankach mo\u017cliwe jest z\u0142o\u017cenie wniosku w\u00a0formie papierowej w\u00a0odpowiednim urz\u0119dzie lub o\u015brodku pomocy spo\u0142ecznej realizuj\u0105cym \u015bwiadczenia Rodzina 500 plus. || Rodzice b\u0119d\u0105 mogli te\u017c wed\u0142ug z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek poprzez rz\u0105dow\u0105 stron\u0119\u00a0emp@tia do godz. 16:00 30 czerwca. || Od 1 lipca program Rodzina  ||  plus  obejmie wszystkie dzieci do 18. roku \u017cycia, r\u00f3wnie\u017c pierwsze i jedyne w  rodzinie. Od tego dnia mo\u017cliwe b\u0119dzie sk\u0142adanie wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie  drog\u0105 elektroniczn\u0105, a od 1 sierpnia \u2013 drog\u0105 tradycyjn\u0105. || Elektroniczne wnioski b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 od 1 lipca 2019 r. online przez rz\u0105dowy portal  Emp@tia, kana\u0142y bankowo\u015bci elektronicznej lub przez portal PUE ZUS. Papierowe - osobi\u015bcie w  urz\u0119dzie lub za po\u015brednictwem poczty. || Wnioski o 500 plus zazwyczaj przyjmowane s\u0105 na pe\u0142ny okres \u015bwiadczeniowy. Do tej pory by\u0142 to 1 pa\u017adziernika - 30 wrze\u015bnia. W trakcie roku przyjmowane s\u0105 wnioski np. w sytuacji narodzenia dziecka.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "948160", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/najwyzsze-zasilki-macierzynskie-i-tacierzynskie-wyplacane-przez-zus,948160.html", "date": "2019-06-28", "time": "8:36", "title": "Prawie 80 tysi\u0119cy z\u0142otych co miesi\u0105c. Rekordowe zasi\u0142ki macierzy\u0144skie z ZUS", "lead": "Najwy\u017cszy miesi\u0119czny zasi\u0142ek macierzy\u0144ski wyp\u0142acany jest w Warszawie - wynosi 78,5 tysi\u0105ca z\u0142otych brutto miesi\u0119cznie, natomiast tacierzy\u0144ski w Poznaniu - prawie 33 tysi\u0105ce z\u0142otych - informuje tvn24bis.pl biuro prasowe Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych. Tak wysokie kwoty wynikaj\u0105 z poziomu zarobk\u00f3w rodzic\u00f3w.", "text": "Najwy\u017cszy miesi\u0119czny zasi\u0142ek macierzy\u0144ski wyp\u0142acany jest w Warszawie - wynosi 78,5 tysi\u0105ca z\u0142otych brutto miesi\u0119cznie, natomiast tacierzy\u0144ski w Poznaniu - prawie 33 tysi\u0105ce z\u0142otych - informuje tvn24bis.pl biuro prasowe Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych. Tak wysokie kwoty wynikaj\u0105 z poziomu zarobk\u00f3w rodzic\u00f3w. || Drugi najwy\u017cszy zasi\u0142ek macierzy\u0144ski wyp\u0142acany jest w Rybniku - 39 tys. z\u0142, a trzeci w Warszawie - 34 tys. z\u0142. Opr\u00f3cz Poznania, w przypadku zasi\u0142k\u00f3w tacierzy\u0144skich najwi\u0119cej z ZUS-u dostaj\u0105 ojcowie z Wroc\u0142awia - 21 tys. z\u0142 oraz z Bielska-Bia\u0142ej - prawie 16 tys. z\u0142. || W wi\u0119kszo\u015bci powy\u017cszych przypadk\u00f3w zasi\u0142ki by\u0142y przyznawane w oparciu o pensj\u0119 z umowy o prac\u0119. \"Wysoko\u015b\u0107 zasi\u0142ku uzale\u017cniona jest od podstawy, od kt\u00f3rej odprowadzane s\u0105 sk\u0142adki\" - wyja\u015bnia tvn24bis.pl Maria Ku\u017aniar z biura prasowego ZUS. || ZUS informuje, \u017ce w 2018 roku zasiek macierzy\u0144ski by\u0142 wyp\u0142acany \u0142\u0105cznie blisko 738 tys. osobom (z tytu\u0142u urlopu macierzy\u0144skiego, urlopu rodzicielskiego oraz urlopu ojcowskiego), przy czym zasi\u0142ek z tytu\u0142u urlopu ojcowskiego pobiera\u0142o 196 tys. m\u0119\u017cczyzn. Przez pierwsze pi\u0119\u0107 miesi\u0119cy 2019 roku zasi\u0142ek macierzy\u0144ski pobiera\u0142o 438,2 tys. os\u00f3b, z tego 74 tys. z tytu\u0142u urlopu ojcowskiego. \u015aredni zasi\u0142ek macierzy\u0144ski wynosi\u0142 w 2018 roku oko\u0142o 2,4 tys. z\u0142. || W ostatnich latach sporym problemem by\u0142y pr\u00f3by wy\u0142udze\u0144 wysokich zasi\u0142k\u00f3w   macierzy\u0144skich, gdy kobiety tu\u017c po zaj\u015bciu w   ci\u0105\u017c\u0119 zak\u0142ada\u0142y fikcyjn\u0105 firm\u0119 i op\u0142aca\u0142y bardzo wysokie sk\u0142adki. Po paru miesi\u0105cach przechodzi\u0142y na zwolnienie i dzi\u0119ki   wysokiej podstawie dostawa\u0142y zawy\u017cony w ten spos\u00f3b zasi\u0142ek przez   kolejny rok. || - By\u0142 taki moment, \u017ce wysoko\u015b\u0107 \u015bwiadcze\u0144 macierzy\u0144skich eksplodowa\u0142a. By\u0142o to zwi\u0105zane z zawy\u017caniem sk\u0142adek, w\u0142a\u015bnie g\u0142\u00f3wnie przez przedsi\u0119biorc\u00f3w. Sytuacja si\u0119 ustabilizowa\u0142a w 2016 roku, kiedy uszczelniono system - powiedzia\u0142 w rozmowie z portalem prawo.pl g\u0142\u00f3wny ekonomista Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych dr Pawe\u0142 Wojciechowski. || Aby zapobiec nadu\u017cyciom, zmieniono przepisy.   Dlatego te\u017c przy ustalaniu wysoko\u015bci zasi\u0142ku brany pod uwag\u0119 jest nie tylko ostatni   miesi\u0105c, ale ca\u0142y rok pracy. || \"Zapewniam, \u017ce nie mamy dzi\u015b do czynienia z sytuacj\u0105, w kt\u00f3rej to \u00bbkobiety na dzia\u0142alno\u015bci\u00ab (gospodarczej - red.) obj\u0119te by\u0142yby specjalnym nadzorem przez pracownik\u00f3w ZUS\" - zaznacza Ku\u017aniar. || Przypomina r\u00f3wnie\u017c, \u017ce \"w 2018 roku ZUS wyda\u0142 687 decyzji o niepodleganiu ubezpieczeniom spo\u0142ecznym\". Dotyczy\u0142y os\u00f3b prowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, kt\u00f3re wyst\u0105pi\u0142y o \u015bwiadczenia kr\u00f3tkoterminowe, \"u kt\u00f3rych Zak\u0142ad wskaza\u0142 na brak znamion faktycznie prowadzonej dzia\u0142alno\u015bci\". || Spo\u015br\u00f3d nich nieco ponad 200 dotyczy\u0142o kobiet w ci\u0105\u017cy. || \"Nie ma mowy by Zak\u0142ad Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych ukierunkowa\u0142 swoje dzia\u0142ania na konkretna grup\u0119 spo\u0142eczn\u0105, czy zawodow\u0105. W swoich kontrolach kierujemy si\u0119 obiektywnymi zasadami \u2013 podstaw\u0105 jest analiza ryzyka\" - podkre\u015bla Ku\u017aniar. || Rzecznik ZUS Wojciech Andrusiewicz w rozmowie z prawo.pl zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce nieprawid\u0142owo\u015bci przenios\u0142y si\u0119 w sfer\u0119 pracy na etacie. || - Niekiedy pr\u00f3buje si\u0119 zyska\u0107 bardzo wysok\u0105 podstaw\u0119 przy fikcyjnym zatrudnieniu. Na przyk\u0142ad osoba z bardzo wysokim wynagrodzeniem, po dw\u00f3ch miesi\u0105cach \"pracy\", idzie na \u015bwiadczenie chorobowe. Niejednokrotnie kiedy to weryfikujemy, to okazuje si\u0119, \u017ce taka osoba nie by\u0142a nawet jednego dnia w pracy, wsp\u00f3\u0142pracownicy nie rozpoznaj\u0105 takiej osoby \u2013 stwierdzi\u0142.  ||  || Zaznaczy\u0142 te\u017c, \u017ce ZUS ma obowi\u0105zek sprawdzenia tytu\u0142u do ubezpieczenia, gdy\u017c \"niejednokrotnie dochodzi do sytuacji, \u017ce etat by\u0142 fikcj\u0105\", a dana \"osoba nienale\u017cnie pobiera \u015bwiadczenia\". || W przypadku os\u00f3b zatrudnionych na umow\u0119 o prac\u0119 wysoko\u015b\u0107 zasi\u0142ku zale\u017cy od podstawy, od kt\u00f3rej odprowadzane s\u0105 sk\u0142adki - na og\u00f3\u0142 \u015bredniego wynagrodzenia z ostatnich 12 miesi\u0119cy. || Je\u015bli chodzi o osoby prowadz\u0105ce dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, \u015bwiadczenie jest ustalane na podstawie zadeklarowanej podstawy ubezpieczenia za 12 miesi\u0119cy przed porodem. W tym przypadku jest jednak limit, kt\u00f3ry w 2019 roku wynosi 11 912,50 z\u0142 miesi\u0119cznie (142 950 z\u0142 rocznie) - 2,5-krotno\u015b\u0107 prognozowanego przeci\u0119tnego wynagrodzenia. || P\u0142atny urlop macierzy\u0144ski przys\u0142uguje \u015bwie\u017co upieczonej mamie.  Zasi\u0142ek macierzy\u0144ski mo\u017ce by\u0107 wyp\u0142acany w dw\u00f3ch wariantach. Pierwsza zak\u0142ada, \u017ce zasi\u0142ek wynosi  100 proc. podstawy wymiaru przez p\u00f3\u0142 roku od porodu i 60 proc. przez  kolejne p\u00f3\u0142 roku. || Druga opcja zak\u0142ada wyp\u0142acanie \u015bwiadczenia  wynosz\u0105cego 80 proc. podstawy wymiaru przez ca\u0142y okres odpowiadaj\u0105cy  urlopowi macierzy\u0144skiemu i rodzicielskiemu. Nale\u017cy  pami\u0119ta\u0107, \u017ce w tym przypadku wniosek o zasi\u0142ek musi by\u0107 z\u0142o\u017cony w ZUS w ci\u0105gu 21 dni od  urodzenia dziecka. || Zasi\u0142ek tacierzy\u0144ski przys\u0142uguje ojcu dziecka, kt\u00f3ry skorzysta z prawa do urlopu rodzicielskiego. Zasi\u0142ek z tytu\u0142u urlopu ojcowskiego jest wyp\u0142acany je\u015bli tata  || . || Rok temu najwy\u017cszy zasi\u0142ek macierzy\u0144ski  || , a pobiera\u0142a go matka z Warszawy. Wysoko\u015b\u0107 przeci\u0119tnego \u015bwiadczenia wtedy by\u0142a na poziomie 2230 z\u0142otych.", "autor": "Krzysztof Krzykowski", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950298", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/gus-ceny-mieszkan-rosna-szybciej-na-rynku-wtornym,950298.html", "date": "2019-07-05", "time": "13:2", "title": "Ceny mieszka\u0144 rosn\u0105 szybciej na rynku wt\u00f3rnym. Najnowsze dane", "lead": "Wzrost cen lokali mieszkalnych w pierwszym kwartale tego roku wobec poprzedniego kwarta\u0142u wyni\u00f3s\u0142 1,9 proc. i by\u0142 wi\u0119kszy na rynku wt\u00f3rnym ni\u017c pierwotnym - poinformowa\u0142 w pi\u0105tek G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. Wed\u0142ug urz\u0119du ceny mieszka\u0144 na rynku wt\u00f3rnym wzros\u0142y o 2,2 proc., a na pierwotnym o 1,6 proc.", "text": "Wzrost cen lokali mieszkalnych w pierwszym kwartale tego roku wobec poprzedniego kwarta\u0142u wyni\u00f3s\u0142 1,9 proc. i by\u0142 wi\u0119kszy na rynku wt\u00f3rnym ni\u017c pierwotnym - poinformowa\u0142 w pi\u0105tek G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. Wed\u0142ug urz\u0119du ceny mieszka\u0144 na rynku wt\u00f3rnym wzros\u0142y o 2,2 proc., a na pierwotnym o 1,6 proc. || GUS poinformowa\u0142, \u017ce w pierwszym kwartale 2019 r. najwi\u0119kszy wzrost cen lokali mieszkalnych w stosunku do poprzedniego kwarta\u0142u odnotowano w wojew\u00f3dztwie podkarpackim (o 4,4 proc.), spadki cen za\u015b w wojew\u00f3dztwach warmi\u0144sko-mazurskim i lubelskim - odpowiednio o 0,4 proc. i 0,2 proc. || Urz\u0105d poinformowa\u0142 te\u017c, \u017ce w por\u00f3wnaniu z pierwszym kwarta\u0142em 2018 r. ceny lokali mieszkalnych wzros\u0142y o 8,1 proc. Na rynku pierwotnym wzrost wyni\u00f3s\u0142 6,5 proc., na rynku wt\u00f3rnym 9,3 proc. || Wed\u0142ug GUS w pierwszym kwartale 2019 r. ceny lokali mieszkalnych by\u0142y o 18,3 proc. wy\u017csze w por\u00f3wnaniu ze \u015bredni\u0105 cen\u0105 dla 2015 r., z czego na rynku pierwotnym by\u0142y wy\u017csze o 15 proc., a na rynku wt\u00f3rnym \u2013 o 21,3 proc. ||  || Jak jednak wynika z opublikowanych w kwietniu danych Eurostatu, wzrosty cen na polskim rynku nieruchomo\u015bci  ||  na tle wi\u0119kszo\u015bci innych kraj\u00f3w w Europie. || Dane Eurostatu wskazuj\u0105, \u017ce w ca\u0142ej Polsce ceny transakcyjne mieszka\u0144 wzros\u0142y od pocz\u0105tku 2013 roku do IV kwarta\u0142u 2018 r. o 19 proc. Wed\u0142ug danych Europejskiego Urz\u0119du Statystycznego opracowanych przez Expandera, pod tym wzgl\u0119dem zajmujemy 23. miejsce na 29 pa\u0144stw, dla kt\u00f3rych opublikowano dane. || \"Najbardziej spektakularne zmiany  mia\u0142y miejsce w Irlandii (81 proc.), na Islandii (77 proc.) i na  W\u0119grzech (59 proc.)\". Analitycy zwr\u00f3cili te\u017c uwag\u0119, \u017ce \"je\u015bli chodzi o  pa\u0144stwa naszego regionu, to wyprzedzaj\u0105 nas zar\u00f3wno Czesi (44 proc.),  S\u0142owacy (33 proc.), jak i kraje ba\u0142tyckie\". \"Jedynym krajem, w kt\u00f3rym  ceny mieszka\u0144 spad\u0142y w omawianym okresie s\u0105 W\u0142ochy (-11 proc.)\" \u2013  napisano w komentarzu Expandera.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "950356", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/mbank-ostrzega-klientow-przed-falszywymi-mailami,950356.html", "date": "2019-07-05", "time": "15:4", "title": "Celem oszust\u00f3w jest kradzie\u017c pieni\u0119dzy z konta. Du\u017cy bank ostrzega", "lead": "mBank ostrzega przed fa\u0142szywymi wiadomo\u015bciami od oszust\u00f3w. \"Instalacja z\u0142o\u015bliwego oprogramowania mo\u017ce skutkowa\u0107 przej\u0119ciem przez cyberprzest\u0119pc\u00f3w kontroli nad urz\u0105dzeniem\" - wskazano w komunikacie. Skutkiem mo\u017ce by\u0107 utrata pieni\u0119dzy na rachunku bankowym.", "text": "mBank ostrzega przed fa\u0142szywymi wiadomo\u015bciami od oszust\u00f3w. \"Instalacja z\u0142o\u015bliwego oprogramowania mo\u017ce skutkowa\u0107 przej\u0119ciem przez cyberprzest\u0119pc\u00f3w kontroli nad urz\u0105dzeniem\" - wskazano w komunikacie. Skutkiem mo\u017ce by\u0107 utrata pieni\u0119dzy na rachunku bankowym. || W ostatnich dniach przest\u0119pcy, podszywaj\u0105cy si\u0119 pod mBank,  rozsy\u0142aj\u0105 wiadomo\u015bci e-mail, zawieraj\u0105ce fa\u0142szyw\u0105 informacj\u0119 o zarejestrowaniu zlecenia przelewu. || W przyk\u0142adowej tre\u015bci fa\u0142szywego maila, kt\u00f3ry mBank opublikowa\u0142 na swojej stronie internetowej, odbiorca proszony jest o zatwierdzenie zrealizowania przelewu. || Do maila do\u0142\u0105czony jest za\u0142\u0105cznik w formacie .DOCX do pobrania. Otworzenie pliku mo\u017ce spowodowa\u0107 zainfekowanie komputera z\u0142o\u015bliwym oprogramowaniem. ||  || Przedstawiciele banku zwr\u00f3cili uwag\u0119, \u017ce instalacja takiego  oprogramowania mo\u017ce skutkowa\u0107 przej\u0119ciem przez cyberprzest\u0119pc\u00f3w kontroli  nad urz\u0105dzeniem. W efekcie do oszust\u00f3w mog\u0105 trafi\u0107 nasze dane, na przyk\u0142ad loginy i has\u0142a do kont bankowych. Jak wskazano, celem przest\u0119pc\u00f3w jest wy\u0142udzenie poufnych danych, a w konsekwencji kradzie\u017c pieni\u0119dzy z kont bankowych. || Je\u017celi uruchomili\u015bmy za\u0142\u0105cznik lub pobrali\u015bmy pliki ze strony internetowej, nale\u017cy jak  najszybciej przeskanowa\u0107 komputer w poszukiwaniu z\u0142o\u015bliwego  oprogramowania. || Ponadto niezb\u0119dna jest zmiana has\u0142a do serwisu transakcyjnego mBanku  oraz wszystkich innych kont bankowych, pocztowych i portali  spo\u0142eczno\u015bciowych. Nale\u017cy to zrobi\u0107 korzystaj\u0105c z innego komputera. || Jednocze\u015bnie w komunikacie przypomniano, \u017ce bank nie wysy\u0142a  wiadomo\u015bci e-mail zawieraj\u0105cych link do logowania do serwisu  transakcyjnego, ani nie prosi o podanie danych osobowych w czasie  logowania do serwisu transakcyjnego. Nie prosi tak\u017ce o wykonanie  przelew\u00f3w testowych. || To nie jest jedyne ostrze\u017cenie przed fa\u0142szywymi wiadomo\u015bciami, kt\u00f3re  pojawi\u0142o si\u0119 w ostatnich tygodniach. Kilka tygodni temu ING Bank \u015al\u0105ski  || , a pod koniec maja Bank Pekao  ostrzega\u0142 przed fa\u0142szywymi wiadomo\u015bciami e-mail, informuj\u0105cymi o  zablokowaniu dost\u0119pu do konta. || Niedawno tak\u017ce Zwi\u0105zek Bank\u00f3w Polskich poinformowa\u0142, \u017ce przest\u0119pcy   podszywaj\u0105  si\u0119 pod serwisy oferuj\u0105ce szybkie przelewy, na przyk\u0142ad   Dotpay, PayU,  czy Przelewy24. Komunikat w tej sprawie zamie\u015bci\u0142y na   swoim stronach mi\u0119dzy innymi Credit Agricole i Bank Pocztowy. || Natomiast  w marcu Alior Bank opisa\u0142 przyk\u0142adowe schematy dzia\u0142ania   oszust\u00f3w,  kt\u00f3rzy wysy\u0142aj\u0105 fa\u0142szywe wiadomo\u015bci za pomoc\u0105 SMS-\u00f3w oraz   komunikator\u00f3w. || O tym, \u017ce mo\u017cna straci\u0107 swoje pieni\u0105dze niedawno informowa\u0142a tak\u017ce Izba  Administracji Skarbowej w Warszawie. Fiskus ostrzega\u0142 podatnik\u00f3w przed  fa\u0142szywymi mailami informuj\u0105cymi o konieczno\u015bci uiszczenia brakuj\u0105cej  kwoty po rozliczeniu zeznania podatkowego za 2018 roku.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "949350", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/500-zl-dla-niepelnosprawnych-od-wrzesnia,949350.html", "date": "2019-07-02", "time": "13:0", "title": "Od wrze\u015bnia 500 plus dla kolejnej grupy os\u00f3b", "lead": "Rz\u0105d planuje, by ustawa zak\u0142adaj\u0105ca wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia dla os\u00f3b ca\u0142kowicie niezdolnych do pracy i niezdolnych do samodzielnej egzystencji w wysoko\u015bci do 500 z\u0142 miesi\u0119cznie obowi\u0105zywa\u0142a od 1 wrze\u015bnia 2019 r. - wynika z wykazu prac legislacyjnych rz\u0105du.", "text": "Rz\u0105d planuje, by ustawa zak\u0142adaj\u0105ca wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia dla os\u00f3b ca\u0142kowicie niezdolnych do pracy i niezdolnych do samodzielnej egzystencji w wysoko\u015bci do 500 z\u0142 miesi\u0119cznie obowi\u0105zywa\u0142a od 1 wrze\u015bnia 2019 r. - wynika z wykazu prac legislacyjnych rz\u0105du. || \"Kwota \u015bwiadczenia dla osoby niezdolnej do  samodzielnej egzystencji oraz pobieranego \u015bwiadczenia z systemu  emerytalno-rentowego (lub innego w ramach zabezpieczenia spo\u0142ecznego)  nie b\u0119dzie mog\u0142a przekracza\u0107 \u0142\u0105cznej kwoty 1600 z\u0142\" - napisano. || \u015awiadczenie nie b\u0119dzie przys\u0142ugiwa\u0142o, je\u015bli suma wszystkich \u015bwiadcze\u0144 wzro\u015bnie powy\u017cej 1600 z\u0142otych, je\u015bli zmieni si\u0119 orzeczenie o niepe\u0142nosprawno\u015bci (orzeczenie musi wskazywa\u0107 na ca\u0142kowit\u0105 niezdolno\u015b\u0107 do pracy i samodzielnej egzystencji). ||  || Zgodnie z projektem 500 plus dla os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych b\u0119dzie zwolnione z podatku dochodowego od os\u00f3b  fizycznych, nie b\u0119dzie od niego pobierana sk\u0142adka na ubezpieczenie  zdrowotne, b\u0119dzie wolne od egzekucji i potr\u0105ce\u0144, jak r\u00f3wnie\u017c nie b\u0119dzie  uwzgl\u0119dniane w dochodzie os\u00f3b i ich rodzin przy ustaleniu prawa do  niekt\u00f3rych \u015bwiadcze\u0144 pieni\u0119\u017cnych przys\u0142uguj\u0105cych na podstawie innych  ustaw. || \u015awiadczenie dla os\u00f3b niezdolnych do samodzielnej  egzystencji b\u0119dzie finansowane z bud\u017cetu pa\u0144stwa oraz ze \u015brodk\u00f3w  Solidarno\u015bciowego Funduszu Wsparcia Os\u00f3b Niepe\u0142nosprawnych i b\u0119dzie  realizowane jako zadanie zlecone. Przewidziano, \u017ce koszty obs\u0142ugi  \u015bwiadczenia wynios\u0105 2,5 proc. wyp\u0142aty \u015bwiadcze\u0144. || Projekt przewiduje wej\u015bcie w \u017cycie regulacji z dniem 1 wrze\u015bnia 2019 r. || Wprowadzenie nowego, comiesi\u0119cznego dodatku 500 z\u0142 dla doros\u0142ych niepe\u0142nosprawnych, politycy PiS zapowiedzieli w maju. || \u00d3wczesna  rzecznik rz\u0105du Joanna Kopci\u0144ska poinformowa\u0142a w\u00f3wczas, \u017ce roczny koszt  dla finans\u00f3w publicznych takiego \u015bwiadczenia wyniesie 3 mld z\u0142. Rz\u0105d  planuje sfinansowa\u0107 je z Solidarno\u015bciowego Funduszu Wsparcia Os\u00f3b  Niepe\u0142nosprawnych - tu roczne przychody rz\u0105d szacuje na 1,7 mld z\u0142 -  oraz z podatku od sprzeda\u017cy detalicznej, z kt\u00f3rego wp\u0142ywy - wed\u0142ug  prognoz - maj\u0105 wynie\u015b\u0107 od 1,5 do 1,7 mld z\u0142. || Jak wynika z wykazu  prac legislacyjnych i programowych Rady Ministr\u00f3w, podatek od sprzeda\u017cy  detalicznej ma obj\u0105\u0107 przychody osi\u0105gni\u0119te od dnia 1 wrze\u015bnia 2019 r. W  wykazie zaznaczono jednak, \u017ce z uwagi na mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania przez KE  z prawa do z\u0142o\u017cenia odwo\u0142ania od wyroku SUE i przebiegu post\u0119powania w  drugiej instancji, zasadne jest przed\u0142u\u017cenie terminu wp\u0142at podatku od  sprzeda\u017cy detalicznej. || Podatek od sprzeda\u017cy detalicznej wprowadzi\u0142a ustawa z lipca 2016 r., ale pob\u00f3r podatku zosta\u0142 zawieszony do ko\u0144ca 2019 r. || Solidarno\u015bciowy  Fundusz Wsparcia Os\u00f3b Niepe\u0142nosprawnych ma by\u0107 zasilany z cz\u0119\u015bci  sk\u0142adki na Fundusz Pracy i z daniny solidarno\u015bciowej od os\u00f3b  zarabiaj\u0105cych ponad milion z\u0142otych rocznie. || Zgodnie z ustaw\u0105  \u017ar\u00f3d\u0142em przychod\u00f3w funduszu b\u0119dzie przede wszystkim obowi\u0105zkowa sk\u0142adka  stanowi\u0105ca 0,15 proc. podstawy wymiaru sk\u0142adki na Fundusz Pracy, a tak\u017ce  danina solidarno\u015bciowa od dochod\u00f3w os\u00f3b fizycznych - w wysoko\u015bci 4  proc. od nadwy\u017cki dochod\u00f3w powy\u017cej miliona z\u0142otych za rok podatkowy  (suma dochod\u00f3w b\u0119dzie pomniejszana o zap\u0142acone sk\u0142adki na ubezpieczenia  spo\u0142eczne).", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "949377", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/vanuatu-wprowadzi-zakaz-uzywania-pieluszek-jednorazowych,949377.html", "date": "2019-07-02", "time": "13:3", "title": "Pierwszy kraj na \u015bwiecie, kt\u00f3ry zakaza\u0142 u\u017cywania jednorazowych pieluszek", "lead": "Vanuatu to pierwszy kraj, kt\u00f3ry ca\u0142kowicie zakaza\u0142 u\u017cywania pieluch jednorazowych. Przepisy maj\u0105 wej\u015b\u0107 w \u017cycie z pocz\u0105tkiem 2020 roku, do tego czasu rodzice musz\u0105 znale\u017a\u0107 alternatywny spos\u00f3b na przewijanie swoich dzieci.", "text": "Vanuatu to pierwszy kraj, kt\u00f3ry ca\u0142kowicie zakaza\u0142 u\u017cywania pieluch jednorazowych. Przepisy maj\u0105 wej\u015b\u0107 w \u017cycie z pocz\u0105tkiem 2020 roku, do tego czasu rodzice musz\u0105 znale\u017a\u0107 alternatywny spos\u00f3b na przewijanie swoich dzieci.  || Kraj zdecydowa\u0142 si\u0119 na ten radykalny krok, aby ochroni\u0107 \u015brodowisko naturalne. Jak zauwa\u017ca \"The Guardian\" wprowadzenie zakazu og\u0142oszono po opublikowaniu badania, w kt\u00f3rym wykazano, \u017ce odpady organiczne i jednorazowe pieluszki stanowi\u0105 trzy czwarte wszystkich odpad\u00f3w na wyspach Vanuatu. Te ostatnie zawieraj\u0105 plastik i mog\u0105 rozk\u0142ada\u0107 si\u0119 setki lat. || Vanuatu ju\u017c wcze\u015bniej zakaza\u0142o u\u017cywania plastikowych s\u0142omek i reklam\u00f3wek. ||  || Ta radykalna propozycja wywo\u0142a\u0142a wiele kontrowersji w\u015br\u00f3d rodzic\u00f3w zamieszka\u0142ych w tym wyspiarskim kraju. - Vanuatu chroni swoj\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 - powiedzia\u0142 Mike Masauvakalo z Ministerstwa Spraw Zagranicznych Vanuatu. - Nie oby\u0142o si\u0119 jednak bez wzburzenia naszej spo\u0142eczno\u015bci i grup kobiet - przyzna\u0142. Doda\u0142, \u017ce znalezienie akceptowanego przez rodzic\u00f3w zamiennika b\u0119dzie stanowi\u0142o wyzwanie. P\u00f3ki co jako alternatyw\u0119 rozwa\u017cano pieluszki z bawe\u0142ny. || - Przed nami d\u0142uga droga. Ale znaj\u0105c m\u00f3j kraj, uda nam si\u0119. W Vanuatu jest bardzo g\u0142o\u015bno o kryzysie klimatycznym. To jest widoczne, \u017cyjemy nim. To wp\u0142ywa na nasze zasoby \u017cywno\u015bci i populacj\u0119 ryb - wyja\u015bni\u0142.\u00a0  || Vanuatu nie jest jednak jednym pa\u0144stwem, w kt\u00f3rym pojawi\u0142 si\u0119 taki pomys\u0142 na walk\u0119 ze zmianami klimatu. Minister \u015brodowiska Wielkiej Brytanii Michael Gove zasugerowa\u0142 niegdy\u015b podobne rozwi\u0105zanie. Wywo\u0142a\u0142o to jednak ogromne oburzenie i Michael Gove si\u0119 z niego wycofa\u0142. || ", "autor": "mp", "source": "The Guardian"},
{"id": "949324", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/netia-zaoferuje-rekompensaty-uokik-zakwestionowal-praktyki-operatora,949324.html", "date": "2019-07-02", "time": "11:2", "title": "Netia \"wynagrodzi\" niechciane telefony. Skorzystaj\u0105 nie tylko klienci operatora", "lead": "Po interwencji Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w (UOKiK) Netia zaproponuje konsumentom rekompensaty za telefony z ofert\u0105 zawarcia umowy. Firma nie mia\u0142a na to zgody, co jest sprzeczne z prawem telekomunikacyjnym - poinformowano we wtorkowym komunikacie.", "text": "Po interwencji Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w (UOKiK) Netia zaproponuje konsumentom rekompensaty za telefony z ofert\u0105 zawarcia umowy. Firma nie mia\u0142a na to zgody, co jest sprzeczne z prawem telekomunikacyjnym - poinformowano we wtorkowym komunikacie.  || Do UOKiK-u zg\u0142asza\u0142y si\u0119 osoby, kt\u00f3re skar\u017cy\u0142y si\u0119 na niechciane telefony od operatora telekomunikacyjnego. Z ustale\u0144 urz\u0119du wynika, \u017ce \"Netia dzwoni\u0142a do konsument\u00f3w z propozycj\u0105 zawarcia umowy, mimo \u017ce nie mia\u0142a zg\u00f3d abonent\u00f3w na kontakt w celach marketingu bezpo\u015bredniego\". || \"Netia kupi\u0142a gotowe bazy z numerami telefon\u00f3w, ale to nie zwalnia jej z odpowiedzialno\u015bci. W toku naszych dzia\u0142a\u0144 okaza\u0142o si\u0119, \u017ce zgody na kontakt w celach marketingu bezpo\u015bredniego nie zosta\u0142y prawid\u0142owo udzielone. Operator pr\u00f3bowa\u0142 je r\u00f3wnie\u017c pozyska\u0107 podczas rozmowy telefonicznej, co jest niezgodne z przepisami\" - powiedzia\u0142, cytowany w komunikacie, Marek Niechcia\u0142, prezes UOKiK. || Netia unikn\u0119\u0142a kary finansowej, poniewa\u017c zobowi\u0105za\u0142a si\u0119 do zmiany zasad  wsp\u00f3\u0142pracy z partnerami i b\u0119dzie pozyskiwa\u0107 zgody abonent\u00f3w na kontakt w  celach marketingowych, a tak\u017ce zobowi\u0105\u017ce do tego swoich partner\u00f3w, je\u017celi  b\u0119dzie korzysta\u0142a z ich gotowych baz. || Konsumenci mog\u0105 liczy\u0107 na  rekompensaty. \"Dotycz\u0105 one wszystkich os\u00f3b, do kt\u00f3rych firma wykonywa\u0142a  telefony, nawet je\u017celi nie zdecydowali si\u0119 korzysta\u0107 z us\u0142ug\" - podkre\u015blono.  Przyk\u0142adowo osoby, kt\u00f3re zawar\u0142y umow\u0119 z Neti\u0105 i j\u0105 kontynuuj\u0105 otrzymaj\u0105  do wyboru jedn\u0105 z opcji: 120 z\u0142otych nadp\u0142aty na koncie abonenckim, wypowiedzenie umowy bez konsekwencji finansowych, zawarcie z Neti\u0105 kolejnej umowy, w ramach kt\u00f3rej przez kilka miesi\u0119cy b\u0119d\u0105 p\u0142aci\u0107 mniejsze rachunki, dost\u0119p do programu antywirusowego na rok albo dost\u0119p do kana\u0142u filmowego na 6 miesi\u0119cy. || Jak poinformowa\u0142 UOKiK rekompensaty przys\u0142uguj\u0105 te\u017c osobom, kt\u00f3re nie zawar\u0142y  umowy z Neti\u0105 lub j\u0105 wypowiedzia\u0142y. B\u0119d\u0105 one mog\u0142y wybra\u0107 jedn\u0105 z kilku  opcji: zawrze\u0107 now\u0105 umow\u0119 na preferencyjnych warunkach z na przyk\u0142ad ni\u017cszym  abonamentem lub mniejsz\u0105 op\u0142at\u0105 za aktywacj\u0119 us\u0142ugi i sprz\u0119t, albo  dost\u0119p do programu antywirusowego na rok lub kana\u0142u filmowego na 6  miesi\u0119cy. || Czas na skorzystanie z rekompensaty wynosi trzy miesi\u0105ce od pojawienia si\u0119 informacji na stronie internetowej Netii. Rzecznik Netii Karol Wieczorek poinformowa\u0142 w odpowiedzi przes\u0142anej tvn24bis.pl, \u017ce firma zamierza wykona\u0107 decyzj\u0119 \"bez zb\u0119dnej zw\u0142oki\". || Urz\u0105d przypomnia\u0142, \u017ce to kolejna decyzja prezesa UOKiK dotycz\u0105ca naruszenia przepis\u00f3w prawa telekomunikacyjnego. || \"Pod koniec 2018 roku prezes urz\u0119du stwierdzi\u0142, \u017ce sp\u00f3\u0142ka ACS Medica ze \u015aremu dzwoni\u0142a do konsument\u00f3w bez ich zgody, a w marcu 2019 roku zakwestionowa\u0142 tak\u0105 praktyk\u0119 u sp\u00f3\u0142ki Smak i Zdrowie (dawniej Philipiak Polska)\" - czytamy.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949386", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/nba-rekordowa-wartosc-kontraktow-wolnych-agentow-podpisana-w-2019-roku,949386.html", "date": "2019-07-02", "time": "15:2", "title": "Zakupowe szale\u0144stwo za oceanem. Kolejna granica przekroczona", "lead": "Jeszcze nigdy w NBA tak niewielu nie dosta\u0142o tak wiele w tak kr\u00f3tkim czasie. W dwa dni dru\u017cyny najlepszej ligi \u015bwiata dogada\u0142y umowy z kilkudziesi\u0119cioma koszykarzami o warto\u015bci ponad 3,3 miliarda dolar\u00f3w. A to nie koniec.", "text": "Jeszcze nigdy w NBA tak niewielu nie dosta\u0142o tak wiele w tak kr\u00f3tkim czasie. W dwa dni dru\u017cyny najlepszej ligi \u015bwiata dogada\u0142y umowy z kilkudziesi\u0119cioma koszykarzami o warto\u015bci ponad 3,3 miliarda dolar\u00f3w. A to nie koniec. || Kibice NBA od dawna czekali na lato 2019. Ale nie tylko oni od wielu lat wiedzieli, \u017ce to b\u0119dzie rok, w kt\u00f3rym do wydania (i zarobienia) b\u0119d\u0105 miliardy dolar\u00f3w. Dru\u017cyny od wielu sezon\u00f3w szykowa\u0142y miejsce w bud\u017cecie, a koszykarze z nadziej\u0105 czekali na podpisanie kontrakt\u00f3w, kt\u00f3re ustawi\u0105 ich do ko\u0144ca \u017cycia. || Takiej gor\u0105czki z\u0142ota NBA jeszcze nie widzia\u0142a. Nawet w szalonym 2016 roku, gdy r\u00f3wnie\u017c do wydania by\u0142y pot\u0119\u017cne pieni\u0105dze, 30 zespo\u0142\u00f3w w pierwszych paru dniach wyda\u0142o 2 miliardy dolar\u00f3w na nowe kontrakty. Nawet s\u0142absi koszykarze zgarn\u0119li wtedy umowy gwarantuj\u0105ce im dziesi\u0105tki milion\u00f3w dolar\u00f3w. || Teraz uda\u0142o si\u0119 ten rekord przebi\u0107. Jak podaj\u0105 ameryka\u0144skie media, w dwa dni zawarto kilkadziesi\u0105t kontrakt\u00f3w na kwot\u0119 ponad 3,3 mld dol. Je\u015bli chodzi o kontrakty dziewi\u0119ciocyfrowe (100 mln i wi\u0119cej), to uzgodniono warunki 13 z nich. I tylko tych 13 koszykarzy w najbli\u017cszych czterech, pi\u0119ciu latach zarobi prawie 2 mld dolar\u00f3w. || Wed\u0142ug ameryka\u0144skiego dziennikarza Matta Ellentucka tylko w ci\u0105gu pierwszych o\u015bmiu godzin okienka, kt\u00f3re otworzy\u0142o si\u0119 o 18.00 w niedziel\u0119, ustalono warunki 48 kontrakt\u00f3w o warto\u015bci ponad 3 mld dolar\u00f3w. || Wydaje si\u0119, \u017ce zarz\u0105dzaj\u0105cy dru\u017cynami NBA wyci\u0105gn\u0119li wnioski po 2016 roku, gdy podskoczy\u0142y limity na p\u0142ace i ka\u017cda ekipa NBA mia\u0142a do wydania na nowych zawodnik\u00f3w o 24 mln dol. rocznie wi\u0119cej (z 70 do 94 mln dol.) ni\u017c w 2015 roku. W tym roku limit zwi\u0119kszy\u0142 si\u0119 o 7 mln dol. (tym razem z 102 do 109 mln dol.), ale zespo\u0142y wyda\u0142y zdecydowanie wi\u0119cej - dzi\u0119ki wyj\u0105tkowo du\u017cej liczbie wygasaj\u0105cych w tym roku um\u00f3w oraz wielu innych, kt\u00f3re zosta\u0142y przed\u0142u\u017cone. || Mimo to na pierwszy rzut oka wida\u0107, \u017ce mened\u017cerowie podejmowali zdecydowanie\u00a0rozs\u0105dniejsze decyzje. Trzy lata temu kibice i eksperci \u0142apali si\u0119 za g\u0142owy widz\u0105c, jak absurdalne kwoty by\u0142y w niekt\u00f3rych kontraktach. Wszystkich na g\u0142ow\u0119 przebili wtedy Los Angeles Lakers, kt\u00f3rzy za cztery lata gry dali 134 mln dol. Loulowi Dengowi i Timofiejowi Mozgowowi - zawodnikom, kt\u00f3rzy cho\u0107 ich kontrakty jeszcze nie dobieg\u0142y ko\u0144ca, to od d\u0142u\u017cszego czasu s\u0105 na wylocie z NBA. Tego typu um\u00f3w by\u0142o wtedy zdecydowanie wi\u0119cej i nie tylko Lakersi ponosili brutalne konsekwencje swoich niem\u0105drych decyzji. || Wprawiaj\u0105cych w os\u0142upienie kontrakt\u00f3w na razie nie ma, ale mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107, \u017ce wiele ekip w wy\u015bcigu po mistrzostwo podj\u0119\u0142o du\u017ce ryzyko. W poprzednim sezonie ekipa Toronto Raptors udowodni\u0142a, \u017ce przy odrobinie szcz\u0119\u015bcia ka\u017cdy mo\u017ce wygra\u0107 w NBA, nawet dru\u017cyna z Kanady. W ostatnim roku Dinozaury by\u0142y niezwykle aktywne na rynku transferowym i postawili wszystko na jedn\u0105 kart\u0119 \u2013 to im si\u0119 op\u0142aci\u0142o. || Podobnie my\u015bli teraz pewnie wi\u0119kszo\u015b\u0107 mened\u017cer\u00f3w i w ostatnich paru dniach nie stronili oni od ryzyka. Spo\u015br\u00f3d 55 koszykarzy, kt\u00f3rzy zawarli umowy na przynajmniej 10 mln dolar\u00f3w, prawie dwie trzecie od nowego sezonu b\u0119dzie gra\u0142o w nowych barwach. || Skupmy si\u0119 jednak na najwi\u0119kszych gwiazdach, bo to one nie tylko s\u0105 najwa\u017cniejszymi postaciami ogl\u0105danego przez miliony widowiska, ale przede wszystkim to one s\u0105 najlepiej wynagradzane. || W tym roku takie tuzy parkietu jak Damian Lillard (196 mln dol.), Kevin Durant (164 mln dol.) czy Kyrie Irving (141 mln dol.)  || . To by\u0142o jednak do przewidzenia. || Ale \u017ce ogromne pieni\u0105dze zarobi\u0105 w ci\u0105gu najbli\u017cszych kilku lat tacy koszykarze jak Tobias Harris (180 mln dol.), Khris Middleton (178 mln dol.) oraz Jamal Murray (170 mln dol.), ju\u017c nie. Nie s\u0105 to najlepsi zawodnicy w lidze, co wi\u0119cej \u2013 nie s\u0105 to nawet najlepsi zawodnicy w swoich dru\u017cynach. Harris w zespole Philadelphia 76ers gra nie drugie, a trzecie skrzypce za Joelem Embiidem i Benem Simmonsem, Middleton sekunduje MVP ligi Giannisowi Antetokounmpo, a Murray wci\u0105\u017c pozostaje w cieniu Nikoli Jokicia. S\u0105 jednak na tyle dobrzy, \u017ce zas\u0142u\u017cyli dobr\u0105 gr\u0105 na du\u017ce pieni\u0105dze. Pytanie tylko, czy na tak wielkie. Ale to zweryfikuje czas. || Takich przyk\u0142ad\u00f3w mo\u017cna by znale\u017a\u0107 wi\u0119cej - NBA ju\u017c jaki\u015b czas temu zrezygnowa\u0142a z oszcz\u0119dzania. Liga si\u0119 rozwija, z ka\u017cdym rokiem przychody s\u0105 coraz wy\u017csze i w zwi\u0105zku z tym rosn\u0105 te\u017c bud\u017cety dru\u017cyn. Trzy lata temu NBA wesz\u0142a w \u017cycie dziewi\u0119cioletnia umowa ze stacjami telewizyjnymi na 24 mld dolar\u00f3w. Ka\u017cdego roku w\u0142a\u015bciciele i koszykarze maj\u0105 do podzia\u0142u oko\u0142o 8 mld dolar\u00f3w \u2013 obie grupy dostaj\u0105 mniej wi\u0119cej po po\u0142owie. || Rosn\u0105 ceny bilet\u00f3w, coraz wi\u0119cej sprzedaje si\u0119 koszulek i gad\u017cet\u00f3w, a NBA dociera w najdalsze zak\u0105tki globu. Na razie nie wida\u0107, by liga w najbli\u017cszych latach mia\u0142a przesta\u0107 si\u0119 rozwija\u0107. || Ale nawet patrz\u0105c na powy\u017csze kwoty, tegoroczne 3,3 mld dolar\u00f3w na nowe kontrakty musi robi\u0107 wra\u017cenie. Zw\u0142aszcza je\u015bli we\u017amie si\u0119 pod uwag\u0119 to, \u017ce tych kilkadziesi\u0105t um\u00f3w zawarto w ci\u0105gu paru dni oraz to, \u017ce nie jest to koniec wydawania. Do upolowania jest jeszcze najwi\u0119kszy k\u0105sek. || Chodzi o najlepszego zawodnika fina\u0142\u00f3w NBA \u2013 Kawhi Leonarda. Walcz\u0105 o niego dwie ekipy z Los Angeles \u2013 Lakers i Clippers oraz Raptors, z kt\u00f3rymi zdoby\u0142 tytu\u0142. Kontrakt MVP fina\u0142\u00f3w mo\u017ce opiewa\u0107 na ponad 150 mln dolar\u00f3w. || Je\u015bli do\u0142\u0105czy do LeBrona Jamesa i Anthony\u2019ego Davisa, to dru\u017cyna Lakers b\u0119dzie mia\u0142a zakontraktowanych pi\u0119ciu koszykarzy. A to oznacza, \u017ce w wyniku obowi\u0105zuj\u0105cych limit\u00f3w Jeziorowcy b\u0119d\u0105 zmuszeni\u00a0zatrudni\u0107 10 koszykarzy za minimalne kontrakty \u2013 za \u0142\u0105czn\u0105 sum\u0119 oko\u0142o 20-30 mln dolar\u00f3w. || W podobnej sytuacji jest jeszcze wiele dru\u017cyn. Jest te\u017c jeszcze dost\u0119pnych wielu przyzwoitych zawodnik\u00f3w na rynku, wi\u0119c prawdopodobne jest, \u017ce w sumie w tym roku w NBA warto\u015b\u0107 nowych um\u00f3w osi\u0105gnie poziom oko\u0142o 3,7 do 4 mld dolar\u00f3w. Pomimo nieustannie rosn\u0105cych dochod\u00f3w ligi, mo\u017ce to by\u0107 rekord niepobity przez wiele lat. || ", "autor": "Krzysztof Krzykowski", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949400", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/orange-i-cert-polska-ostrzegaja-przed-oszustami-podszywajacymi-sie-pod-operatora,949400.html", "date": "2019-07-02", "time": "16:3", "title": "Jeden b\u0142\u0105d i mo\u017cna straci\u0107 pieni\u0105dze. Oszu\u015bci podszywaj\u0105 si\u0119 pod operatora kom\u00f3rkowego", "lead": "CERT Polska ostrzega przed \"du\u017c\u0105 kampani\u0105 spamow\u0105\", w kt\u00f3rej oszu\u015bci podszywaj\u0105\u00a0si\u0119\u00a0pod Orange. Do wiadomo\u015bci dotycz\u0105cych rzekomych op\u0142at za us\u0142ugi mobilne do\u0142\u0105czane s\u0105\u00a0zainfekowane za\u0142\u0105czniki. O \"niby-fakturach\" informuje r\u00f3wnie\u017c sam operator.", "text": "CERT Polska ostrzega przed \"du\u017c\u0105 kampani\u0105 spamow\u0105\", w kt\u00f3rej oszu\u015bci podszywaj\u0105\u00a0si\u0119\u00a0pod Orange. Do wiadomo\u015bci dotycz\u0105cych rzekomych op\u0142at za us\u0142ugi mobilne do\u0142\u0105czane s\u0105\u00a0zainfekowane za\u0142\u0105czniki. O \"niby-fakturach\" informuje r\u00f3wnie\u017c sam operator. || CERT Polska, zesp\u00f3\u0142 powo\u0142any do reagowania na zdarzenia naruszaj\u0105ce bezpiecze\u0144stwo w internecie, poda\u0142, \u017ce do wiadomo\u015bci od cyberprzest\u0119pc\u00f3w o tytule \"E-Faktura Orange\" jest do\u0142\u0105czone z\u0142o\u015bliwe oprogramowanie brushaloader, kt\u00f3re pobiera trojana - Danabot. Jest on w stanie mi\u0119dzy innymi wykrada\u0107 dane logowania do banku. || Komunikat w tej sprawie na swojej stronie zamie\u015bci\u0142 r\u00f3wnie\u017c zesp\u00f3\u0142 CERT Orange Polska, czyli specjalna jednostka operatora telekomunikacyjnego zajmuj\u0105ca si\u0119 zagro\u017ceniami w sieci. Jak wskazano, tre\u015b\u0107 wiadomo\u015bci nie ma nic wsp\u00f3lnego z fakturami wysy\u0142anymi przez operatora. || W komunikacie zamieszczono r\u00f3wnie\u017c tre\u015b\u0107 wiadomo\u015bci od oszust\u00f3w: || To niejedyne ostrze\u017cenie przed oszustami w ostatnich tygodniach. || Na pocz\u0105tku czerwca  ||  phishingowym, w kt\u00f3rym oszu\u015bci podszywali si\u0119 pod operatora. Klienci otrzymywali komunikat, kt\u00f3ry zach\u0119ca\u0142 ich do udzia\u0142u w ankiecie i kusi\u0142 mo\u017cliwo\u015bci\u0105 wygrania najnowszych smartfon\u00f3w. || Wcze\u015bniej Orange i T-Mobile ostrzega\u0142y te\u017c przed g\u0142uchymi telefonami z  egzotycznych numer\u00f3w np. z Papui-Nowej Gwinei, Konga, Burundi czy  Wybrze\u017ca Ko\u015bci S\u0142oniowej. Naci\u0105gacze  licz\u0105  na  to, \u017ce u\u017cytkownik  danego numeru oddzwoni, generuj\u0105c tym samym wysok\u0105  op\u0142at\u0119.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "949535", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/christine-lagarde-nominowana-na-szefowa-ebc,949535.html", "date": "2019-07-02", "time": "21:2", "title": "To ma by\u0107 nowa szefowa Europejskiego Banku Centralnego. Kim jest Christine Lagarde?", "lead": "Rada Europejska nominuje Christine Lagarde na szefow\u0105 Europejskiego Banku Centralnego - poinformowa\u0142 przewodnicz\u0105cy Rady Europy Donald Tusk. 63-letnia Francuzka od o\u015bmiu lat kieruje Mi\u0119dzynarodowym Funduszem Walutowym i by\u0142aby pierwsz\u0105 kobiet\u0105 na stanowisku prezesa EBC.", "text": "Rada Europejska nominuje Christine Lagarde na szefow\u0105 Europejskiego Banku Centralnego - poinformowa\u0142 przewodnicz\u0105cy Rady Europy Donald Tusk. 63-letnia Francuzka od o\u015bmiu lat kieruje Mi\u0119dzynarodowym Funduszem Walutowym i by\u0142aby pierwsz\u0105 kobiet\u0105 na stanowisku prezesa EBC. || Christine Lagarde poinformowa\u0142a we wtorek, \u017ce na okres zatwierdzania tej nominacji zrezygnuje z wykonywania obowi\u0105zk\u00f3w dyrektora zarz\u0105dzaj\u0105cego MFW. Napisa\u0142a te\u017c na Twitterze, \u017ce jest \"bardzo zaszczycona\" wyborem na szefow\u0105 EBC. || Jak prognozuje Reuters, zatwierdzenie tej nominacji b\u0119dzie w zasadzie formalno\u015bci\u0105, cho\u0107 mo\u017ce d\u0142ugo potrwa\u0107. Kandydatur\u0119 Lagarde musz\u0105 zaakceptowa\u0107 Parlament Europejski oraz rada prezes\u00f3w EBC. || Premier Mateusz Morawiecki, pytany o kandydatur\u0119 Christine Lagarde na  szefow\u0105 Europejskiego Banku  Centralnego, oceni\u0142, \u017ce to bardzo dobra  kandydatura, poniewa\u017c  \"b\u0119dzie w stanie \u0142\u0105czy\u0107 r\u00f3\u017cnego rodzaju optyk\u0119  patrzenia i percepcj\u0119  problem\u00f3w Po\u0142udnia, P\u00f3\u0142nocy, Zachodu i Wschodu  Unii Europejskiej w  obliczu spowolnienia gospodarczego, z kt\u00f3rym mamy  do czynienia ju\u017c od 12  miesi\u0119cy\".  ||  || - Jestem przekonany, \u017ce odpowie we w\u0142a\u015bciwy spos\u00f3b na to  spowolnienie,  podobnie, jak bardzo pozytywnie oceniam Mario Draghi i  jego decyzje  podejmowane jako prezesa europejskiego Banku Centralnego -  powiedzia\u0142. || Wed\u0142ug Morawieckiego Lagarde to \"bardzo wywa\u017cony, bardzo dobry wyb\u00f3r dla przysz\u0142o\u015bci strefy euro i ca\u0142ej Unii Europejskiej\". || Urodzona w Pary\u017cu w 1956 roku Lagarde na pocz\u0105tku lat 80. rozpocz\u0119\u0142a wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z ameryka\u0144sk\u0105 kancelari\u0105 prawn\u0105 Baker&McKenzie, gdzie w ci\u0105gu 25 lat przesz\u0142a wszystkie szczeble kariery. W 1999 roku jako pierwsza kobieta stan\u0119\u0142a na czele rady zarz\u0105dzaj\u0105cej firmy. Pod jej kierownictwem Baker&McKenzie zwi\u0119kszy\u0142a przych\u00f3d o po\u0142ow\u0119. || W 2005 roku Lagarde wesz\u0142a do rz\u0105du Dominique'a de Villepina, w kt\u00f3rym odpowiada\u0142a za handel zagraniczny. Nast\u0119pnie, po obj\u0119ciu prezydentury przez Nicolasa Sarkozy'ego, na miesi\u0105c obj\u0119\u0142a tek\u0119 ministra rolnictwa i rybo\u0142\u00f3wstwa, po czym w czerwcu 2007 roku stan\u0119\u0142a na czele resortu gospodarki, finans\u00f3w i przemys\u0142u. Sta\u0142a si\u0119 w ten spos\u00f3b pierwsz\u0105 kobiet\u0105 na stanowisku ministra finans\u00f3w nie tylko we Francji, ale tak\u017ce w krajach G8.  || Ministerialna dzia\u0142alno\u015b\u0107 Christine Lagarde przypad\u0142a na czasy jednego z najwi\u0119kszych kryzys\u00f3w gospodarczych od czas\u00f3w II wojny \u015bwiatowej. || Da\u0142a si\u0119 pozna\u0107 jako zwolenniczka \u015bci\u015blejszego mi\u0119dzynarodowego nadzoru i wzmocnienia zarz\u0105dzania gospodarczego w UE. Lagarde jest oceniana jako wytrawna negocjatorka o talencie dyplomatycznym i zwolenniczka \"umiarkowanego liberalizmu\". - Liberalizm to kwestia prawid\u0142owo stosowanych zasad - zwyk\u0142a mawia\u0107. || W 2009 roku presti\u017cowy dziennik \"Financial Times\" uzna\u0142 j\u0105 za najlepszego ministra finans\u00f3w w Unii Europejskiej. W tym samym roku magazyn \"Forbes\" umie\u015bci\u0142 j\u0105 na 17. miejscu w\u015br\u00f3d najbardziej wp\u0142ywowych kobiet \u015bwiata. Rok temu na tej samej li\u015bcie Lagarde by\u0142a ju\u017c na 3. pozycji. || W trzecim gabinecie Fran\u00e7ois Fillona, kt\u00f3ry powsta\u0142 jesieni\u0105 2010, zosta\u0142a ministrem gospodarki, finans\u00f3w i przemys\u0142u.  ||  || W po\u0142owie 2011 roku Lagarde stan\u0119\u0142a na czele Mi\u0119dzynarodowego Funduszu Walutowego (MFW) po dymisji Dominique'a Strauss-Kahna, oskar\u017conego o napa\u015b\u0107 seksualn\u0105 na hotelow\u0105 pokoj\u00f3wk\u0119 w Nowym Jorku. || Zosta\u0142a pierwsz\u0105 kobiet\u0105 sprawuj\u0105c\u0105 t\u0119 funkcj\u0119. Ponownie zosta\u0142a wybrana na to stanowisko w lutym 2016 roku. By\u0142a jedyn\u0105 kandydatk\u0105. || Jako 15-latka Lagarde zosta\u0142a wicemistrzyni\u0105 Francji w p\u0142ywaniu synchronicznym. Lubi te\u017c jazd\u0119 na rowerze i gimnastyk\u0119. Nie ukrywa s\u0142abo\u015bci do czekolady i kostium\u00f3w Chanel. Jest wegetariank\u0105 i nie pije alkoholu. Ma dw\u00f3ch syn\u00f3w. || W 2010 roku francuskie media wytkn\u0119\u0142y jej, \u017ce na zdj\u0119ciu, kt\u00f3re ukaza\u0142o si\u0119 na ok\u0142adce lokalnej gazetki wydawanej przez parysk\u0105 dzielnic\u0119 XII, wyretuszowano jej okaza\u0142\u0105 bi\u017cuteri\u0119 z pere\u0142. Zabieg taki mia\u0142 sprawi\u0107, by Lagarde wygl\u0105da\u0142a skromniej w czasie protest\u00f3w Francuz\u00f3w przeciwko wyd\u0142u\u017ceniu wieku emerytalnego. || Europejski Bank Centralny (EBC) pe\u0142ni funkcj\u0119 banku centralnego dla 19 pa\u0144stw cz\u0142onkowskich Unii Europejskiej, kt\u00f3re wprowadzi\u0142y euro. Jego g\u0142\u00f3wnym zadaniem jest utrzymywanie stabilno\u015bci cen w strefie euro i chronienie w ten spos\u00f3b si\u0142y nabywczej wsp\u00f3lnej europejskiej waluty. || Od 2011 prezes Europejskiego Banku Centralnego jest Mario Draghi. Kadencja W\u0142ocha ko\u0144czy si\u0119 31 pa\u017adziernika 2019 roku. || G\u0142owna siedziba EBC znajduje si\u0119 we Frankfurcie nad Menem w Niemczech.", "autor": "tol", "source": "tvn24bis.pl, tvn24.pl, PAP"},
{"id": "949484", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/kara-wiezienia-za-skan-dokumentow-ekspert-wyjasnia,949484.html", "date": "2019-07-02", "time": "19:3", "title": "Do wi\u0119zienia za ksero dowodu. Ekspert wyja\u015bnia", "lead": "Kary za kserowanie dowod\u00f3w maj\u0105 odstraszy\u0107 nieuczciwych przedsi\u0119biorc\u00f3w przed tak zwan\u0105 kradzie\u017c\u0105 to\u017csamo\u015bci - wyja\u015bnia\u0142 w TVN24 BiS Maciej Kawecki, dyrektor departamentu zarz\u0105dzania danymi Ministerstwa Cyfryzacji.", "text": "Kary za kserowanie dowod\u00f3w maj\u0105 odstraszy\u0107 nieuczciwych przedsi\u0119biorc\u00f3w przed tak zwan\u0105 kradzie\u017c\u0105 to\u017csamo\u015bci - wyja\u015bnia\u0142 w TVN24 BiS Maciej Kawecki, dyrektor departamentu zarz\u0105dzania danymi Ministerstwa Cyfryzacji. || Gazeta zwraca\u0142a uwag\u0119, \u017ce \"praktyka skanowania dowod\u00f3w osobistych jest powszechna cho\u0107by przy wypo\u017cyczaniu nart, rower\u00f3w albo samochod\u00f3w\". || Za z\u0142amanie przepis\u00f3w b\u0119dzie grozi\u0107 kara nawet do dw\u00f3ch lat pozbawienia wolno\u015bci. || O t\u0119 kwesti\u0119 pytany by\u0142 w TVN24 BiS dr Maciej Kawecki, dyrektor departamentu zarz\u0105dzania danymi w Ministerstwie Cyfryzacji. || - Ustawa o dokumentach publicznych wejdzie w \u017cycie 12 lipca i rzeczywi\u015bcie przewiduje podwy\u017cszenie odpowiedzialno\u015bci karnej za skanowanie nie tylko dowodu osobistego, ale r\u00f3wnie\u017c innych dokument\u00f3w to\u017csamo\u015bci. A nawet szerzej, poniewa\u017c dokumentem to\u017csamo\u015bci, obok dowodu osobistego, jest paszport, ale ju\u017c prawo jazdy - nie. A za skanowanie prawa jazdy r\u00f3wnie\u017c b\u0119dzie grozi\u0142a wy\u017csza odpowiedzialno\u015b\u0107 karna, poniewa\u017c jest to tak zwany dokument publiczny - t\u0142umaczy\u0142.  || Jak m\u00f3wi\u0142 w TVN24 BiS, ustawa b\u0119dzie dotyczy\u0142a \"wszystkich przypadk\u00f3w, w kt\u00f3rych przepisy prawa wprost nie uprawniaj\u0105, czy nie zobowi\u0105zuj\u0105 do pozyskiwania skan\u00f3w dowod\u00f3w osobistych\". || Kawecki wyja\u015bnia\u0142, \u017ce takie instytucje jak banki, firmy ubezpieczeniowe oraz telekomy s\u0105 uprawnione do pozyskiwania skan\u00f3w dowod\u00f3w osobistych, ale tylko dla cel\u00f3w zwi\u0105zanych z walk\u0105 terroryzmem b\u0105d\u017a przeciwdzia\u0142aniu praniu brudnych pieni\u0119dzy. || - Je\u017celi bank b\u0119dzie chcia\u0142 pozyska\u0107 skan dowodu osobistego w celach marketingowych czy w innych, to tutaj mamy du\u017c\u0105 kontrowersj\u0119. Ja bym powiedzia\u0142, \u017ce nie b\u0119dzie do tego uprawniony - wyja\u015bnia\u0142 go\u015b\u0107 programu \"Biznes dla Ludzi\". || - Ta zmiana dedykowana jest sytuacjom, w kt\u00f3rych pozyskiwane s\u0105 na przyk\u0142ad przez przedsi\u0119biorc\u0119 skany dowod\u00f3w osobistych po to, \u017ceby potem wykorzystywa\u0107 je do zjawisk, kt\u00f3re nazywamy kradzie\u017c\u0105 to\u017csamo\u015bci - m\u00f3wi\u0142 Kawecki. || - Czyli na przyk\u0142ad skany wykorzystywane s\u0105 po to, \u017ceby na kogo\u015b pobiera\u0107 \"chwil\u00f3wk\u0119\". My dowiadujemy si\u0119 o tym, \u017ce taki kredyt konsumencki pobrali\u015bmy dopiero na ostatnim etapie, kiedy ju\u017c puka do nas komornik albo kiedy otrzymujemy wyrok nakazowy, bo nie p\u0142acimy rat - t\u0142umaczy\u0142.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "949363", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/podatek-handlowy-ma-obowiazywac-od-1-wrzesnia-2019-roku-mf,949363.html", "date": "2019-07-02", "time": "13:5", "title": "Sporny podatek ma wr\u00f3ci\u0107. Ministerstwo poda\u0142o termin", "lead": "Ministerstwo Finans\u00f3w chce, by podatek handlowy obowi\u0105zywa\u0142 od 1 wrze\u015bnia 2019 roku. Tak wynika z informacji zamieszczonej na stronie Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w. Projekt w tej sprawie mia\u0142 by\u0107 rozpatrywany na wtorkowym posiedzeniu rz\u0105du, jednak ostatecznie punkt spad\u0142 z porz\u0105dku obrad.", "text": "Ministerstwo Finans\u00f3w chce, by podatek handlowy obowi\u0105zywa\u0142 od 1 wrze\u015bnia 2019 roku. Tak wynika z informacji zamieszczonej na stronie Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w. Projekt w tej sprawie mia\u0142 by\u0107 rozpatrywany na wtorkowym posiedzeniu rz\u0105du, jednak ostatecznie punkt spad\u0142 z porz\u0105dku obrad. || W wykazie prac legislacyjnych i programowych Rady Ministr\u00f3w wyja\u015bniono, \u017ce projekt przewiduje zmian\u0119 przepisu ustawy o podatku od sprzeda\u017cy detalicznej, na podstawie kt\u00f3rego w terminie do 31 grudnia 2019 roku stosowane jest zawieszenie pobierania tego podatku. || \"W konsekwencji projektowana ustawa przywraca stosowanie ustawy o podatku od sprzeda\u017cy detalicznej do przychod\u00f3w ze sprzeda\u017cy detalicznej osi\u0105gni\u0119tych od dnia 1 wrze\u015bnia 2019 roku\" - poinformowano. || Ministerstwo wskaza\u0142o, \u017ce projekt zosta\u0142 przygotowany w zwi\u0105zku z  ||  br. SUE uzna\u0142 w\u00f3wczas, \u017ce decyzja Komisji Europejskiej w sprawie zakazu wprowadzenia podatku od sprzeda\u017cy detalicznej w Polsce by\u0142a nies\u0142uszna. || \"Wyrok SUE oznacza, \u017ce podatek od sprzeda\u017cy detalicznej mo\u017ce by\u0107 pobierany, brak jest zatem konieczno\u015bci dalszego zawieszenia obowi\u0105zywania przepis\u00f3w ustawy o podatku od sprzeda\u017cy detalicznej. Projektowane przepisy uzasadnione s\u0105 konieczno\u015bci\u0105 zabezpieczenia dochod\u00f3w bud\u017cetu pa\u0144stwa\" - czytamy w informacji o przyczynach wprowadzenia rozwi\u0105za\u0144 planowanych w projekcie. || Wyrok nie jest jednak prawomocny. Dlatego, jak wskazali przedstawiciele ministerstwa, projekt przewiduje rozwi\u0105zanie szczeg\u00f3lne na wypadek wniesienia odwo\u0142ania od wyroku S\u0105du UE. W takim przypadku termin wp\u0142aty podatku od sprzeda\u017cy detalicznej za okres od dnia wej\u015bcia w \u017cycie projektowanych przepis\u00f3w zostanie przed\u0142u\u017cony. || Zgodnie z propozycjami zawartymi w projekcie p\u0142atnicy podatku od sprzeda\u017cy detalicznej od 1 wrze\u015bnia 2019 roku maj\u0105 sk\u0142ada\u0107 deklaracje podatkowe o wysoko\u015bci podatku (PSD-1) - do 25. dnia miesi\u0105ca nast\u0119puj\u0105cego po miesi\u0105cu, kt\u00f3rego b\u0119dzie dotyczy\u0142 podatek. || Nie b\u0119d\u0105 jednak musieli wp\u0142aca\u0107 podatku do urz\u0119du skarbowego za miesi\u0105ce, w przypadku kt\u00f3rych przed\u0142u\u017cone zostan\u0105 terminy p\u0142atno\u015bci. \"Podatnicy b\u0119d\u0105 mieli obowi\u0105zek zap\u0142aty podatku w terminie zaproponowanym w projekcie. Natomiast w razie, gdyby odwo\u0142anie od wyroku SUE nie zosta\u0142o wniesione, przed\u0142u\u017cenie terminu zap\u0142aty podatku nie b\u0119dzie stosowane\" - napisano. || \"Termin wej\u015bcia w \u017cycie projektowanej ustawy okre\u015blono na 1 wrze\u015bnia 2019 roku\" - dodano. || Po wyroku SUE Renata Juszkiewicz,\u00a0Prezes Zarz\u0105du Polskiej Organizacji Handlu i Dystrybucji, w rozmowie z tvn24bis.pl wskazywa\u0142a, \u017ce \" || \". - Sytuacja w  handlu jest bardzo trudna, jest  ogromna konkurencja - wyja\u015bnia\u0142a. - Wiele przedsi\u0119biorstw, w tym r\u00f3wnie\u017c sieci   handlowe, wykazuje bardzo niskie rentowno\u015bci, pracuje na najni\u017cszych   mar\u017cach i nie b\u0119dzie w stanie ud\u017awign\u0105\u0107 tego podatku - podkre\u015bli\u0142a. || Robert Krzak, ekspert EY  || zaznaczy\u0142, \u017ce aby z\u0142agodzi\u0107  skutki regulacji, du\u017ce sieci maj\u0105 \"znacznie wi\u0119ksze mo\u017cliwo\u015bci  zadzia\u0142ania w sferze kosztowej i mar\u017cowej ni\u017c ma\u0142e przedsi\u0119biorstwa\". -  Poza tym, wi\u0119ksi gracze maj\u0105 narz\u0119dzie dalszej presji cenowej na swoich  dostawc\u00f3w - doda\u0142. || Krzak uwa\u017ca te\u017c, \u017ce dla ma\u0142ych przedsi\u0119biorstw rozwi\u0105zanie nie jest  lekarstwem, kt\u00f3re pozwoli im na tyle zwi\u0119kszy\u0107 konkurencyjno\u015b\u0107, \u017ce  zapewni im to przetrwanie. - Nie oczekujemy, \u017ceby wprowadzenie podatku  zmieni\u0142o struktur\u0119 handlu w Polsce. Uregulowanie to nie dotyczy  wy\u0142\u0105cznie mi\u0119dzynarodowych koncern\u00f3w handlowych, ale r\u00f3wnie\u017c polskich  sieci handlowych oraz innych bran\u017c - odzie\u017c, elektronika, meble, itp. - powiedzia\u0142. || Jego zdaniem w przedmiocie dzia\u0142alno\u015bci handlowej s\u0105 tylko dwie  mo\u017cliwo\u015bci reakcji na wi\u0119ksze obci\u0105\u017cenia - albo prze\u0142o\u017cy\u0107 je na koszty,  albo ceny. - Innej mo\u017cliwo\u015bci nie ma. Ten ruch b\u0119dzie widoczny w obu  kierunkach. Tam, gdzie b\u0119dzie mo\u017cliwo\u015b\u0107 podniesienia cen, zostan\u0105 one  podniesione.\u00a0 Tam, gdzie b\u0119dzie mo\u017cna obni\u017cy\u0107 koszty, b\u0119dzie to  czynione, co oczywi\u015bcie odbije si\u0119 r\u00f3wnie\u017c na negocjacjach z dostawcami -  podkre\u015bli\u0142. || Inaczej na ten temat wypowiada\u0142a si\u0119 natomiast \u00f3wczesna rzeczniczka rz\u0105du Joanna  Kopi\u0144ska. Na antenie radiowej Tr\u00f3jki zapewnia\u0142a, \u017ce podatek handlowy nie  uderzy w konsument\u00f3w. - Chcemy  tylko i wy\u0142\u0105cznie r\u00f3wno\u015bci, czyli: ci,  kt\u00f3rzy pracuj\u0105, handluj\u0105 w  Polsce, w Polsce p\u0142ac\u0105 podatki. Konsument na  tym nie ucierpi -  o\u015bwiadczy\u0142a. || Ustawa wprowadzaj\u0105ca podatek handlowy wesz\u0142a w \u017cycie 1 wrze\u015bnia 2016   roku, ale po kilkunastu dniach Komisja Europejska wszcz\u0119\u0142a post\u0119powanie  w  jego  sprawie i wezwa\u0142a Polsk\u0119 do zawieszenia jego stosowania.  Zdaniem   Brukseli jego konstrukcja mog\u0142a faworyzowa\u0107 mniejsze sklepy,  co mog\u0142o   by\u0107 uznane za pomoc publiczn\u0105. || Po tej decyzji resort finans\u00f3w zawiesi\u0142 pob\u00f3r podatku od handlu    detalicznego, a w listopadzie 2016 roku Sejm przyj\u0105\u0142 przygotowan\u0105 przez    rz\u0105d ustaw\u0119, zak\u0142adaj\u0105c\u0105 zawieszenie obowi\u0105zywania podatku od  sprzeda\u017cy   detalicznej do 1 stycznia 2018 roku. Obecnie pobieranie  daniny pozostaje zawieszone do ko\u0144ca 2019 roku. || Prawo\u00a0 i Sprawiedliwo\u015b\u0107 podczas prac nad ustaw\u0105 przekonywa\u0142o, \u017ce trzeba wprowadzi\u0107 takie   przepisy, kt\u00f3re wyr\u00f3wnaj\u0105 szanse ma\u0142ych podmiot\u00f3w funkcjonuj\u0105cych na   rynku. Ich zdaniem obowi\u0105zuj\u0105ce dot\u0105d dysproporcje w podatkach   powodowa\u0142y, \u017ce wielkie sieci handlowe rozrasta\u0142y si\u0119 kosztem ma\u0142ych  rodzinnych sklepik\u00f3w. || W efekcie zaproponowano rozwi\u0105zanie, kt\u00f3re mia\u0142o dodatkowo obci\u0105\u017ca\u0107  wi\u0119kszych detalist\u00f3w. Podatek handlowy mia\u0142 mie\u0107 dwie stawki: 0,8  procent od  przychodu mi\u0119dzy 17 mln z\u0142 a 170 mln z\u0142 miesi\u0119cznie i 1,4  procent od  przychodu powy\u017cej 170 mln z\u0142 miesi\u0119cznie. Kwota wolna od  podatku w skali  roku mia\u0142a wynosi\u0107 204 mln z\u0142. || \u00d3wczesny dyrektor Generalny Polskiej Organizacji Handlu i Dystrybucji  Andrzej Fali\u0144ski ostrzega\u0142  jeszcze przed wej\u015bciem w \u017cycie podatku, \u017ce   nowe regulacje mog\u0105  niekorzystnie odbi\u0107 si\u0119 przede wszystkim na   hipermarketach, gdy\u017c ten  segment ma - wed\u0142ug niego - najni\u017csze zyski. || Eksperci przewidywali, \u017ce nowy podatek mo\u017ce w znacznej mierze zosta\u0107  przerzucony na konsument\u00f3w, kt\u00f3rzy p\u0142aciliby wi\u0119cej w sklepach. || Ministerstwo Finans\u00f3w informowa\u0142o wcze\u015bniej, \u017ce zawieszenie podatku  oznacza\u0142o, i\u017c do bud\u017cetu pa\u0144stwa w 2016 roku nie wp\u0142yn\u0119\u0142o 472,6 mln z\u0142,  natomiast w 2017 - niemal 1,6 mld z\u0142. || Przygotowuj\u0105c projekt w sprawie zawieszenia podatku do ko\u0144ca 2017 roku,  rz\u0105d liczy\u0142, \u017ce w ci\u0105gu 2017 roku Komisja Europejska   rozstrzygnie  spraw\u0119 na korzy\u015b\u0107 Polski, tym bardziej \u017ce w ko\u0144cu   listopada 2016 roku  z\u0142o\u017cy\u0142 skarg\u0119 na decyzj\u0119 KE. || Komisja jednak 30 czerwca 2017 roku wyda\u0142a decyzj\u0119   uznaj\u0105c\u0105, \u017ce  polski podatek od sprzeda\u017cy detalicznej narusza unijne   zasady pomocy  publicznej. || Oceniono, \u017ce dzi\u0119ki progresywnym stawkom  mniejsze sklepy b\u0119d\u0105 mia\u0142y przewag\u0119 nad konkurentami. || Rz\u0105d polski nie zgodzi\u0142 si\u0119 z tym werdyktem i we wrze\u015bniu 2017 roku    z\u0142o\u017cy\u0142 skarg\u0119 do Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej na decyzj\u0119    KE. Wyrok w tej sprawie zapad\u0142 w po\u0142owie maja br. Zdaniem s\u0105du \"KE pope\u0142ni\u0142a b\u0142\u0105d\", uznaj\u0105c ten podatek za niedozwolon\u0105 pomoc publiczn\u0105. || KE ma dwa  miesi\u0105ce na z\u0142o\u017cenie odwo\u0142ania, przy czym odwo\u0142anie mo\u017ce dotyczy\u0107 aspekt\u00f3w formalnych wyroku  S\u0105du UE, a nie jego tre\u015bci. Ewentualne odwo\u0142anie b\u0119dzie rozpatrywane  przez Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "949415", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/program-czyste-powietrze-kowalczyk-srodki-ue-nie-zostaly-utracone,949415.html", "date": "2019-07-02", "time": "17:5", "title": "Minister o pieni\u0105dzach na walk\u0119 ze smogiem. \"\u017badne \u015brodki nie zosta\u0142y i nie zostan\u0105 utracone\"", "lead": "\u017badne \u015brodki europejskie na program antysmogowy Czyste Powietrze nie zosta\u0142y i nie zostan\u0105 utracone - podkre\u015bli\u0142 na wtorkowej konferencji minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk. Doda\u0142, \u017ce do tej pory ch\u0119tni z\u0142o\u017cyli 63 tysi\u0105ce wniosk\u00f3w o dofinansowanie mi\u0119dzy innymi termomodernizacji.", "text": "\u017badne \u015brodki europejskie na program antysmogowy Czyste Powietrze nie zosta\u0142y i nie zostan\u0105 utracone - podkre\u015bli\u0142 na wtorkowej konferencji minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk. Doda\u0142, \u017ce do tej pory ch\u0119tni z\u0142o\u017cyli 63 tysi\u0105ce wniosk\u00f3w o dofinansowanie mi\u0119dzy innymi termomodernizacji. || Minister podkre\u015bli\u0142, \u017ce nieprawdziwe s\u0105 informacje medialne, jakoby Polska utraci\u0142a pieni\u0105dze unijne na realizacj\u0119 programu Czyste Powietrze. - \u017badne \u015brodki europejskie zagro\u017cone nie s\u0105. \u017badne \u015brodki nie zosta\u0142y i nie zostan\u0105 utracone - powiedzia\u0142. || Szef resortu \u015brodowiska przypomnia\u0142, \u017ce na razie program jest realizowany ze \u015brodk\u00f3w w\u0142asnych Narodowego Funduszu Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej (NFO\u015aiGW). || Minister przyzna\u0142, \u017ce w przysz\u0142ej perspektywie, Polska chce, by w program w\u0142\u0105czone zosta\u0142y r\u00f3wnie\u017c pieni\u0105dze unijne. Zdaniem ministra mo\u017ce si\u0119 tak sta\u0107 od 2022 roku. - Jeste\u015bmy w sta\u0142ym kontakcie z KE (...) to wst\u0119pna faza rozm\u00f3w - zaznaczy\u0142. || Kowalczyk doda\u0142, \u017ce za negocjowanie \u015brodk\u00f3w unijnych odpowiada szef resortu inwestycji i rozwoju Jerzy Kwieci\u0144ski. Poinformowa\u0142, \u017ce w przysz\u0142ym tygodniu ma si\u0119 spotka\u0107 w tej sprawie z przedstawicielami Komisji Europejskiej. || Minister wyja\u015bni\u0142, \u017ce do tej pory chc\u0105cy skorzysta\u0107 z dotacji i po\u017cyczek na termomodernizacj\u0119 dom\u00f3w i wymian\u0119 \u017ar\u00f3de\u0142 ciep\u0142a z\u0142o\u017cyli ponad 63 tys. wniosk\u00f3w na 4,4 mld z\u0142. - Z tego wydano 26 tys. decyzji pozytywnych, podpisano umowy na ponad 300 mln z\u0142 - wskaza\u0142. || Doda\u0142, \u017ce w regulaminie programu Czyste Powietrze jest 90 dni na rozpatrzenie wniosk\u00f3w. - Nie stwierdzi\u0142em, aby kt\u00f3rykolwiek wojew\u00f3dzki fundusz ochrony \u015brodowiska i gospodarki wodnej przekroczy\u0142 ten 90-dniowy okres rozpatrywania wniosk\u00f3w - zaznaczy\u0142. || Minister Kowalczyk podkre\u015bli\u0142, \u017ce rz\u0105d poszerza \"kana\u0142y dystrybucji tego programu\". Kolejnym maj\u0105 by\u0107 samorz\u0105dy. - Te dzia\u0142ania ju\u017c zosta\u0142y podj\u0119te. W lipcu w spos\u00f3b pilota\u017cowy w\u0142\u0105czymy w to samorz\u0105dy. Na zasadzie dobrowolno\u015bci zg\u0142osi\u0142o si\u0119 ponad 600 samorz\u0105d\u00f3w - zaznaczy\u0142. Jak m\u00f3wi\u0142, z tymi samorz\u0105dami b\u0119d\u0105 podpisane porozumienia, a ich przedstawiciele b\u0119d\u0105 \"przyjmowa\u0107 wnioski, pomaga\u0107 je wype\u0142nia\u0107, wst\u0119pnie weryfikowa\u0107 i b\u0119d\u0105 w roboczym kontakcie z beneficjentami\" programu. || Zdaniem Kowalczyka gminy w realizacj\u0119 programu mia\u0142yby si\u0119 zacz\u0105\u0107 w\u0142\u0105cza\u0107 od po\u0142owy lipca. || Szef M\u015a poinformowa\u0142 ponadto, \u017ce trwaj\u0105 prace nad w\u0142\u0105czeniem bank\u00f3w komercyjnych w program. - Tutaj sprawa jest trudniejsza, bo musimy mie\u0107 podstawy prawne do tego, by zleci\u0107 to bankom, aby przebiega\u0142o to sprawnie i z trosk\u0105 o pieni\u0105dze publiczne. Nie s\u0105 one tak szybkie jak w przypadku samorz\u0105d\u00f3w (prace - red.), ale na pewno dojd\u0105 do skutku - powiedzia\u0142. || W\u0142\u0105czenie bank\u00f3w i samorz\u0105d\u00f3w w sie\u0107 dystrybucji programu Czyste Powietrze to jedne z rekomendacji Banku \u015awiatowego oraz KE, by usprawni\u0107 realizacj\u0119 programu. || Kowalczyk pytany przez dziennikarzy, czy jest zadowolony z tempa realizacji programu przyzna\u0142, \u017ce niezadowolona jest z tego KE, natomiast on sam si\u0119 z tym nie zgadza. Zaznaczy\u0142, \u017ce program zacz\u0105\u0142 dzia\u0142a\u0107 od wrze\u015bnia ub.r. i na pocz\u0105tku tempo jego realizacji zawsze jest mniejsze. Oceni\u0142, \u017ce po w\u0142\u0105czeniu samorz\u0105d\u00f3w, program przyspieszy i ponad 100 tys. wniosk\u00f3w na koniec 2019 roku jest mo\u017cliwe, co b\u0119dzie - wed\u0142ug niego - \"do\u015b\u0107 przyzwoitym wynikiem\". || Doda\u0142, \u017ce w kolejnych latach liczba obs\u0142ugiwanych beneficjent\u00f3w na pewno b\u0119dzie si\u0119 zwi\u0119ksza\u0107. || Minister na konferencji potwierdzi\u0142, \u017ce w sprawie programu dosz\u0142o we wtorek do spotkania jego oraz ministra rozwoju i inwestycji Jerzego Kwieci\u0144skiego z wicepremierem Jackiem Sasinem. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce przedstawi\u0142 przedstawicielowi KPRM informacje, jakie p\u00f3\u017aniej przekaza\u0142 dziennikarzom na konferencji. Minister Kwieci\u0144ski informowa\u0142 natomiast o kolejnych spotkaniach z KE - relacjonowa\u0142. || Kowalczyk doda\u0142, \u017ce planowane na 4 lipca spotkanie z przedstawicielami Komisji zosta\u0142o na razie odwo\u0142ane, a negocjacje b\u0119d\u0105 si\u0119 toczy\u0142y na \"wy\u017cszym szczeblu\".", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "948316", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/jazda-na-suwak-w-polsce-mi-przygotowuje-zmiany-w-prawie-o-ruchu-drogowym,948316.html", "date": "2019-06-28", "time": "11:4", "title": "Jazda \"na suwak\". Rz\u0105d szykuje zmiany dla kierowc\u00f3w", "lead": "Rz\u0105d jeszcze w tym roku chce uregulowa\u0107 tak zwan\u0105 jazd\u0119 na suwak. Jak t\u0142umaczy Ministerstwo Infrastruktury, kt\u00f3re jest odpowiedzialne za przygotowanie projektu, \"konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji prawnych obowi\u0105zuj\u0105cych w Polsce o wprowadzenie przepis\u00f3w precyzyjnie okre\u015blaj\u0105cych post\u0119powanie kierowc\u00f3w\".", "text": "Rz\u0105d jeszcze w tym roku chce uregulowa\u0107 tak zwan\u0105 jazd\u0119 na suwak. Jak t\u0142umaczy Ministerstwo Infrastruktury, kt\u00f3re jest odpowiedzialne za przygotowanie projektu, \"konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji prawnych obowi\u0105zuj\u0105cych w Polsce o wprowadzenie przepis\u00f3w precyzyjnie okre\u015blaj\u0105cych post\u0119powanie kierowc\u00f3w\". || Jak wynika z informacji dost\u0119pnych na stronie Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w, osob\u0105 odpowiedzialn\u0105 za opracowanie projektu jest minister infrastruktury Andrzej Adamczyk. || \"Pojawi\u0142a si\u0119 potrzeba wprowadzenia nowych rozwi\u0105za\u0144, kt\u00f3re by\u0142yby \u00bbpomocne\u00ab w zmniejszeniu d\u0142ugo\u015bci zator\u00f3w drogowych, a co za tym idzie   zapewnieniu p\u0142ynnego i bezpieczniejszego ruchu na drogach w przypadku   wykonywania manewru zmiany pasa ruchu, kiedy na jezdni z co najmniej   dwoma pasami ruchu w jednym kierunku, co najmniej jeden z pas\u00f3w np.   ko\u0144czy si\u0119 (zanika)\" - czytamy w informacji resortu o przyczynach wprowadzenia rozwi\u0105za\u0144 planowanych w projekcie. || Wed\u0142ug Ministerstwa Infrastruktury \"stosowanie przez polskich  kierowc\u00f3w metody zamka  b\u0142yskawicznego (jazdy \"na suwak\" - red.), kt\u00f3ra   nie jest uregulowana w  polskich przepisach  ustawowych, jest jedynie   wci\u0105\u017c ma\u0142o  spopularyzowanym efektem dzia\u0142a\u0144  promuj\u0105cych i   u\u015bwiadamiaj\u0105cych  spo\u0142ecze\u0144stwo\". || Dlatego resort wraz z nowelizacj\u0105 Prawa o ruchu drogowym chce wprowadzi\u0107 obowi\u0105zek jazdy \"na suwak\", czyli naprzemiennego w\u0142\u0105czania si\u0119 do ruchu. || Znaki informuj\u0105ce o tej metodzie jazdy pojawi\u0142y si\u0119 ju\u017c w kilku miastach   Polski, mi\u0119dzy innymi Gda\u0144sku, Katowicach, Sopocie, Warszawie. Na razie   nie mo\u017cna kara\u0107 za ich nieprzestrzeganie, stanowi\u0105 jedynie zalecenie. || Jak dodano, bior\u0105c pod uwag\u0119 przyk\u0142ady z polskich dr\u00f3g, jak cho\u0107by   wymuszanie wjechania z ko\u0144ca swojego zanikaj\u0105cego pasa przez kieruj\u0105cych    pojazdami na pas ruchu z dalsz\u0105 mo\u017cliwo\u015bci\u0105 kontynuacji jazdy i   przepisy obowi\u0105zuj\u0105ce w niekt\u00f3rych pa\u0144stwach Unii Europejskiej - Prawo o  ruchu drogowym  nie zawiera wystarczaj\u0105co jednoznacznych dyspozycji dla  zachowania si\u0119   kieruj\u0105cych pojazdami w przypadku zanikania chocia\u017cby  jednego z pas\u00f3w   ruchu na jezdni jednokierunkowej. || Resort przypomina, \u017ce Prawo o ruchu drogowym reguluje wprawdzie spos\u00f3b  wykonywania manewru zmiany pasa ruchu drogowego przez kieruj\u0105cych  pojazdami, jednak - jak dodano - \"przepis ten obowi\u0105zuje w - niemal\u017ce  niezmienionej formie - od 1998 roku\". || \"Dlatego te\u017c konieczne jest uzupe\u0142nienie dotychczasowych regulacji  prawnych obowi\u0105zuj\u0105cych w Polsce o wprowadzenie przepis\u00f3w precyzyjnie  okre\u015blaj\u0105cych post\u0119powanie kierowc\u00f3w w przypadku omawianego problemu\" - czytamy. || Zgodnie z informacjami zamieszczonymi na stronie KPRM, projekt w tej sprawie ma zosta\u0107 przyj\u0119ty przez Rad\u0119 Ministr\u00f3w w trzecim kwartale 2019 roku. Wed\u0142ug oficjalnych harmonogram\u00f3w (stan na koniec czerwca) do ko\u0144ca kadencji pozosta\u0142y trzy posiedzenia Sejmu i trzy posiedzenia Senatu - ostanie we wrze\u015bniu.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "949592", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/czyste-powietrze-rzad-zapowiada-zmiany-i-przyspieszenie-programu,949592.html", "date": "2019-07-03", "time": "7:32", "title": "\"W takim tempie to nasze wnuki nie doczekaj\u0105 czystego powietrza w Polsce\"", "lead": "W\u0142\u0105czenie do programu Czyste Powietrze samorz\u0105d\u00f3w oraz bank\u00f3w. To zmiany, kt\u00f3re zapowiedzia\u0142 rz\u0105d pod naciskiem Komisji Europejskiej. Bruksela oczekuje bowiem przyspieszenia wymiany piec\u00f3w w Polsce, z czego ciesz\u0105 si\u0119 ekolodzy. Organizacje pozarz\u0105dowe apeluj\u0105 jednak o jeszcze jedn\u0105 zmian\u0119. Materia\u0142 z programu \"Polska i \u015awiat\" w TVN24.", "text": "W\u0142\u0105czenie do programu Czyste Powietrze samorz\u0105d\u00f3w oraz bank\u00f3w. To zmiany, kt\u00f3re zapowiedzia\u0142 rz\u0105d pod naciskiem Komisji Europejskiej. Bruksela oczekuje bowiem przyspieszenia wymiany piec\u00f3w w Polsce, z czego ciesz\u0105 si\u0119 ekolodzy. Organizacje pozarz\u0105dowe apeluj\u0105 jednak o jeszcze jedn\u0105 zmian\u0119. Materia\u0142 z programu \"Polska i \u015awiat\" w TVN24. || Rz\u0105d zapowiada zmiany w antysmogowym programie Czyste Powietrze, kt\u00f3ry dofinansowuje docieplanie dom\u00f3w i instalacje bardziej ekologicznych piec\u00f3w. Dotychczas wydano 26 tysi\u0119cy decyzji o dofinansowaniu, tymczasem w Polsce termomodernizacji wymaga ponad 3,5 miliona dom\u00f3w. || - W takim tempie to nasze wnuki nie doczekaj\u0105 czystego powietrza w  Polsce. Mamy kilka milion\u00f3w tak zwanych kopciuch\u00f3w do wymiany - wskaza\u0142  Marek J\u00f3zefiak z Greenpeace Polska. || Podobnie jak ekolodzy, program w jego obecnej formie krytykuje opozycja. Pos\u0142anka Gabriela Lenartowicz z Platformy Obywatelskiej, kt\u00f3ra zasiada w sejmowej komisji ochrony \u015brodowiska, t\u0142umaczy, \u017ce g\u0142\u00f3wnym b\u0142\u0119dem by\u0142o powierzenie rozdzielenia pieni\u0119dzy Wojew\u00f3dzkim Funduszom Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej, kt\u00f3rych w ca\u0142ym kraju jest zaledwie 16. || - Zgodnie z za\u0142o\u017ceniami powinno by\u0107 zawieranych 1260 um\u00f3w dziennie przez 10 lat przez 16 wojew\u00f3dzkich funduszy. To jest po prostu niewykonalne - stwierdzi\u0142a Gabriela Lenartowicz z Platformy Obywatelskiej. || Minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk odpowiada, \u017ce to tylko \"rozbieg\" programu. - To jest pocz\u0105tek programu i nigdy nie jest tak, \u017ce zak\u0142adan\u0105 ilo\u015b\u0107 nale\u017cy podzieli\u0107 przez 10 i wychodzi tempo roczne. Zawsze przy starcie programu tempo jest wolniejsze - wyja\u015bnia\u0142 na wtorkowej konferencji prasowej. || Pieni\u0105dze na nowe piece i cieplejsze domy Polak\u00f3w chce przekaza\u0107 Komisja Europejska. Resort \u015brodowiska planuje w\u0142\u0105czy\u0107 \u015brodki europejskie do programu w nowej  perspektywie finansowej. Minister Kowalczyk oceni\u0142, \u017ce realnie mog\u0142oby si\u0119 to sta\u0107 od 2022  roku. || Komisja chce, by strona polska odda\u0142a w r\u0119ce samorz\u0105d\u00f3w i bank\u00f3w  komercyjnych zarz\u0105dzanie pieni\u0119dzmi na wymian\u0119 piec\u00f3w w\u0119glowych. \"Komisja Europejska kontaktuje si\u0119 teraz z polskim rz\u0105dem, aby rozmawia\u0107 o tych rekomendacjach. Jak dot\u0105d Polska nie w\u0142\u0105czy\u0142a ich do programu\" - czytamy w stanowisku Komisji Europejskiej w sprawie programu Czyste Powietrze. || Wydaje si\u0119, \u017ce interwencja KE, kt\u00f3rej urz\u0119dnicy w po\u0142owie czerwca napisali list do polskiego rz\u0105du, wp\u0142yn\u0119\u0142a na jego postaw\u0119. Ministerstwo \u015arodowiska og\u0142osi\u0142o pilota\u017cowe w\u0142\u0105czenie gmin do udzia\u0142u w programie. || - W lipcu w spos\u00f3b pilota\u017cowy w\u0142\u0105czymy w to samorz\u0105dy. Na zasadzie  dobrowolno\u015bci zg\u0142osi\u0142o si\u0119 ponad 600 samorz\u0105d\u00f3w - zaznaczy\u0142 minister Henryk Kowalczyk. || Jak m\u00f3wi\u0142, z  tymi samorz\u0105dami b\u0119d\u0105 podpisane porozumienia, a ich przedstawiciele  b\u0119d\u0105 \"przyjmowa\u0107 wnioski, pomaga\u0107 je wype\u0142nia\u0107, wst\u0119pnie weryfikowa\u0107 i  b\u0119d\u0105 w roboczym kontakcie z beneficjentami\" programu. Zdaniem Kowalczyka gminy w realizacj\u0119 programu mia\u0142yby si\u0119 zacz\u0105\u0107 w\u0142\u0105cza\u0107 od po\u0142owy lipca. || Szef resortu poinformowa\u0142, \u017ce w przysz\u0142o\u015bci pieni\u0105dze na Czyste Powietrze w Polsce b\u0119d\u0105 mog\u0142y przekazywa\u0107 prywatne banki. - Takie prace trwaj\u0105 - powiedzia\u0142 Henryk Kowalczyk. || - Tutaj sprawa jest trudniejsza, bo musimy mie\u0107 podstawy prawne do tego,  by zleci\u0107 to bankom, aby przebiega\u0142o to sprawnie i z trosk\u0105 o pieni\u0105dze  publiczne. Nie s\u0105 one\u00a0(prace - red.) tak szybkie jak w przypadku samorz\u0105d\u00f3w, ale na pewno dojd\u0105 do skutku - zapewni\u0142 minister Kowalczyk. || To zmiana, bo dotychczas resort by\u0142 bardzo sceptyczny wobec tej propozycji. || Organizacje pozarz\u0105dowe apeluj\u0105 o jeszcze jedn\u0105 zmian\u0119. Teraz program dzia\u0142a bowiem na zasadzie refundacji. \u017beby dosta\u0107 dotacj\u0119, najpierw trzeba wy\u0142o\u017cy\u0107 w\u0142asne pieni\u0105dze na ocieplanie domu lub zakup pieca. || - Je\u017celi dane dzia\u0142anie kosztuje na przyk\u0142ad 10 tysi\u0119cy z\u0142otych i nawet ten beneficjent ma 90 procent dotacji, to najpierw musi wyda\u0107 swoje 10 tysi\u0119cy z\u0142otych, \u017ceby p\u00f3\u017aniej dosta\u0107 9 tysi\u0119cy zwrotu, a dla wielu os\u00f3b - szczeg\u00f3lnie tych najbiedniejszych - to jest bariera trudna do przeskoczenia, a wr\u0119cz niemo\u017cliwa - t\u0142umaczy Piotr \u015amieja z Fundacji Czyste Powietrze. || O zmianie tej zasady programu na razie jednak nie s\u0142ycha\u0107. || Program antysmogowy Czyste Powietrze wystartowa\u0142 we wrze\u015bniu   ubieg\u0142ego  roku. W jego ramach mo\u017cna otrzyma\u0107 dotacje i po\u017cyczki na   wymian\u0119 piec\u00f3w  grzewczych i przeprowadzenie termomodernizacji. Bud\u017cet   programu na 10  lat to ponad 100 miliard\u00f3w z\u0142otych. || Fundusze na ten cel maj\u0105 pochodzi\u0107 z bud\u017cetu pa\u0144stwa, z Narodowego  Funduszu Ochrony  \u015arodowiska i wojew\u00f3dzkich funduszy ochrony \u015brodowiska,  przychod\u00f3w w  ramach handlu emisjami (ETS), a przede wszystkim z  funduszy unijnych.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948335", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ceny-w-polsce-dane-gus-za-czerwiec,948335.html", "date": "2019-06-28", "time": "12:3", "title": "Ceny rosn\u0105 najszybciej od 2012 roku", "lead": "Ceny towar\u00f3w i us\u0142ug konsumpcyjnych w czerwcu 2019 roku wzros\u0142y w uj\u0119ciu rocznym o 2,6 procent i 0,3 procent w por\u00f3wnaniu z poprzednim miesi\u0105cem - poda\u0142 we wst\u0119pnym szacunku G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. Inflacja jest obecnie na najwy\u017cszym poziomie od listopada 2012 roku.", "text": "Ceny towar\u00f3w i us\u0142ug konsumpcyjnych w czerwcu 2019 roku wzros\u0142y w uj\u0119ciu rocznym o 2,6 procent i 0,3 procent w por\u00f3wnaniu z poprzednim miesi\u0105cem - poda\u0142 we wst\u0119pnym szacunku G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. Inflacja jest obecnie na najwy\u017cszym poziomie od listopada 2012 roku. || Ekonomi\u015bci szacowali, \u017ce ceny towar\u00f3w i us\u0142ug w czerwcu wzros\u0142y rok do roku o 2,4 procent, za\u015b miesi\u0105c do miesi\u0105ca wzros\u0142y o 0,1 procent. || Obecnie inflacja w Polsce jest najwy\u017csza od listopada 2012 roku. W\u00f3wczas wska\u017anik wyni\u00f3s\u0142 2,8 procent. W grudniu 2012 roku by\u0142o to 2,4 procent, czyli tyle, ile w maju 2019 roku.  ||  || Analitycy Pekao SA zwr\u00f3cili uwag\u0119, \u017ce ceny towar\u00f3w i us\u0142ug konsumpcyjnych w czerwcu 2019 roku wzros\u0142y powy\u017cej celu NBP (2,5 procent rok do roku) po raz pierwszy od listopada 2012 roku. || \"Nasz scenariusz bazowy zak\u0142ada, \u017ce do ko\u0144ca przysz\u0142ego roku stopy procentowe pozostan\u0105 bez zmian\" - dodaj\u0105 jednak. Podwy\u017cki st\u00f3p procentowych s\u0105 sposobem walki z inflacj\u0105. || \"Nie wydaje mi si\u0119, by wp\u0142yn\u0119\u0142o to (dane o inflacji - red.) na ocen\u0119 Rady Polityki Pieni\u0119\u017cnej, je\u017celi chodzi o perspektywy (podwy\u017cek- red.) st\u00f3p procentowych - oceni\u0142 tak\u017ce Grzegorz Maliszewski, g\u0142\u00f3wny ekonomista Banku Millennium. || Jak zauwa\u017cy\u0142 w komentarzu, pi\u0105tkowe dana wskazuj\u0105, \u017ce \"mocniej ni\u017c zak\u0142adali\u015bmy\" przyspieszy\u0142 wzrost cen \u017cywno\u015bci. Wed\u0142ug GUS ceny \u017cywno\u015bci i napoj\u00f3w bezalkoholowych by\u0142y wy\u017csze o 5,7 procent ni\u017c w czerwcu 2018 roku. || Zgodnie z prognozami Pekao SA \"pod koniec 2019 roku inflacja mo\u017ce wzrosn\u0105\u0107 w okolice 3 procent rok do roku\", a ceny energii mog\u0105 \"popchn\u0105\u0107 inflacj\u0119 na jeszcze wy\u017csze poziomy w roku 2020\". || \"W najbli\u017cszych miesi\u0105cach mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 stabilizacji inflacji w  okolicach celu. Wyra\u017aniejsze przyspieszenie zacznie si\u0119 w listopadzie i  na koniec roku inflacja zbli\u017cy si\u0119 do 3 proc. W 2020 r. mo\u017cliwe jest  przej\u015bciowe przekroczenie 3,5 proc., w zale\u017cno\u015bci od kszta\u0142towania si\u0119  cen energii\" - napisa\u0142 Grzegorz Maliszewski. || Ponadto, zdaniem Marcina Czaplickiego z PKO BP, pod koniec roku, w grudniu i styczniu 2020 mo\u017cemy zaobserwowa\u0107 gwa\u0142towny  wzrost inflacji przez r\u00f3\u017cne czynniki, w tym op\u0142aty za wyw\u00f3z \u015bmieci, podwy\u017ck\u0119 akcyzy na  alkohol i tyto\u0144 od 1 stycznia i przesuni\u0119ty moment wdra\u017cania Prawa  wodnego.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "948352", "url": "https://tvn24bis.pl/surowce,78/wegiel-w-polsce-me-transformacja-energetyczna-kosztowalaby-polske-okolo-900-mld-euro,948352.html", "date": "2019-06-28", "time": "13:0", "title": "Rachunek za porzucenie w\u0119gla. Wiceminister podaje szacunki", "lead": "Transformacja energetyczna kosztowa\u0142aby Polsk\u0119 oko\u0142o 900 miliard\u00f3w euro, a podczas rozm\u00f3w o ramach finansowych w Unii Europejskiej proponowano kwoty rz\u0119du oko\u0142o 5 miliard\u00f3w euro - m\u00f3wi\u0142 w Londynie Tomasz D\u0105browski, podsekretarz stanu w Ministerstwie Energii, cytowany przez \"Financial Times\".", "text": "Transformacja energetyczna kosztowa\u0142aby Polsk\u0119 oko\u0142o 900 miliard\u00f3w euro, a podczas rozm\u00f3w o ramach finansowych w Unii Europejskiej proponowano kwoty rz\u0119du oko\u0142o 5 miliard\u00f3w euro - m\u00f3wi\u0142 w Londynie Tomasz D\u0105browski, podsekretarz stanu w Ministerstwie Energii, cytowany przez \"Financial Times\". || Przy utrzymaniu stabilno\u015bci sieci przej\u015bcie Polski na energetyk\u0119 bezw\u0119glow\u0105 kosztowa\u0142oby oko\u0142o 900 miliard\u00f3w euro - oceni\u0142 D\u0105browski na konferencji w Londynie, po\u015bwi\u0119conej strategiom transformacji energetycznej. || - W czasie dyskusji nad rocznymi ramami finansowymi w UE proponowano sum\u0119 oko\u0142o 5 miliard\u00f3w euro - doda\u0142. - Kiedy por\u00f3wna si\u0119 te obie warto\u015bci, wida\u0107 ogromn\u0105 luk\u0119 - podkre\u015bli\u0142. || W przypadku Polski przyj\u0119cie zapis\u00f3w UE m\u00f3wi\u0105cych o neutralno\u015bci energetycznej, wymaga\u0142oby \"pewnego rodzaju mechanizmu kompensacyjnego, stanowi\u0105cego ekwiwalent koszt\u00f3w, kt\u00f3re musimy ponie\u015b\u0107, lub przynajmniej by\u0142by do nich bardzo zbli\u017cony\" - zauwa\u017cy\u0142 podsekretarz stanu. || D\u0105browski wskaza\u0142, \u017ce sprawa tego, kto zap\u0142aci\u0142by za transformacj\u0119, stanowi \"kluczowy punkt sporny\". || - Prawdopodobnie podejmiemy to zobowi\u0105zanie, ale musimy wiedzie\u0107, jaki b\u0119dzie tego koszt i w jaki spos\u00f3b mo\u017cemy zminimalizowa\u0107 skutki spo\u0142eczne ca\u0142ej transformacji - m\u00f3wi\u0142. Poinformowa\u0142, \u017ce temat ten b\u0119dzie poruszany przez unijnych lider\u00f3w pod koniec roku. || Kwestia neutralno\u015bci energetycznej sta\u0142a si\u0119 jednym z wa\u017cniejszych temat\u00f3w zesz\u0142otygodniowego szczytu Unii Europejskiej. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 pa\u0144stw unijnych chcia\u0142a zgodzi\u0107 si\u0119 na zapisy, \u017ce jest to cel UE na 2050 rok, ale  || . || Premier Mateusz Morawiecki t\u0142umaczy\u0142 p\u00f3\u017aniej, \u017ce Warszawa chce zna\u0107 konkrety, a nowe zobowi\u0105zania musz\u0105 by\u0107 obwarowane mechanizmami, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 kompensowa\u0107 poniesienie przez Polsk\u0119 koszt\u00f3w transformacji energetycznej. || UE chce, aby do 2050 roku Europa sta\u0142a si\u0119 neutralna dla klimatu. Wi\u0105\u017ce si\u0119 z konieczno\u015bci\u0105 ograniczania emisji CO2 pochodz\u0105cego ze spalania paliw kopalnych. || W po\u0142owie czerwca  || ,  by Polska zwi\u0119kszy\u0142a cel udzia\u0142u energii z odnawialnych \u017ar\u00f3de\u0142 energii  do co najmniej 25 procent w perspektywie 2030 roku. KE oczekuje te\u017c  wi\u0119kszych dzia\u0142a\u0144 w zakresie efektywno\u015bci energetycznej. || Z raportu Forum Energii wynika, \u017ce w\u0119giel jest najwa\u017cniejszym paliwem   w produkcji energii elektrycznej w Polsce. Jego udzia\u0142 w 2018 roku   wyni\u00f3s\u0142 78,1 procent wobec 78,4 procent rok wcze\u015bniej. ||  || W   niedawnym li\u015bcie skierowanym w kwietniu do g\u00f3rniczych zwi\u0105zk\u00f3w   zawodowych minister energii Krzysztof Tch\u00f3rzewski zapewnia\u0142, \u017ce zu\u017cycie   w\u0119gla kamiennego w energetyce pozostanie na stabilnym poziomie. || \"W\u0119giel   jest dla naszej energetyki stabilizatorem i gwarantem bezpiecze\u0144stwa   energetycznego. Troska rz\u0105du o ten sektor zosta\u0142a wyra\u017cona w celu   g\u0142\u00f3wnym zapisanym w Programie dla sektora g\u00f3rnictwa w\u0119gla kamiennego w   Polsce\" - wyja\u015bni\u0142 minister. || Szef resortu zaznaczy\u0142 jednocze\u015bnie,   \u017ce w ramach dywersyfikacji miksu energetycznego przewiduje si\u0119   stopniowe procentowe zmniejszanie udzia\u0142u w\u0119gla kamiennego i brunatnego w   bilansie produkcji energii elektrycznej. || Wska\u017anik ma spa\u015b\u0107 do oko\u0142o 60 procent w 2030 roku i poni\u017cej 30 procent w roku 2040. || Oto grafika zamieszczona przez \"The Guardian\", kt\u00f3ra pokazuje, jaki   udzia\u0142 w produkcji energii w latach 2000-2018 w r\u00f3\u017cnych krajach mia\u0142y:   w\u0119giel (coal), energia j\u0105drowa (nuclear), \u017ar\u00f3d\u0142a odnawialne (renewables)   oraz inne paliwa kopalne, np. gaz (other fossil fuels): || ", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "948372", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/mbank-ing-bank-slaski-getin-bank-bank-bps-bank-pocztowy-toyota-bank-przerwy-w-bankach,948372.html", "date": "2019-06-28", "time": "14:3", "title": "Kart\u0105 nie zap\u0142acisz. Banki ostrzegaj\u0105 przed utrudnieniami", "lead": "Brak mo\u017cliwo\u015bci p\u0142atno\u015bci kart\u0105\u00a0oraz brak dost\u0119pu do bankowo\u015bci internetowej i mobilnej. To utrudnienia, kt\u00f3re w najbli\u017cszych dniach czekaj\u0105 na klient\u00f3w cz\u0119\u015bci bank\u00f3w.", "text": "Brak mo\u017cliwo\u015bci p\u0142atno\u015bci kart\u0105\u00a0oraz brak dost\u0119pu do bankowo\u015bci internetowej i mobilnej. To utrudnienia, kt\u00f3re w najbli\u017cszych dniach czekaj\u0105 na klient\u00f3w cz\u0119\u015bci bank\u00f3w. || W nocy z poniedzia\u0142ku na wtorek zostan\u0105 przeprowadzone prace techniczne. W efekcie, w godzinach 3.40-4.40, nie b\u0119dzie mo\u017cliwo\u015bci p\u0142atno\u015bci kart\u0105, wyp\u0142acenia got\u00f3wki z bankomatu oraz skorzystania z wp\u0142atomatu. || \"Je\u015bli b\u0119dziesz p\u0142aci\u0107 w tym czasie, prosimy wyp\u0142a\u0107 wcze\u015bniej got\u00f3wk\u0119\" - radz\u0105 przedstawiciele banku. || Wcze\u015bniej, bo od soboty od godziny 7.00 do niedzieli do godziny 15.00 klienci nie skorzystaj\u0105 z us\u0142ugi eMakler. Us\u0142uga umo\u017cliwia samodzielne inwestowanie na gie\u0142dzie bez konieczno\u015bci zak\u0142adania dodatkowego rachunku w banku. Przerwa dotyczy r\u00f3wnie\u017c eMaklera mobilnego. || W poniedzia\u0142ek w nocy, w godzinach 0.00-2.00, zaplanowano prace serwisowe. \"W tym czasie mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 problemy z wp\u0142atami oraz wyp\u0142atami BLIK w urz\u0105dzeniach got\u00f3wkowych ING oraz wp\u0142atami w urz\u0105dzeniach sieci Planet Cash\" - czytamy w komunikacie. || \"Je\u015bli jest szansa, \u017ce w tym czasie b\u0119dziesz potrzebowa\u0107 got\u00f3wki, postaraj si\u0119 wyp\u0142aci\u0107 j\u0105 wcze\u015bniej\" - dodano. || W zwi\u0105zku z planowanymi pracami konserwacyjnymi w nocy z pi\u0105tku na sobot\u0119, w godzinach 23.30 do 10.00, nast\u0105pi przerwa w dost\u0119pie do bankowo\u015bci internetowej i mobilnej. || W sobot\u0119 od godziny 13.00 do niedzieli do godziny 7.00 z powodu prac serwisowych wykonywanych w banku nie b\u0119dzie mo\u017cliwo\u015bci obs\u0142ugi kart p\u0142atniczych w systemie bankowo\u015bci elektronicznej. || Jednocze\u015bnie przedstawiciele Banku BPS poinformowali, \u017ce prace nie b\u0119d\u0105 mia\u0142y wp\u0142ywu na autoryzacj\u0119 transakcji kartowych. || W zwi\u0105zku z pracami modernizacyjnymi zaplanowano przerw\u0119 techniczn\u0105 w dost\u0119pie do us\u0142ug Banku Pocztowego w niedziel\u0119 od godziny 3.00 do godziny 5.00. || W niedziel\u0119, w godzinach 7.00-14.00, odb\u0119d\u0105 si\u0119 planowane prace serwisowe infrastruktury technicznej banku. W godzinach 7.00-10.00 mog\u0105 wyst\u0105pi\u0107 utrudnienia w autoryzacji p\u0142atno\u015bci kartowych, natomiast w godzinach 8.00-14.00 mog\u0105 wyst\u0105pi\u0107 utrudnienia w dost\u0119pie do systemu bankowo\u015bci elektronicznej, automatycznego serwisu telefonicznego i us\u0142ugi tak zwanych szybkich p\u0142atno\u015bci.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "948431", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/benodil-wycofany-z-obrotu-przez-gif,948431.html", "date": "2019-06-28", "time": "15:5", "title": "Seria leku do inhalacji wycofana z obrotu", "lead": "G\u0142\u00f3wny Inspektor Farmaceutyczny wycofa\u0142 z obrotu na terenie kraju seri\u0119 zawiesiny do nebulizacji Benodil. Powodem jest stwierdzenie wady jako\u015bciowej.", "text": "G\u0142\u00f3wny Inspektor Farmaceutyczny wycofa\u0142 z obrotu na terenie kraju seri\u0119 zawiesiny do nebulizacji Benodil. Powodem jest stwierdzenie wady jako\u015bciowej. || Decyzja GIF dotyczy serii: 1031518 z dat\u0105 wa\u017cno\u015bci 09.2021. || Podmiotem odpowiedzialnym s\u0105 Zak\u0142ady Farmaceutyczne POLPHARMA S.A. z siedziba w Starogardzie Gda\u0144skim. || GIF przekaza\u0142, \u017ce do Inspektoratu wp\u0142yn\u0105\u0142 wniosek podmiotu odpowiedzialnego o wycofanie okre\u015blonej serii produktu leczniczego w zwi\u0105zku z przekroczeniem limitu specyfikacji, w zakresie parametru zawarto\u015b\u0107 substancji pokrewnych. || Benodil jest stosowany w leczeniu astmy (gdy stosowanie inhalatora ci\u015bnieniowego lub inhalatora proszkowego jest niew\u0142a\u015bciwe), ostrego zapalenia krtani, tchawicy i oskrzeli, niezale\u017cnie od etiologii (wi\u0105\u017c\u0105cego si\u0119 z istotnym zw\u0119\u017ceniem g\u00f3rnych dr\u00f3g oddechowych, duszno\u015bci\u0105 lub \"szczekaj\u0105cym\" kaszlem i prowadz\u0105cego do zaburze\u0144 oddychania) oraz w przypadku zaostrzenia przewlek\u0142ej obturacyjnej choroby p\u0142uc (POChP). || Ka\u017cdego miesi\u0105ca GIF wydaje \u015brednio kilka decyzji o wycofaniu poszczeg\u00f3lnych serii produkt\u00f3w z obrotu.", "autor": "kris", "source": "PAP"},
{"id": "948371", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/kredyt-we-frankach-orzeczenie-sadu-najwyzszego-korzystne-dla-frankowiczow,948371.html", "date": "2019-06-28", "time": "13:3", "title": "Decyzja w sprawie kredytu we frankach. \"Absurdalny instrument finansowy\"", "lead": "S\u0105d Najwy\u017cszy wyda\u0142 orzeczenie, kt\u00f3re przerazi\u0142o banki. S\u0119dziowie zamienili kredyt walutowy na z\u0142otowy, przy czym zostawili to samo oprocentowanie - pisze pi\u0105tkowy \"Puls Biznesu\".", "text": "S\u0105d Najwy\u017cszy wyda\u0142 orzeczenie, kt\u00f3re przerazi\u0142o banki. S\u0119dziowie zamienili kredyt walutowy na z\u0142otowy, przy czym zostawili to samo oprocentowanie - pisze pi\u0105tkowy \"Puls Biznesu\". || Przed wyborami prezydenckimi Andrzej  Duda przekonywa\u0142, \u017ce  ||  po  kursie z dnia podpisania umowy. To mog\u0142oby rozwi\u0105za\u0107 jeden z najwa\u017cniejszych problem\u00f3w frankowicz\u00f3w - wynikaj\u0105cy ze zmian kursowych wzrost sumy zad\u0142u\u017cenia, cz\u0119sto znacznie przekraczaj\u0105cy warto\u015b\u0107 nieruchomo\u015bci. || Po czterech latach  ||  na wprowadzenie takiego rozwi\u0105zania. Szybciej mog\u0105 doczeka\u0107 si\u0119 wdro\u017cenia innej propozycji Andrzeja Dudy, kt\u00f3ra wprowadza m.in. specjalny fundusz na przewalutowanie kredyt\u00f3w. Jednak i w tej sprawie s\u0105 du\u017ce kontrowersje. -  ||  - m\u00f3wi\u0142a w lutym w Sejmie pos\u0142anka Paulina Hennig-Kloska. || Z pomoc\u0105 klientom bank\u00f3w z kredytami we frankach przyszed\u0142 w ostatnim czasie S\u0105d Najwy\u017cszy, kt\u00f3ry w orzeczeniu wydanym 4 kwietnia stan\u0105\u0142 po stronie kredytobiorc\u00f3w. || Jak informuje \"Puls Biznesu\", troje s\u0119dzi\u00f3w stwierdzi\u0142o, \u017ce swobodny spos\u00f3b, w jaki banki ustalaj\u0105 kursy walutowe, \"jest w spos\u00f3b oczywisty sprzeczny z dobrymi obyczajami i ra\u017c\u0105co narusza interesy konsumenta\", za\u015b klauzula, kt\u00f3ra na to pozwala jest niedozwolona. || Chodzi o klauzul\u0119 indeksacyjn\u0105, kt\u00f3ra - jak pisze \"PB\" - ju\u017c dziesi\u0119\u0107 lat temu zosta\u0142a zabroniona przez Urz\u0105d Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w. SN uzna\u0142 po raz pierwszy, \u017ce to, w jaki spos\u00f3b klauzula narusza interesy klienta, sprawia, i\u017c przestaje ona obowi\u0105zywa\u0107. Do tej pory s\u0105dy sta\u0142y na stanowisku, \u017ce nawet je\u015bli w umowie jest klauzula niedozwolona, to kredyt nie przestaje by\u0107 indeksowany. || Wyeliminowanie indeksowania oznacza, \u017ce sp\u0142acany przez klient\u00f3w kredyt b\u0119dzie w z\u0142ot\u00f3wkach, a rata b\u0119dzie obliczana w oparciu mar\u017c\u0119 banku oraz stawk\u0119 LIBOR, kt\u00f3ra od kilku lat jest ujemna. Kredyty w z\u0142otych cz\u0119sto oparte s\u0105 o trzymiesi\u0119czny WIBOR, kt\u00f3ry wynosi obecnie ok. 1,7 proc. || - Rozs\u0105dek prawniczy i do\u015bwiadczenie ka\u017ce odczytywa\u0107 to orzeczenie jako ujawnienie rozbie\u017cno\u015bci w orzecznictwie S\u0105du Najwy\u017cszego. (...) W sprawach frankowych panowa\u0142 dotychczas spory ba\u0142agan, je\u015bli chodzi o zapadaj\u0105ce wyroki. Orzeczenie SN tylko go pog\u0142\u0119bia - powiedzia\u0142 dla \"Pulsu Biznesu\" prawnik zajmuj\u0105cy si\u0119 sprawami frankowymi. || Jak ocenia dziennik, kwietniowa decyzja jest niezwykle istotna nie tylko z prawniczego punktu widzenia, ale te\u017c czysto biznesowego. || - Do porz\u0105dku prawnego zostaje wprowadzony absurdalny instrument finansowy: kredyt z\u0142otowy oparty na stawce odnosz\u0105cej si\u0119 do ceny innej waluty. S\u0105d zupe\u0142nie nie wzi\u0105\u0142 pod uwag\u0119, na czym polega specyfika finansowania kredyt\u00f3w indeksowanych, jakie koszty ponosi bank. Gdyby takie orzecznictwo mia\u0142o si\u0119 upowszechni\u0107, czeka nas kryzys na rynku bankowym - stwierdzi\u0142 w rozmowie z \"PB\" przedstawiciel jednego z bank\u00f3w. || Wed\u0142ug Biura Informacji Kredytowej pod koniec 2018 roku w Polsce sp\u0142acanych by\u0142o 470 tys. kredyt\u00f3w we frankach o \u0142\u0105cznej warto\u015bci 107 mld z\u0142. Najwy\u017csze zad\u0142u\u017cenie frankowicz\u00f3w by\u0142o w 2011 roku, gdy po przeliczeniu wynosi\u0142o 162 mld z\u0142.", "autor": "kris", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "948437", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/analitycy-w-najblizszym-czasie-paliwa-na-stacjach-zapewne-stanieja,948437.html", "date": "2019-06-28", "time": "18:3", "title": "Ceny na stacjach. \"Wizja obni\u017cek wci\u0105\u017c istnieje\"", "lead": "W najbli\u017cszym czasie paliwa na stacjach benzynowych mog\u0105 potanie\u0107 - prognozuj\u0105 analitycy rynku paliw. Nie wystarczy to jednak, by \u015brednia cena w kraju dla benzyny 95 czy diesla spad\u0142a do 5 z\u0142otych za litr.", "text": "W najbli\u017cszym czasie paliwa na stacjach benzynowych mog\u0105 potanie\u0107 - prognozuj\u0105 analitycy rynku paliw. Nie wystarczy to jednak, by \u015brednia cena w kraju dla benzyny 95 czy diesla spad\u0142a do 5 z\u0142otych za litr. || Jak napisali w pi\u0105tkowym komentarzu analitycy portalu e-petrol, w najbli\u017cszym czasie \"wizja obni\u017cek wprawdzie wci\u0105\u017c istnieje, lecz z pewno\u015bci\u0105 nie b\u0119dzie ona mie\u0107 du\u017cej dynamiki\". Dodali, \u017ce od pocz\u0105tku czerwca detaliczna cena benzyny spad\u0142a o 9 groszy na litrze, a diesla o 10 groszy na litrze. \"To dobra wiadomo\u015b\u0107 na pocz\u0105tek letnich wakacji\" - podkre\u015blili. || Jak poinformowa\u0142 portal, \"kolejne dni up\u0142ywa\u0107 nam b\u0119d\u0105 zapewne pod znakiem spotkania G20 i corocznego zebrania OPEC, podczas kt\u00f3rych zapa\u015b\u0107 mog\u0105 postanowienia kluczowe w swych konsekwencjach dla ca\u0142ego rynku naftowego\u201d. ||  || Pi\u0105tek to pierwszy dzie\u0144 dwudniowego szczytu przyw\u00f3dc\u00f3w grupy G20. Jak si\u0119 oczekuje, g\u0142\u00f3wnymi tematami rozm\u00f3w b\u0119d\u0105 spory handlowe, stan \u015bwiatowej gospodarki, napi\u0119cie wok\u00f3\u0142 Iranu, walka ze zmianami klimatycznymi oraz walka z zanieczyszczeniem ocean\u00f3w. Przy okazji szczytu w Osace dojdzie do wielu dwustronnych spotka\u0144 mi\u0119dzy przyw\u00f3dcami - na pi\u0105tek zapowiedziano m.in. rozmowy prezydent\u00f3w USA, Donalda Trumpa i Rosji, W\u0142adimira Putina, Donalda Trumpa z prezydentem Turcji Recepem Tayyipem Erdoganem, a tak\u017ce prezydenta Rosji z przyw\u00f3dcami Francji - Emmanuelem Macronem, Wielkiej Brytanii - Theres\u0105 May i RPA - Cyrilem Ramaphos\u0105 oraz prezydenta Brazylii Jaira Bolsonaro z premierem Japonii Shinzo Abe. || W poniedzia\u0142ek tymczasem rozpocznie si\u0119 spotkanie OPEC+, podczas kt\u00f3rego zapadnie decyzja, jak b\u0119dzie wygl\u0105da\u0107 produkcja ropy w krajach koalicji w drugiej po\u0142owie roku. || \"O ile niepewny jest kierunek zmian cen ropy Brent, a w \u015blad za tym cen hurtowych w przysz\u0142ym tygodniu, to poziom cen na stacjach nie powinien zmienia\u0107 si\u0119 w g\u00f3r\u0119\" - wskazali analitycy BM Reflex. Ich zdaniem na niekt\u00f3rych stacjach paliwa potaniej\u0105, ale to nie wystarczy, by \u015brednia cena benzyny 95 czy diesla spad\u0142a do 5 z\u0142 za litr. || BM Reflex, zwraca uwag\u0119, \u017ce \"sk\u0142onno\u015b\u0107 do dalszych korekt cen w d\u00f3\u0142 b\u0119dzie coraz mniejsza ze wzgl\u0119du na ju\u017c odnotowany w tym tygodniu wzrost cen hurtowych, kt\u00f3ry wyni\u00f3s\u0142 dla benzyny blisko 13 groszy na litrze netto i dla diesla blisko 7 groszy na litrze\". || Wed\u0142ug prognozy e-patrol w nadchodz\u0105cym tygodniu cena benzyny Pb98 utrzyma si\u0119 na poziomie 5,40-5,52 z\u0142/l. \"Dla benzyny Pb95 przewidujemy ulokowanie si\u0119 w przedziale 5,10-5,21 z\u0142/l. \"\u015arednia cena diesla w najbli\u017cszym czasie wyniesie 5,03-5,14 z\u0142/l, natomiast autogaz mo\u017ce kosztowa\u0107 2,07-2,15 z\u0142/l\" - podano.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "949100", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/egzaminy-na-prawo-jazdy-ministerstwo-informuje-co-sie-zmieni,949100.html", "date": "2019-07-01", "time": "16:0", "title": "Zmiany w egzaminach na prawo jazdy", "lead": "Egzaminator w ci\u0105gu dnia b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 przeprowadzi\u0107 maksymalnie dziewi\u0119\u0107 egzamin\u00f3w praktycznych na prawo jazdy kategorii B. Wyznaczane b\u0119d\u0105 ponadto konkretne godziny egzaminu - takie zmiany w przepisach wprowadzi\u0142o Ministerstwo Infrastruktury. B\u0119d\u0105 tak\u017ce u\u0142atwienia dla os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych zdaj\u0105cych egzamin praktyczny na kategori\u0119 AM. Rozporz\u0105dzenie wesz\u0142o w \u017cycie 1 lipca, ale cz\u0119\u015b\u0107 zmian zacznie obowi\u0105zywa\u0107 dopiero za p\u00f3\u0142 roku.", "text": "Egzaminator w ci\u0105gu dnia b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 przeprowadzi\u0107 maksymalnie dziewi\u0119\u0107 egzamin\u00f3w praktycznych na prawo jazdy kategorii B. Wyznaczane b\u0119d\u0105 ponadto konkretne godziny egzaminu - takie zmiany w przepisach wprowadzi\u0142o Ministerstwo Infrastruktury. B\u0119d\u0105 tak\u017ce u\u0142atwienia dla os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych zdaj\u0105cych egzamin praktyczny na kategori\u0119 AM. Rozporz\u0105dzenie wesz\u0142o w \u017cycie 1 lipca, ale cz\u0119\u015b\u0107 zmian zacznie obowi\u0105zywa\u0107 dopiero za p\u00f3\u0142 roku.  || Nowelizacja przepis\u00f3w przewiduje, \u017ce egzaminator w ci\u0105gu dnia b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 przeprowadzi\u0107 maksymalnie 9 egzamin\u00f3w praktycznych w zakresie prawa jazdy kat. B oraz nie wi\u0119cej ni\u017c jeden egzamin praktyczny w ci\u0105gu 50 minut. || \"Zmiana by\u0142a podyktowana konieczno\u015bci\u0105 likwidacji wymaga\u0144 ilo\u015bciowych co do liczby przeprowadzanych egzamin\u00f3w w ci\u0105gu dnia, stawianych egzaminatorom przez ich pracodawc\u00f3w. Egzaminatorzy b\u0119d\u0105 mieli wi\u0119cej czasu na spokojn\u0105 i bardziej obiektywn\u0105 ocen\u0119 umiej\u0119tno\u015bci kandydat\u00f3w na kierowc\u00f3w\" - informuje resort. || Jak t\u0142umaczy ministerstwo, egzamin teoretyczny i praktyczny na prawo jazdy b\u0119dzie si\u0119 rozpoczyna\u0142 dok\u0142adnie o godzinie wskazanej przez Wojew\u00f3dzki O\u015brodek Ruchu Drogowego, gdy\u017c zbyt d\u0142ugi czas oczekiwania na egzamin powoduje wi\u0119kszy stres u zdaj\u0105cych i niejednokrotnie wp\u0142ywa negatywnie na wynik egzaminu. || Nowelizacja przewiduje te\u017c, \u017ce osoby, kt\u00f3re ze wzgl\u0119d\u00f3w zdrowotnych nie mog\u0105 zdawa\u0107 egzaminu praktycznego na kategori\u0119 AM prawa jazdy (obecnie egzamin odbywa si\u0119 wy\u0142\u0105cznie przy u\u017cyciu motoroweru), b\u0119d\u0105 mog\u0142y korzysta\u0107 z czteroko\u0142owca lekkiego. Kategoria AM uprawnia do kierowania zar\u00f3wno motorowerami, jak i czteroko\u0142owcami. || Zmiany dostosowuj\u0105 ponadto dotychczasowe przepisy do ustawy o zmianie niekt\u00f3rych ustaw w celu wprowadzenia uproszcze\u0144 dla przedsi\u0119biorc\u00f3w w prawie podatkowym i gospodarczym. Po ich wprowadzeniu egzaminatorzy, instruktorzy i wyk\u0142adowcy nie b\u0119d\u0105 musieli stosowa\u0107 na dokumentach piecz\u0119ci, wystarczy podpis (imi\u0119 i nazwisko) oraz numer uprawnie\u0144. || Resort poinformowa\u0142, \u017ce odpowiednie zmiany przepis\u00f3w wprowadzone zosta\u0142y w rozporz\u0105dzeniu w sprawie egzaminowania os\u00f3b ubiegaj\u0105cych si\u0119 o uprawnienia do kierowania pojazdami, szkolenia, egzaminowania i uzyskiwania uprawnie\u0144 przez egzaminator\u00f3w oraz wzor\u00f3w dokument\u00f3w stosowanych w tych sprawach oraz w rozporz\u0105dzeniu w sprawie uzyskiwania uprawnie\u0144 przez instruktor\u00f3w i wyk\u0142adowc\u00f3w, op\u0142at oraz wzor\u00f3w dokument\u00f3w stosowanych w tych sprawach, a tak\u017ce stawek wynagrodzenia cz\u0142onk\u00f3w komisji. || Rozporz\u0105dzenie wesz\u0142o w \u017cycie 1 lipca, jednak cz\u0119\u015b\u0107 zmian - w tym ograniczenie dotycz\u0105ce liczby egzamin\u00f3w praktycznych oraz rozpocz\u0119cie cz\u0119\u015bci praktycznej egzaminu o wyznaczonej godzinie - zacznie obowi\u0105zywa\u0107 1 stycznia 2020 roku.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "948497", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/pracownicze-plany-kapitalowe-eksperci-o-programie,948497.html", "date": "2019-06-28", "time": "20:2", "title": "Emerytalna rewolucja coraz bli\u017cej. Nie wszyscy jednak oczekuj\u0105 z \"wielkim u\u015bmiechem\"", "lead": "- Pracodawcy nie podchodz\u0105 do Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych z takim wielkim u\u015bmiechem \u2013 powiedzia\u0142 w programie \"Bilans\" publicysta E.press Grzegorz Cydejko. Wed\u0142ug niego \"ca\u0142a konstrukcja tego programu oznacza dla nich nacisk na zwi\u0119kszenie funduszu p\u0142ac\".", "text": "- Pracodawcy nie podchodz\u0105 do Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych z takim wielkim u\u015bmiechem \u2013 powiedzia\u0142 w programie \"Bilans\" publicysta E.press Grzegorz Cydejko. Wed\u0142ug niego \"ca\u0142a konstrukcja tego programu oznacza dla nich nacisk na zwi\u0119kszenie funduszu p\u0142ac\". || - Ludzie b\u0119d\u0105 po prostu chcieli zarobi\u0107 o te par\u0119 procent wi\u0119cej. W sensie formalnym, bo te par\u0119 procent p\u00f3jdzie na oszcz\u0119dzanie w systemie PPK. Ten nacisk b\u0119dzie jednak bardzo bolesny dla wielu pracodawc\u00f3w \u2013 t\u0142umaczy\u0142. || Grzegorz Cydejko zauwa\u017cy\u0142 tak\u017ce, \u017ce \"po stronie pracodawc\u00f3w s\u0105 koszty obs\u0142ugi programu\". || - Jest to tak\u017ce pewien instrument do r\u00f3\u017cnicowania oferty wobec pracownik\u00f3w. Je\u017celi firm\u0119 sta\u0107 na to, by elastycznie konstruowa\u0107 tak\u0105 ofert\u0119, to mo\u017ce pokaza\u0107 na rynku, \u017ce dop\u0142ata ze strony pracodawc\u00f3w jest na przyk\u0142ad wy\u017csza ni\u017c przeci\u0119tna w polskiej gospodarce \u2013 oceni\u0142.  ||  || Wed\u0142ug Grzegorza Cydejko problemem jest natomiast to, \u017ce wi\u0119kszo\u015b\u0107 pracodawc\u00f3w \"jedzie na dosy\u0107 niskiej rentowno\u015bci i wzrost koszt\u00f3w prowadzenie biznesu zwi\u0105zany z PPK b\u0119dzie dla nich bolesny\". || - To jest oferta adresowana g\u0142\u00f3wnie do pracownik\u00f3w, pracodawcy te\u017c mog\u0105 na tym rozwi\u0105zaniu hipotetycznie skorzysta\u0107 \u2013 powiedzia\u0142 natomiast g\u0142\u00f3wny ekonomista Pracodawc\u00f3w RP Leszek Juchniewicz. || - Tak naprawd\u0119 m\u00f3wi\u0105c o PPK mamy na my\u015bli swoist\u0105 polis\u0119 ubezpieczeniow\u0105. To nie jest nawet stricte fundusz sk\u0142adkowy, ale polisa ubezpieczeniowa, z kt\u00f3rej b\u0119dziemy mogli w razie potrzeby skorzysta\u0107 przed osi\u0105gni\u0119ciem 60 roku \u017cycia i przeznaczy\u0107 te pieni\u0105dze na inne wa\u017cne cele jak chocia\u017cby np. zakup mieszkania \u2013 m\u00f3wi\u0142. || - Jest to rozwi\u0105zanie chyba niezb\u0119dne poniewa\u017c Polacy nie s\u0105 sk\u0142onni do oszcz\u0119dzania z racji niezbyt wysokich dochod\u00f3w. Stopa oszcz\u0119dno\u015bci w polskim spo\u0142ecze\u0144stwie kszta\u0142tuje si\u0119 na niskim poziomie \u2013 oceni\u0142. || Leszek Juchniewicz zwr\u00f3ci\u0142 jednak uwag\u0119, \u017ce \"podstawow\u0105 kwesti\u0105 jest brak zaufania do tego programu\". - On musi bazowa\u0107 na zaufaniu publicznym, pracownik\u00f3w, a takiego zaufania nie ma. Mamy w pami\u0119ci co sta\u0142o si\u0119 z Otwartymi Funduszami Emerytalnymi \u2013 doda\u0142. || Pierwsza tura \"wej\u015bcia do systemu\" Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych dotyczy najwi\u0119kszych pracodawc\u00f3w, zatrudniaj\u0105cych 250 os\u00f3b lub wi\u0119cej i odb\u0119dzie si\u0119 ju\u017c 1 lipca br. Oszcz\u0119dno\u015bci tworzone b\u0119d\u0105 wsp\u00f3lnie przez pracownik\u00f3w, pracodawc\u00f3w oraz pa\u0144stwo. || Do PPK zostan\u0105 automatycznie zapisani pracownicy w wieku od 18 do 55.  Pozostali, kt\u00f3rzy przekroczyli 55. rok \u017cycia, mog\u0105 przyst\u0105pi\u0107 do PPK na  w\u0142asny wniosek. Wszyscy maj\u0105 prawo w dowolnym momencie zrezygnowa\u0107 z  udzia\u0142u w PPK, a tak\u017ce w dowolnym momencie do nich przyst\u0105pi\u0107. || Podstawowe wp\u0142aty do PPK, finansowane przez pracownik\u00f3w i pracodawc\u00f3w  wynios\u0105: 2 proc. wynagrodzenia brutto, kt\u00f3re zap\u0142aci pracownik (przy  czym osoby zarabiaj\u0105ce mniej ni\u017c 120 proc. minimalnego wynagrodzenia  mog\u0105 wnioskowa\u0107 o obni\u017cenie sk\u0142adki do 0,5 proc.); 1,5 proc.  wynagrodzenia brutto pracownika, kt\u00f3re ma wp\u0142aca\u0107 pracodawca. || Dop\u0142ata z pa\u0144stwowego Funduszu Pracy wyniesie 20 z\u0142 miesi\u0119cznie, co w skali roku daje 240 z\u0142. || Dodatkowo w pierwszym roku pracownicy otrzymaj\u0105 tak\u017ce tzw. wp\u0142at\u0119 powitaln\u0105 w wysoko\u015bci 250 z\u0142.", "autor": "mp", "source": "tvn24bis, PAP"},
{"id": "948400", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ubostwo-w-polsce-w-2018-roku-dane-gus,948400.html", "date": "2019-06-28", "time": "19:1", "title": "Ro\u015bnie skala skrajnego ub\u00f3stwa. Najnowsze dane", "lead": "Coraz wi\u0119cej Polak\u00f3w \u017cyje w skrajnym ub\u00f3stwie. W por\u00f3wnaniu z 2017 rokiem odsetek os\u00f3b \u017cyj\u0105cych na granicy minimum egzystencji podskoczy\u0142 o 1,1 punktu procentowego i w 2018 roku wyni\u00f3s\u0142 5,4 procent - wynika z danych G\u0142\u00f3wnego Urz\u0119du Statystycznego.", "text": "Coraz wi\u0119cej Polak\u00f3w \u017cyje w skrajnym ub\u00f3stwie. W por\u00f3wnaniu z 2017 rokiem odsetek os\u00f3b \u017cyj\u0105cych na granicy minimum egzystencji podskoczy\u0142 o 1,1 punktu procentowego i w 2018 roku wyni\u00f3s\u0142 5,4 procent - wynika z danych G\u0142\u00f3wnego Urz\u0119du Statystycznego. || Granica minimum egzystencji wyznacza bardzo niski poziom zaspokojenia potrzeb, a konsumpcja poni\u017cej tego poziomu utrudnia prze\u017cycie i stanowi zagro\u017cenie dla psychofizycznego rozwoju cz\u0142owieka. Dla gospodarstwa jednoosobowego w 2018 roku granica wynosi\u0142a 595 z\u0142 (582 z\u0142 w 2017 r.), a dla czteroosobowego - 1606 z\u0142 (1571 z\u0142 w 2017 r.). || Opr\u00f3cz ub\u00f3stwa skrajnego GUS poda\u0142 r\u00f3wnie\u017c dane dotycz\u0105ce ub\u00f3stwa ustawowego oraz relatywnego. Oba wska\u017aniki by\u0142y w 2018 roku wy\u017csze ni\u017c 2017. Ustawowe podskoczy\u0142o z 10,7 proc. do 10,9 proc., natomiast relatywne z 13,4 proc. do 14,2 proc. || Ub\u00f3stwo ustawowe obejmuje osoby, kt\u00f3re zgodnie z obowi\u0105zuj\u0105cymi przepisami mog\u0105 ubiega\u0107 si\u0119 o \u015bwiadczenie z pomocy spo\u0142ecznej, a relatywne te, kt\u00f3rych poziom konsumpcji znacz\u0105co odbiega od przeci\u0119tnej (poni\u017cej 50 proc. przeci\u0119tnych wydatk\u00f3w gospodarstw domowych) - to wed\u0142ug wylicze\u0144 GUS dla jednoosobowego gospodarstwa domowego 701 z\u0142otych (w 2017 roku by\u0142o to 634 z\u0142). Dla gospodarstwa czteroosobowego 2112 z\u0142 (w 2017 roku 2056 z\u0142). || Urz\u0105d zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce \"wzrost ub\u00f3stwa dotyczy\u0142 w wi\u0119kszym stopniu mieszka\u0144c\u00f3w wsi ni\u017c miast\". Na wsi stopa ub\u00f3stwa skrajnego zwi\u0119kszy\u0142a si\u0119 o ok. 2 p.p. W du\u017cych miastach (pow. 500 tys. mieszka\u0144c\u00f3w)\u00a0 odsetek os\u00f3b skrajnie ubogich by\u0142 nawet nieco ni\u017cszy ni\u017c przed rokiem, a w pozosta\u0142ej grupie miast wzrost nie przekroczy\u0142 1 p.p. || GUS podkre\u015bli\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce \"znacz\u0105co zwi\u0119kszy\u0142o si\u0119 ub\u00f3stwo w\u015br\u00f3d gospodarstw domowych utrzymuj\u0105cych si\u0119 g\u0142\u00f3wnie ze \u015bwiadcze\u0144 spo\u0142ecznych (innych ni\u017c emerytury i renty)\". || \"Ub\u00f3stwem skrajnym dotkni\u0119te by\u0142y przede wszystkim gospodarstwa domowe os\u00f3b maj\u0105cych niski poziom wykszta\u0142cenia. Stopa ub\u00f3stwa w\u015br\u00f3d gospodarstw, kt\u00f3rych g\u0142owa posiada\u0142a wykszta\u0142cenie co najwy\u017cej gimnazjalne by\u0142a ponad dwukrotnie wy\u017csza ni\u017c przeci\u0119tnie i\u00a0wynios\u0142a ok. 12 proc.\" - czytamy w komunikacie. || Wy\u017cszy poziom ub\u00f3stwa odnotowano r\u00f3wnie\u017c w\u015br\u00f3d gospodarstw domowych z dzie\u0107mi - z jednym, wyni\u00f3s\u0142 w 2018 r. ponad 6 proc. \"W najgorszej sytuacji by\u0142y gospodarstwa domowe z\u00a0co najmniej tr\u00f3jk\u0105 dzieci (ok. 10 proc. os\u00f3b ubogich)\" - napisa\u0142 GUS. || \u00a0", "autor": "kris", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949109", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/czyste-powietrze-henryk-kowalczyk-o-udziale-gmin-w-programie,949109.html", "date": "2019-07-01", "time": "16:3", "title": "Minister: Bruksela ani nie zamrozi\u0142a, ani nie zabra\u0142a pieni\u0119dzy", "lead": "Od lipca gminy zaczn\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 w ramach programu antysmogowego Czyste Powietrze - zadeklarowa\u0142 w poniedzia\u0142ek minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce do tej pory zg\u0142osi\u0142o si\u0119 oko\u0142o tysi\u0105ca samorz\u0105d\u00f3w. Na konieczno\u015b\u0107 zmian w rz\u0105dowym programie wskazywa\u0142a wcze\u015bniej Bruksela.", "text": "Od lipca gminy zaczn\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 w ramach programu antysmogowego Czyste Powietrze - zadeklarowa\u0142 w poniedzia\u0142ek minister \u015brodowiska Henryk Kowalczyk. Wyja\u015bni\u0142, \u017ce do tej pory zg\u0142osi\u0142o si\u0119 oko\u0142o tysi\u0105ca samorz\u0105d\u00f3w. Na konieczno\u015b\u0107 zmian w rz\u0105dowym programie wskazywa\u0142a wcze\u015bniej Bruksela. || Kowalczyk powiedzia\u0142 na konferencji prasowej, \u017ce resort \u015brodowiska zadeklarowa\u0142 Komisji Europejskiej, \u017ce sie\u0107 dystrybucji w ramach programu Czyste Powietrze zostanie poszerzona. Na razie wnioski i fundusze s\u0105 rozdysponowywane przez wojew\u00f3dzkie fundusze ochrony \u015brodowiska (jest ich 16). || Minister wyja\u015bni\u0142, \u017ce na razie w ramach pilota\u017cu do programu zostan\u0105 w\u0142\u0105czone gminy. || - Od lipca zaczniemy w\u0142\u0105cza\u0107 gminy - teraz na zasadzie pilota\u017cu. Zg\u0142osi\u0142o si\u0119 blisko tysi\u0105c gmin. Na pocz\u0105tku wsp\u00f3\u0142praca b\u0119dzie polega\u0107 na pomocy w wype\u0142nianiu wniosk\u00f3w (o pomoc finansow\u0105 - red.). Przejm\u0105 r\u00f3wnie\u017c bie\u017c\u0105cy kontakt z beneficjentami, kt\u00f3rzy mogliby sk\u0142ada\u0107 korekty (do wniosk\u00f3w - red.) w gminach - m\u00f3wi\u0142. || Szef resortu \u015brodowiska przekonywa\u0142, \u017ce program rozwija si\u0119 zgodnie z harmonogramem.  || Kowalczyk oceni\u0142, \u017ce w pierwszym roku na pewno nie uda si\u0119 dokona\u0107 termomodernizacji 300 tys. budynk\u00f3w - \"powinno by\u0107 oko\u0142o 100 tys.\".  ||  || Minister doda\u0142, \u017ce \"KE ani nie zamrozi\u0142a, ani nie zabra\u0142a pieni\u0119dzy, ani nie zako\u0144czy\u0142a finansowania (programu - red.), bo go w og\u00f3le nie rozpocz\u0119\u0142a\". || Przyzna\u0142, \u017ce resort \u015brodowiska chce w\u0142\u0105czy\u0107 \u015brodki europejskie do programu w nowej perspektywie finansowej. Oceni\u0142, \u017ce realnie mog\u0142oby si\u0119 to sta\u0107 od 2022 roku. || Kowalczyk wyja\u015bni\u0142, \u017ce na razie trwaj\u0105 \"robocze konsultacje\" z Komisj\u0105. W\u0142a\u015bciwe negocjacje, m.in. ustalenie warunk\u00f3w, nast\u0105pi\u0105 w przysz\u0142o\u015bci. || W poniedzia\u0142ek \"Gazeta Wyborcza\" poinformowa\u0142a, \u017ce nie ma zgody Komisji Europejskiej na unijn\u0105 pomoc przy programie Czyste Powietrze. Bruksela odwo\u0142a\u0142a r\u00f3wnie\u017c spotkanie zaplanowane na 4 lipca, na kt\u00f3rym mia\u0142y zapa\u015b\u0107 ostateczne decyzje dotycz\u0105ce reformy programu. || Komisja chcia\u0142a, by strona polska odda\u0142a w r\u0119ce samorz\u0105d\u00f3w i bank\u00f3w komercyjnych zarz\u0105dzanie pieni\u0119dzmi na wymian\u0119 piec\u00f3w w\u0119glowych. || W planach na walk\u0119 ze smogiem by\u0142y dotacje z najbli\u017cszej perspektywy finansowej 2021-27, a tak\u017ce  niewykorzystane \u015brodki z obecnej perspektywy. \"Bez tych pieni\u0119dzy  programu nie uda si\u0119 zrealizowa\u0107\" - napisa\u0142a \"GW\". || Program antysmogowy Czyste Powietrze wystartowa\u0142 we wrze\u015bniu  ubieg\u0142ego  roku. W jego ramach mo\u017cna otrzyma\u0107 dotacje i po\u017cyczki na  wymian\u0119 piec\u00f3w  grzewczych i przeprowadzenie termomodernizacji. Bud\u017cet  programu na 10  lat to ponad 100 miliard\u00f3w z\u0142otych (razem ze \u015brodkami  unijnymi), a jego  celem termomodernizacja 4 milion\u00f3w dom\u00f3w  jednorodzinnych. || Fundusze na ten cel maj\u0105 pochodzi\u0107 z bud\u017cetu pa\u0144stwa, z Narodowego Funduszu Ochrony  \u015arodowiska i wojew\u00f3dzkich funduszy ochrony \u015brodowiska, przychod\u00f3w w  ramach handlu emisjami (ETS), a przede wszystkim z funduszy unijnych. || \"Do 14 czerwca 2019 roku w ca\u0142ej Polsce  z\u0142o\u017cono blisko 60 tysi\u0119cy  wniosk\u00f3w o dofinansowanie na kwot\u0119 przekraczaj\u0105c\u0105  1,4 miliarda z\u0142otych\"  -  || . Jak poinformowa\u0142 resort, \"do 14 czerwca w ca\u0142ym kraju  podpisano ju\u017c ponad 15 tysi\u0119cy um\u00f3w na kwot\u0119 ponad 253\u00a0mln z\u0142 i z ka\u017cdym  dniem liczba ta wzrasta\".", "autor": "kris", "source": "PAP, Gazeta Wyborcza"},
{"id": "949170", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/oplata-za-wstep-do-wenecji-wejdzie-w-zycie-w-2020-roku,949170.html", "date": "2019-07-01", "time": "18:3", "title": "K\u0142opoty z op\u0142at\u0105 za wst\u0119p do miasta. Kolejne przesuni\u0119cie terminu", "lead": "Obowi\u0105zkowa op\u0142ata za wst\u0119p i wjazd do Wenecji wejdzie w \u017cycie nie, jak planowano, od 1 wrze\u015bnia, ale w styczniu przysz\u0142ego roku - zdecydowa\u0142a w poniedzia\u0142ek rada miasta. To kolejne przesuni\u0119cie terminu wprowadzenia pierwszej tego rodzaju nale\u017cno\u015bci we W\u0142oszech.", "text": "Obowi\u0105zkowa op\u0142ata za wst\u0119p i wjazd do Wenecji wejdzie w \u017cycie nie, jak planowano, od 1 wrze\u015bnia, ale w styczniu przysz\u0142ego roku - zdecydowa\u0142a w poniedzia\u0142ek rada miasta. To kolejne przesuni\u0119cie terminu wprowadzenia pierwszej tego rodzaju nale\u017cno\u015bci we W\u0142oszech. || Rada miejska uchwali\u0142a poprawk\u0119 do bud\u017cetu, w kt\u00f3rej zapisano  zawieszenie do ko\u0144ca tego roku dzia\u0142ania rozporz\u0105dzenia w\u0142adz Wenecji,  wprowadzaj\u0105cego t\u0119 danin\u0119. || Jako podstawowy pow\u00f3d prze\u0142o\u017cenia jej inauguracji wskazano trudno\u015bci  logistyczne z egzekwowaniem op\u0142aty, kt\u00f3ra by\u0142aby na przyk\u0142ad dodawana do  ceny sprzedawanych bilet\u00f3w komunikacji, w tym na poci\u0105g. || Za konieczne uznano dokonanie przegl\u0105du rozporz\u0105dzenia w\u0142adz miasta,  kt\u00f3re postanowi\u0142y pobiera\u0107 op\u0142at\u0119 w wysoko\u015bci od kilku do 10 euro, w  zale\u017cno\u015bci od pory roku, od ka\u017cdego, kto przyje\u017cd\u017ca w celach  turystycznych, nie rezerwuj\u0105c tam noclegu.  ||  || Go\u015bcie hoteli i pensjonat\u00f3w  wnosz\u0105 obowi\u0105zuj\u0105c\u0105 w ca\u0142ym kraju op\u0142at\u0119 turystyczn\u0105 za ka\u017cd\u0105 dob\u0119  noclegow\u0105. || Celem tej nowej op\u0142aty ma by\u0107 w za\u0142o\u017ceniu w\u0142adz ograniczenie masowego  nap\u0142ywu turyst\u00f3w na jednodniowe zwiedzanie, bo to ich jest najwi\u0119cej  nad Canal Grande i to ta grupa zwiedzaj\u0105cych, w tym pasa\u017cerowie wielkich  statk\u00f3w wycieczkowych, jest g\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 t\u0142oku w mie\u015bcie,  przekraczaj\u0105cego jego mo\u017cliwo\u015bci. || Wcze\u015bniej przedstawiciele bran\u017cy turystycznej, cytowani przez agencj\u0119 prasow\u0105 Ansa, informowali, \u017ce  liczba os\u00f3b, kt\u00f3re przyje\u017cd\u017caj\u0105 na kilka godzin do miasta, si\u0119ga 22  milion\u00f3w rocznie. || Pocz\u0105tkowo planowano wprowadzenie tej op\u0142aty od maja tego roku, p\u00f3\u017aniej  || .", "autor": "Autor:", "source": ""},
{"id": "949125", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/nsa-starosta-moze-zatrzymac-prawo-jazdy-wylacznie-na-podstawie-informacji-policji,949125.html", "date": "2019-07-01", "time": "17:5", "title": "Zatrzymanie prawa jazdy za nadmiern\u0105 pr\u0119dko\u015b\u0107. Uchwa\u0142a Naczelnego S\u0105du Administracyjnego", "lead": "Starosta mo\u017ce zatrzyma\u0107 prawo jazdy na podstawie informacji policji o ujawnieniu przekroczenia pr\u0119dko\u015bci przez kierowc\u0119 o wi\u0119cej ni\u017c 50 km/h w obszarze zabudowanym - wynika z wydanej w poniedzia\u0142ek uchwa\u0142y Naczelnego S\u0105du Administracyjnego.", "text": "Starosta mo\u017ce zatrzyma\u0107 prawo jazdy na podstawie informacji policji o ujawnieniu przekroczenia pr\u0119dko\u015bci przez kierowc\u0119 o wi\u0119cej ni\u017c 50 km/h w obszarze zabudowanym - wynika z wydanej w poniedzia\u0142ek uchwa\u0142y Naczelnego S\u0105du Administracyjnego. || S\u0105d ten uzna\u0142 te\u017c, \u017ce post\u0119powanie o wykroczenie tocz\u0105ce si\u0119 przed s\u0105dem karnym nie ma wp\u0142ywu na post\u0119powanie prowadzone przez starost\u0119 o zatrzymanie prawa jazdy. || Jak wyja\u015bni\u0142 przedstawiciel Rzecznika Praw Obywatelskich Grzegorz  Heleniak, dla kierowc\u00f3w oznacza to, \u017ce utrzymane zostanie dotychczasowe  zatrzymywanie prawa jazdy przez starost\u0119 w oparciu o niezweryfikowane  ustalenia policji nawet w sytuacji, w kt\u00f3rej kierowcy zarzucaj\u0105  funkcjonariuszom b\u0142\u0119dy w pomiarze lub wadliwo\u015b\u0107 sprz\u0119tu u\u017cytego do  pomiaru. || - Uchwa\u0142a NSA nie uwzgl\u0119dni\u0142a stanowiska prezentowanego przez  RPO; jestem troch\u0119 rozczarowany jej tre\u015bci\u0105, jednak wierz\u0105c w m\u0105dro\u015b\u0107  NSA, przyjmuj\u0119 j\u0105 z pokor\u0105 - doda\u0142. || S\u0119dzia Jacek Chlebny w uzasadnieniu uchwa\u0142y zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce  zatrzymanie prawa jazdy realizuje cel prewencyjno-ochronny; ma s\u0142u\u017cy\u0107  zapewnieniu bezpiecze\u0144stwa w ruchu drogowym. Zaznaczy\u0142, \u017ce informacja o  przekroczeniu pr\u0119dko\u015bci przekazywana do starosty jest dokumentem  urz\u0119dowym. || - Nie jest to informacja od s\u0105siada. Jest to dokument, za  kt\u00f3ry odpowiada funkcjonariusz policji, a tak\u017ce by\u0107 mo\u017ce Skarb Pa\u0144stwa -  podkre\u015bli\u0142 s\u0119dzia. || S\u0119dzia zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce zatrzymanie prawa jazdy ma charakter  tymczasowy. - To zatrzymanie trwa tylko przez trzy miesi\u0105ce, a nie do  zako\u0144czenia post\u0119powania, w kt\u00f3rym ustala si\u0119 odpowiedzialno\u015b\u0107 sprawcy  za naruszenie przepis\u00f3w o ruchu drogowym - wskaza\u0142 s\u0105d. || NSA w podj\u0119tej w poniedzia\u0142ek uchwale rozstrzygn\u0105\u0142 wniosek Rzecznika  Praw Obywatelskich, kt\u00f3ry zada\u0142 pytanie prawne, \"czy podstaw\u0105 decyzji  starosty o zatrzymaniu prawa jazdy mo\u017ce by\u0107 wy\u0142\u0105cznie informacja policji  o ujawnieniu kierowania pojazdem z pr\u0119dko\u015bci\u0105 w obszarze zabudowanym  przekraczaj\u0105c\u0105 dopuszczaln\u0105 o wi\u0119cej ni\u017c 50 km/h\". || W skierowanym w listopadzie ub.r. do NSA wniosku RPO wskaza\u0142 te\u017c, \u017ce  \"zawieszanie post\u0119powa\u0144 (administracyjnych - red.) przed starost\u0105 ze  wzgl\u0119du na tocz\u0105ce si\u0119 post\u0119powanie wykroczeniowe jest najkorzystniejsze  z punktu widzenia interesu obywatela i sp\u00f3jno\u015bci systemu wymiaru  sprawiedliwo\u015bci\". || Zagadnienie zosta\u0142o podj\u0119te w zwi\u0105zku z rozbie\u017cnym stosowaniem przez s\u0105dy  administracyjne przepis\u00f3w, kt\u00f3re zosta\u0142y wprowadzone do ustawy o  kieruj\u0105cych pojazdami w maju 2015 r. Dodano wtedy nowe przes\u0142anki  administracyjnego zatrzymania prawa jazdy. Mo\u017ce to nast\u0105pi\u0107, gdy  kierowca przekroczy w terenie zabudowanym pr\u0119dko\u015b\u0107 o ponad 50 km/h lub  gdy b\u0119dzie przewozi\u0142 nadmiern\u0105 liczb\u0119 os\u00f3b. || W praktyce policjant w czasie kontroli drogowej po stwierdzeniu np.  przekroczenia pr\u0119dko\u015bci, zatrzymuje kierowcy prawo jazdy i przesy\u0142a je  do w\u0142a\u015bciwego starosty, kt\u00f3ry - wydaj\u0105c decyzj\u0119 administracyjn\u0105 -  formalnie zatrzymuje dokument. Za pierwszym razem zatrzymanie prawa  jazdy nast\u0119puje na trzy miesi\u0105ce. Starosta mo\u017ce wyda\u0107 tak\u0105 decyzj\u0119 nie  tylko, kiedy prawo jazdy zosta\u0142o fizycznie zatrzymane przez policjanta.  Podmioty uprawnione do kontroli ruchu drogowego mog\u0105 bowiem poinformowa\u0107  starost\u0119 o ujawnionym - np. przez fotoradar - przekroczeniu pr\u0119dko\u015bci.  ||  || W zwi\u0105zku z tymi przepisami - jak zaznaczy\u0142 we wniosku RPO - cz\u0119\u015b\u0107  s\u0105d\u00f3w administracyjnych po rozpoznaniu skarg obywateli uznaje, \u017ce  \"starosta opiera decyzj\u0119 wy\u0142\u0105cznie na informacji od policji, kt\u00f3ra ma  charakter dokumentu urz\u0119dowego\". \"Wed\u0142ug tego stanowiska, starosta nie  jest uprawniony do weryfikowania przypisanego kierowcy wykroczenia pod  wzgl\u0119dem merytorycznym. Nie mo\u017ce np. powo\u0142ywa\u0107 ani z urz\u0119du, ani na  wniosek dowod\u00f3w weryfikuj\u0105cych informacje policji. Do odebrania prawa  jazdy nie jest za\u015b konieczne prawomocne skazanie sprawcy\" - wywodzi\u0142  Rzecznik Praw Obywatelskich. || Jednak wed\u0142ug innych orzecze\u0144 w takich sprawach, gdy \"kierowca  zaprzecza przekroczeniu pr\u0119dko\u015bci i odmawia przyj\u0119cia mandatu, decyzja  starosty nie mo\u017ce opiera\u0107 si\u0119 wy\u0142\u0105cznie na notatce policji\". \"Decyduj\u0105ce  ma by\u0107 wtedy rozstrzygni\u0119cie w sprawie o wykroczenie w zwi\u0105zku z odmow\u0105  przyj\u0119cia mandatu\" - uznaje cz\u0119\u015b\u0107 s\u0105d\u00f3w. Ich zdaniem do takiego  rozstrzygni\u0119cia starosta powinien zawiesi\u0107 swoje post\u0119powanie. || \"Konieczno\u015b\u0107 zapewnienia prawa do s\u0105du osobie ukaranej decyzj\u0105  starosty nabiera szczeg\u00f3lnego znaczenia w kontek\u015bcie podnoszonych -  m.in. w skargach do RPO, ale tak\u017ce w mediach - licznych uchybie\u0144 i  nieprawid\u0142owo\u015bci, kt\u00f3rych dopuszcza\u0142y si\u0119 osoby obs\u0142uguj\u0105ce radary, jak  r\u00f3wnie\u017c wad technicznych oraz prawnych tego sprz\u0119tu\" - informowa\u0142o Biuro  Rzecznika. || Ponadto - wed\u0142ug RPO - ewentualne wydanie wyroku uniewinniaj\u0105cego  kierowc\u0119 i wznowienie post\u0119powania w sprawie zatrzymania prawa jazdy  oznacza\u0142oby m.in. uruchomienie post\u0119powania odszkodowawczego od Skarbu  Pa\u0144stwa. || \"Nie mo\u017cna bowiem wykluczy\u0107 sytuacji, w kt\u00f3rych obywatele  bezprawnie pozbawieni przez kilka miesi\u0119cy prawa jazdy b\u0119d\u0105 wyst\u0119powa\u0107 o  odszkodowania, zar\u00f3wno w zakresie poniesionych szk\u00f3d, jak i utraconych  korzy\u015bci. Odszkodowania te mog\u0105 okaza\u0107 si\u0119 dotkliwe dla Skarbu Pa\u0144stwa,  zw\u0142aszcza w przypadku os\u00f3b, dla kt\u00f3rych prawo jazdy jest niezb\u0119dne do  pracy\" - argumentuje RPO. Tym samym - jak dodaje - \"zawieszenie  post\u0119powania administracyjnego do czasu wyroku w sprawie o wykroczenie  zapobiega powstaniu szkody\".", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "949010", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/500-plus-problemy-ze-zlozeniem-wniosku-online,949010.html", "date": "2019-07-01", "time": "16:1", "title": "\"Problemy\" i \"utrudnienia\" w zwi\u0105zku z 500 plus", "lead": "W poniedzia\u0142ek pojawi\u0142o si\u0119 sporo problem\u00f3w ze z\u0142o\u017ceniem wniosku o \u015bwiadczenie 500 plus. Nie mo\u017cna by\u0142o wej\u015b\u0107 na stron\u0119 rz\u0105dow\u0105, k\u0142opoty sprawia\u0142y r\u00f3wnie\u017c internetowe systemy niekt\u00f3rych bank\u00f3w.", "text": "W poniedzia\u0142ek pojawi\u0142o si\u0119 sporo problem\u00f3w ze z\u0142o\u017ceniem wniosku o \u015bwiadczenie 500 plus. Nie mo\u017cna by\u0142o wej\u015b\u0107 na stron\u0119 rz\u0105dow\u0105, k\u0142opoty sprawia\u0142y r\u00f3wnie\u017c internetowe systemy niekt\u00f3rych bank\u00f3w. || Wnioski o przyznanie \u015bwiadczenia na nowych  zasadach mo\u017cna sk\u0142ada\u0107  online od 1 lipca - poprzez stron\u0119 banku, portal Emp@tia lub portal PUE  ZUS. Od 1  sierpnia wnioski b\u0119dzie mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 drog\u0105 tradycyjn\u0105 - w  urz\u0119dzie lub listownie poczt\u0105. || Wej\u015bcie na rz\u0105dowy portal empatia.mpips.gov.pl nie by\u0142o jednak \u0142atwe. Strona internetowa w wielu przypadkach si\u0119 nie \u0142adowa\u0142a lub \u0142adowa\u0142a si\u0119 bardzo d\u0142ugo. Po godzinie 16.00 wci\u0105\u017c pojawia\u0142y si\u0119 problemy z funkcjonowaniem strony. || Jak informowa\u0142 MRPiPS, gorsze dzia\u0142anie system\u00f3w mia\u0142o zwi\u0105zek z du\u017c\u0105 liczb\u0105 sk\u0142adanych wniosk\u00f3w. \"Skala zainteresowania programem jest wyj\u0105tkowo du\u017ca. Z\u0142o\u017cono ju\u017c 400 tys. wniosk\u00f3w, w ub. roku z\u0142o\u017cono 160 tys. pierwszego dnia. Prace serwisowe prowadzone s\u0105 na bie\u017c\u0105co\" - napisa\u0142 resort na Twitterze. || Klienci wielu bank\u00f3w - m.in. mBanku, Santandera, Aliora, Pekao SA czy ING - na  portalach spo\u0142eczno\u015bciowych zg\u0142aszali problemy z funkcjonowaniem stron  internetowych oraz trudno\u015bci z dost\u0119pem do wielu us\u0142ug - w\u015br\u00f3d nich do  wniosku o \u015bwiadczenie 500 plus. || Na swojej witrynie ING Bank \u015al\u0105ski po po\u0142udniu pisa\u0142 o k\u0142opotach z dzia\u0142aniem systemu. \"Mamy problemy z\u00a0przyjmowaniem wniosk\u00f3w 500+. Prosimy o ich sk\u0142adanie p\u00f3\u017aniej\" - informowa\u0142 klient\u00f3w ING. || R\u00f3wnie\u017c Santander Bank Polska mia\u0142 w poniedzia\u0142ek problemy ze swoim serwisem. || Po godzinie 16.00 bank poinformowa\u0142, \u017ce uda\u0142o si\u0119 rozwi\u0105za\u0107 problemy, cho\u0107 dodano, \u017ce z powodu du\u017cego ruchu \"system mo\u017ce dzia\u0142a\u0107 nieco wolniej\". || Na Twitterze komentarz napisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c mBank, u kt\u00f3rego wyst\u0119powa\u0142y k\u0142opoty z wej\u015bciem na stron\u0119 banku. \"Problemy wynikaj\u0105 mi\u0119dzy innymi z ogromnego zainteresowania wnioskami o 500+ i 300+, kt\u00f3rych teraz nie mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107\" - napisano w komunikacie. || Podobnie jak w przypadku Santandera, mBankowi po godzinie 16.00 uda\u0142o si\u0119 przywr\u00f3ci\u0107 wi\u0119kszo\u015b\u0107 funckjonalno\u015bci systemu. \"Nadal mamy problemy z wnioskami internetowymi\" - zaznaczy\u0142 jednak bank. || Od 1 lipca ruszy\u0142 rozszerzony program Rodzina 500 plus, kt\u00f3ry  zak\u0142ada przyznanie \u015bwiadczenia wszystkim dzieciom do 18 lat, bez wzgl\u0119du  na doch\u00f3d osi\u0105gany przez rodzin\u0119. Od tego dnia mo\u017cliwe jest sk\u0142adanie  wniosk\u00f3w o \u015bwiadczenie drog\u0105 elektroniczn\u0105. Od 1 sierpnia wniosek b\u0119dzie  mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 tak\u017ce w formie tradycyjnej \u2013 papierowej. || Od 1 lipca drog\u0105 online mo\u017cna tak\u017ce z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o wyprawk\u0119 szkoln\u0105 w wysoko\u015bci 300 z\u0142 z programu\"Dobry start. || W przypadku z\u0142o\u017cenia wniosku o 500 plus w okresie lipiec-wrzesie\u0144 \u015bwiadczenie zostanie przyznane z wyr\u00f3wnaniem od 1 lipca. Z kolei z\u0142o\u017cenie wniosku po 30 wrze\u015bnia oznacza\u0107 b\u0119dzie przyznanie \u015bwiadczenia od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku, czyli bez wyr\u00f3wnania za miesi\u0105ce minione. Rodziny, kt\u00f3re z\u0142o\u017c\u0105 wnioski od 1 lipca, maj\u0105 zagwarantowane wyp\u0142aty do ko\u0144ca maja 2021 r. || Z szacunk\u00f3w MRPiPS wynika, \u017ce po rozszerzeniu formu\u0142y programu \"Rodzina 500 plus\" wsparcie trafi \u0142\u0105cznie do ok. 6,8 mln dzieci (dzisiaj ze \u015bwiadczenia wychowawczego korzysta 3,6 mln dzieci \u2013 stan na kwiecie\u0144 2019 r.). W\u015br\u00f3d nich b\u0119d\u0105 teraz tak\u017ce wszystkie dzieci przebywaj\u0105ce w plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych. || Z danych Centrum Informacyjnego Rz\u0105du wynika, \u017ce od 1 kwietnia 2016 r., czyli od momentu uruchomienia programu, przeznaczono na niego ok. 70 mld z\u0142 (stan na marzec 2019 r.). W roku 2019 program \"Rodzina 500 plus\" b\u0119dzie kosztowa\u0142 dodatkowe 9,6 mld z\u0142. W kolejnych latach dodatkowy koszt finansowania programu bez kryterium dochodowego wyniesie ok. 20 mld z\u0142. W sumie b\u0119dzie to 41 mld z\u0142 rocznie. || Z kolei \u015bwiadczenie \"Dobry start\" przys\u0142uguje raz w roku na dziecko ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, a\u017c do uko\u0144czenia przez nie 20 lat. Dzieci niepe\u0142nosprawne, ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, mog\u0105 otrzyma\u0107 \u015bwiadczenie do uko\u0144czenia przez nie 24 lat.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "949158", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ppk-wchodza-w-zycie-pawel-borys-sa-dwie-korzysci,949158.html", "date": "2019-07-01", "time": "19:5", "title": "Rewolucja, kt\u00f3ra ma obj\u0105\u0107 miliony polskich pracownik\u00f3w. \"S\u0105 dwie korzy\u015bci\"", "lead": "W przypadku os\u00f3b m\u0142odych emerytura b\u0119dzie stanowi\u0142a jedn\u0105 czwart\u0105 ostatniego wynagrodzenia - zauwa\u017cy\u0142 w programie \"Bilans\" Pawe\u0142 Borys, prezes Polskiego Funduszu Rozwoju. St\u0105d uruchomienie Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych (PPK). - To spos\u00f3b oszcz\u0119dzania, kt\u00f3rzy mo\u017ce wzmocni\u0107 nasze finanse w czasie, kiedy nie b\u0119dziemy ju\u017c aktywni zawodowo - wyja\u015bnia\u0142 w TVN24 BiS.", "text": "W przypadku os\u00f3b m\u0142odych emerytura b\u0119dzie stanowi\u0142a jedn\u0105 czwart\u0105 ostatniego wynagrodzenia - zauwa\u017cy\u0142 w programie \"Bilans\" Pawe\u0142 Borys, prezes Polskiego Funduszu Rozwoju. St\u0105d uruchomienie Pracowniczych Plan\u00f3w Kapita\u0142owych (PPK). - To spos\u00f3b oszcz\u0119dzania, kt\u00f3rzy mo\u017ce wzmocni\u0107 nasze finanse w czasie, kiedy nie b\u0119dziemy ju\u017c aktywni zawodowo - wyja\u015bnia\u0142 w TVN24 BiS. ||  Do PPK automatycznie zostan\u0105 zapisani pracownicy tych firm w wieku 18-55 lat. || - Pracownicze Plany Kapita\u0142owe to spos\u00f3b oszcz\u0119dzania, kt\u00f3rzy mo\u017ce wzmocni\u0107 nasze finanse w czasie, kiedy nie b\u0119dziemy ju\u017c aktywni zawodowo - m\u00f3wi\u0142 szef PFR Pawe\u0142 Borys w programie \"Bilans\". Polski Fundusz Rozwoju to instytucja odpowiedzialna za wdra\u017canie PPK. || Przypomnia\u0142, \u017ce podstawowe wp\u0142aty do PPK s\u0105 finansowane przez pracownik\u00f3w oraz pracodawc\u00f3w i wynios\u0105: co najmniej 2 proc. wynagrodzenia brutto, kt\u00f3re zap\u0142aci pracownik, a tak\u017ce minimum 1,5 proc. wynagrodzenia brutto pracownika, kt\u00f3re zap\u0142aci pracodawca. Maksymalna wp\u0142ata, zar\u00f3wno po stronie pracownika jak i pracodawcy, wynosi po 4 proc. || Dop\u0142ata z pa\u0144stwowego Funduszu Pracy wyniesie 20 z\u0142 miesi\u0119cznie, co w skali roku daje 240 z\u0142. Dodatkowo w pierwszym roku pracownicy otrzymaj\u0105 tak\u017ce tzw. wp\u0142at\u0119 powitaln\u0105 w wysoko\u015bci 250 z\u0142.  ||  || - W skr\u00f3cie sprowadza si\u0119 to do tego, \u017ce je\u017celi ja chc\u0119 oszcz\u0119dza\u0107, za\u0142\u00f3\u017cmy 100 z\u0142otych, to drugie 100 z\u0142otych otrzymuj\u0119 ze strony pracodawcy i pa\u0144stwa. Jest to inwestowane d\u0142ugoterminowe poprzez fundusze inwestycyjne i te \u015brodki mog\u0119 wyp\u0142aci\u0107 bez podatk\u00f3w po osi\u0105gni\u0119ciu wieku emerytalnego - wyja\u015bnia\u0142 prezes PFR. || Pytany o przyczyn\u0119 wprowadzenia PPK Borys zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce przysz\u0142e emerytury b\u0119d\u0105 bardzo niskie w zestawieniu z ostatni\u0105 pensj\u0105. - Szacuje si\u0119, \u017ce w relacji do naszych ostatnich wynagrodze\u0144 one nie b\u0119d\u0105 wynosi\u0142y tyle, co teraz, czyli 55-60 procent. Ta relacja spadnie do 25 procent - zauwa\u017cy\u0142. || - Zw\u0142aszcza dla m\u0142odego pokolenia PPK s\u0105 bardzo wa\u017cnym programem, poniewa\u017c umo\u017cliwiaj\u0105 zgromadzenie oszcz\u0119dno\u015bci, kt\u00f3re ustabilizuj\u0105 finanse na staro\u015b\u0107. Dadz\u0105 nam szans\u0119, \u017ceby\u015bmy pomimo spadku \u015bwiadcze\u0144 emerytalnych mogli godnie \u017cy\u0107 na emeryturze - doda\u0142 go\u015b\u0107 programu \"Bilans\". || Jak podkre\u015bli\u0142, po konsultacjach ze zwi\u0105zkami zawodowymi wprowadzono zasad\u0119, i\u017c osoby zarabiaj\u0105ce mniej ni\u017c 120 proc. minimalnego wynagrodzenia (obecnie najni\u017csza pensja to 2250 z\u0142 brutto) mog\u0105 wnioskowa\u0107 o obni\u017cenie sk\u0142adki do 0,5 proc. Ma to zach\u0119ci\u0107 do pozostania w PPK tak\u017ce tych z najni\u017cszym wynagrodzeniem. || - Zak\u0142adamy, \u017ce program jest powszechny, ka\u017cdy mo\u017ce wzi\u0105\u0107 w nim udzia\u0142. M\u00f3wimy o 11,5 mln pracownik\u00f3w. Liczymy, \u017ce na samym pocz\u0105tku b\u0119dzie uczestniczy\u0142o w PPK 6,5 mln os\u00f3b - wyja\u015bnia\u0142 Borys. || Jak przekonywa\u0142, jest to dobry moment na wprowadzenie PPK. - Mamy do czynienia z rynkiem pracownika. Mamy bardzo niskie bezrobocie. Pracodawcy konkuruj\u0105, wynagrodzenia silnie rosn\u0105, dla pracodawc\u00f3w jest to szansa uatrakcyjnienia miejsca pracy - wyja\u015bnia\u0142. || Jak doda\u0142, nasze dochody wzros\u0142y ju\u017c tak\u017ce na tyle, \u017ce ponad 80 proc. gospodarstw domowych ma w domowym bud\u017cecie \"sta\u0142e nadwy\u017cki, a relacja wydatk\u00f3w do dochod\u00f3w wynosi ju\u017c blisko 70 procent\".  ||  || - Czyli 30 proc. naszych dochod\u00f3w jeste\u015bmy w stanie oszcz\u0119dza\u0107. Tylko robimy to niestety troch\u0119 nieefektywnie, bo za du\u017co pieni\u0119dzy trzymamy na nieoprocentowanych depozytach w bankach - wyja\u015bnia\u0142. || Borys powiedzia\u0142, \u017ce \"s\u0105 dwie korzy\u015bci\" oszcz\u0119dzania w PPK. - Po pierwsze dop\u0142aca pracodawca i pa\u0144stwo, a po drugie \u015brodki s\u0105 inwestowane d\u0142ugoterminowo. To si\u0119 oczywi\u015bcie wi\u0105\u017ce z ryzykiem, ale jest szansa, \u017ce zarobimy wi\u0119cej, ni\u017c na takim podstawowym depozycie bankowym - t\u0142umaczy\u0142. || Szef PFR zach\u0119ca\u0142 r\u00f3wnie\u017c do skorzystania z kalkulatora PPK dost\u0119pnego na stronie mojeppk.pl. || Jest to narz\u0119dzie stworzone na potrzeby podstawowej symulacji wynik\u00f3w oszcz\u0119dzania w ramach programu. Wyniki, kt\u00f3re pokazuje kalkulator, s\u0105 prezentowane wed\u0142ug bie\u017c\u0105cej warto\u015bci pieni\u0105dza. || - Je\u017celi kto\u015b zarabia \u015brednie wynagrodzenie, czyli oko\u0142o 5 tys. z\u0142otych i uczestniczy w tym programie od momentu wej\u015bcia na rynek pracy, to mo\u017ce zgromadzi\u0107 w PPK oko\u0142o 250 tys. z\u0142otych. S\u0105 to znacz\u0105ce \u015brodki istotnie zwi\u0119kszaj\u0105ce bezpiecze\u0144stwo finansowe - m\u00f3wi\u0142 Borys.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "949296", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/dziennik-gazeta-prawna-dwa-lata-wiezienia-za-ksero-dowodu,949296.html", "date": "2019-07-02", "time": "8:51", "title": "Do wi\u0119zienia za ksero dowodu. \"Argumenty dotar\u0142y w ko\u0144cu do rz\u0105du\"", "lead": "Od 12 lipca firmy nie b\u0119d\u0105 mog\u0142y kopiowa\u0107 naszych dokument\u00f3w, nie wy\u0142\u0105czaj\u0105c paszport\u00f3w, praw jazdy, kart pojazdu czy legitymacji os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych - informuje wtorkowy \"Dziennik Gazeta Prawna\". S\u0105 jednak w\u0105tpliwo\u015bci, czy nowe przepisy obejm\u0105 banki, firmy ubezpieczeniowe oraz telekomy.", "text": "Od 12 lipca firmy nie b\u0119d\u0105 mog\u0142y kopiowa\u0107 naszych dokument\u00f3w, nie wy\u0142\u0105czaj\u0105c paszport\u00f3w, praw jazdy, kart pojazdu czy legitymacji os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych - informuje wtorkowy \"Dziennik Gazeta Prawna\". S\u0105 jednak w\u0105tpliwo\u015bci, czy nowe przepisy obejm\u0105 banki, firmy ubezpieczeniowe oraz telekomy. || Gazeta zwraca uwag\u0119, \u017ce \"praktyka skanowania dowod\u00f3w osobistych jest powszechna cho\u0107by przy wypo\u017cyczaniu nart, rower\u00f3w albo samochod\u00f3w\". || \"W ten spos\u00f3b firmy staraj\u0105 si\u0119 zabezpieczy\u0107 przed kradzie\u017c\u0105 sprz\u0119tu. S\u0119k w tym, \u017ce praktyki takie wielokrotnie krytykowali najpierw Generalny Inspektor Ochrony Danych Osobowych, a potem Urz\u0105d Ochrony Danych Osobowych. Ich zdaniem powielanie dokument\u00f3w jest ryzykowne \u2013 dzi\u0119ki temu \u0142atwo przygotowa\u0107 kopi\u0119 orygina\u0142u i wykorzysta\u0107 j\u0105 w przest\u0119pstwie, np. wy\u0142udzaj\u0105c po\u017cyczk\u0119\" - czytamy. || Wed\u0142ug dziennika \"wygl\u0105da na to, \u017ce argumenty te dotar\u0142y w ko\u0144cu do rz\u0105du, kt\u00f3ry postanowi\u0142 zakaza\u0107 skanowania\". || \"Od 12 lipca firmy b\u0119d\u0105 mog\u0142y co najwy\u017cej poprosi\u0107 o okazanie dowodu i spisa\u0107 dane niezb\u0119dne do weryfikacji osoby, z kt\u00f3r\u0105 zawieraj\u0105 umow\u0119. Zabronione b\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c tworzenie replik dokument\u00f3w, czyli np. dowod\u00f3w kolekcjonerskich. Za z\u0142amanie przepis\u00f3w b\u0119dzie grozi\u0107 kara nawet do dw\u00f3ch lat pozbawienia wolno\u015bci\" - informuje \"DGP\". || Wed\u0142ug gazety \"wci\u0105\u017c nie wiadomo, czy nowe prawo b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0107 r\u00f3wnie\u017c instytucje finansowe, ubezpieczycieli oraz operator\u00f3w telekomunikacyjnych b\u0105d\u017a dostawc\u00f3w internetu\". || \"Podmioty te mog\u0105 upiera\u0107 si\u0119, \u017ce maj\u0105 podstawy prawne do kontynuowania praktyki kopiowania dokument\u00f3w\" - ocenili autorzy artyku\u0142u. || Agnieszka Sagan-Je\u017cowska z kancelarii Wierzbowski Eversheds Sutherland wskaza\u0142a, \u017ce banki oraz ubezpieczalnie powo\u0142uj\u0105 si\u0119 w tym przypadku na dyrektyw\u0119 w sprawie zapobiegania wykorzystywaniu systemu finansowego do prania pieni\u0119dzy oraz rekomendacje Komisji Nadzoru Finansowego. - Ale przygotowana przez rz\u0105d ustawa nie przewiduje \u017cadnych wyj\u0105tk\u00f3w - czytamy w dzienniku.", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "949291", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ceny-zywnosci-pietruszka-drozsza-od-bananow-i-ananasow,949291.html", "date": "2019-07-02", "time": "8:14", "title": "Pietruszka dro\u017csza od tropikalnych owoc\u00f3w. \"Z tych cen chyba nikt si\u0119 nie cieszy\"", "lead": "Nie mamy problemu z dost\u0119pem do banan\u00f3w, ananas\u00f3w i innych rzeczy, poniewa\u017c one s\u0105 po prostu na rynku. Natomiast na rynku pietruszki brakuje, tak jak kilku innych rodzaj\u00f3w warzyw - powiedzia\u0142 w programie \"Biznes dla Ludzi\" dyrektor Polskiej Federacji Producent\u00f3w \u017bywno\u015bci Andrzej Gantner.", "text": "Nie mamy problemu z dost\u0119pem do banan\u00f3w, ananas\u00f3w i innych rzeczy, poniewa\u017c one s\u0105 po prostu na rynku. Natomiast na rynku pietruszki brakuje, tak jak kilku innych rodzaj\u00f3w warzyw - powiedzia\u0142 w programie \"Biznes dla Ludzi\" dyrektor Polskiej Federacji Producent\u00f3w \u017bywno\u015bci Andrzej Gantner.   || W programie \"Biznes dla Ludzi\" dyrektor PFP\u017b odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do znacz\u0105cych r\u00f3\u017cnic w cenach pomi\u0119dzy\u00a0 importowanymi warzywami i owocami, a tymi wyprodukowanymi w Polsce. - Tam mamy pot\u0119\u017cn\u0105 poda\u017c. Nie by\u0142o \u017cadnej kl\u0119ski, czy suszy je\u017celi chodzi o banany. Produkcja jest olbrzymia, koszty pracy bardzo niskie \u2013 wiadomo z jakich kraj\u00f3w pochodz\u0105 banany - t\u0142umaczy\u0142 Andrzej Gantner. || Jak zaznaczy\u0142 koszt ich transportu \"nie jest wcale taki du\u017cy\". - Wi\u0119c to naprawd\u0119 nie dziwi, \u017ce one mog\u0105 by\u0107 faktycznie ta\u0144sze ni\u017c polskie jab\u0142ka, czy ewentualnie pietruszka - doda\u0142. ||  || - Natomiast je\u017celi chodzi o polskie warzywa to mamy wiele niekorzystnych czynnik\u00f3w, kt\u00f3re si\u0119 z\u0142o\u017cy\u0142y. Z jednej strony to tragiczna pogoda w tamtym roku i susza, kt\u00f3ra praktycznie bardzo mocno ograniczy\u0142a zbiory w\u0142a\u015bnie warzyw korzennych - powiedzia\u0142.  ||  || - Pogoda te\u017c nas nie rozpieszcza w tym roku, mamy pot\u0119\u017cne okresy suszy, mamy bardzo niekorzystne warunki i nic nie wskazuje na to, \u017ceby\u015bmy mogli mie\u0107 tej pietruszki jako\u015b znacz\u0105co wi\u0119cej - podkre\u015bli\u0142. || Odnosz\u0105c si\u0119 do wysokich cen pietruszki, Gantner zaznaczy\u0142, \u017ce \"troch\u0119 p\u0142acimy za to, \u017ce kupujemy produkt lokalny\" i \"kupujemy w skali globalnej produkt niszowy\". || - Tak naprawd\u0119 z tych cen chyba nikt si\u0119 nie cieszy, bo rolnicy r\u00f3wnie\u017c na tym nie zarabiaj\u0105. Ca\u0142y ten przedzia\u0142, kt\u00f3ry mo\u017cna zgarn\u0105\u0107 to w\u0142a\u015bciwie mamy po\u015brednik\u00f3w, kt\u00f3rzy korzystaj\u0105 na takim, a nie innym u\u0142o\u017ceniu si\u0119 samego rynku - podsumowa\u0142. || ", "autor": "mp", "source": "tvn24bis"},
{"id": "949300", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/dziennik-gazeta-prawna-nie-bedzie-mozliwosci-wystawienia-mandatu,949300.html", "date": "2019-07-02", "time": "9:35", "title": "Po wakacjach nie dostaniesz mandatu. \"Kto\u015b tu da\u0142 plam\u0119\"", "lead": "Je\u015bli rz\u0105d nie znowelizuje jednego ze swoich rozporz\u0105dze\u0144, od wrze\u015bnia nie b\u0119dzie mo\u017cliwo\u015bci wystawienia mandatu za wykroczenie drogowe, picie alkoholu w miejscu publicznym czy nielegalny wyw\u00f3z \u015bmieci - alarmuje wtorkowy \"Dziennik Gazeta Prawna\".", "text": "Je\u015bli rz\u0105d nie znowelizuje jednego ze swoich rozporz\u0105dze\u0144, od wrze\u015bnia nie b\u0119dzie mo\u017cliwo\u015bci wystawienia mandatu za wykroczenie drogowe, picie alkoholu w miejscu publicznym czy nielegalny wyw\u00f3z \u015bmieci - alarmuje wtorkowy \"Dziennik Gazeta Prawna\". ", "autor": "mp", "source": "Dziennik Gazeta Prawa"},
{"id": "949615", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/marian-banas-bozena-borys-szopa-dariusz-piontkowski-elzbieta-witek-oswiadczenia-majatkowe,949615.html", "date": "2019-07-03", "time": "11:5", "title": "Mieszkania, oszcz\u0119dno\u015bci, auta. O\u015bwiadczenia maj\u0105tkowe nowych ministr\u00f3w", "lead": "Nieruchomo\u015bci Mariana Banasia, oszcz\u0119dno\u015bci Dariusza Piontkowskiego oraz kredyty El\u017cbiety Witek. Sprawdzili\u015bmy, co znalaz\u0142o si\u0119 w o\u015bwiadczeniach maj\u0105tkowych nowych ministr\u00f3w w rz\u0105dzie Mateusza Morawieckiego.", "text": "Nieruchomo\u015bci Mariana Banasia, oszcz\u0119dno\u015bci Dariusza Piontkowskiego oraz kredyty El\u017cbiety Witek. Sprawdzili\u015bmy, co znalaz\u0142o si\u0119 w o\u015bwiadczeniach maj\u0105tkowych nowych ministr\u00f3w w rz\u0105dzie Mateusza Morawieckiego.  || Zmiany w rz\u0105dzie by\u0142y zwi\u0105zane przede wszystkim z wynikami wybor\u00f3w do Parlamentu Europejskiego, w kt\u00f3rych kilkoro  || . || Na stronach Kancelarii Prezesa Rady Ministr\u00f3w opublikowano o\u015bwiadczenia maj\u0105tkowe wed\u0142ug stanu na 4 czerwca br. || Marian Bana\u015b w o\u015bwiadczeniu poinformowa\u0142, \u017ce zgromadzi\u0142 oko\u0142o 121  tysi\u0119cy z\u0142otych oszcz\u0119dno\u015bci. Minister finans\u00f3w ma r\u00f3wnie\u017c w swoim  portfelu 7308 dolar\u00f3w ameryka\u0144skich i 1500 euro. || Bana\u015b wykaza\u0142, \u017ce jest wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicielem - wraz z \u017con\u0105 - mieszkania o  powierzchni 76 metr\u00f3w kwadratowych. Ponadto \u017cona ministra jest  w\u0142a\u015bcicielk\u0105 domu o powierzchni 200 metr\u00f3w  kwadratowych na dzia\u0142ce o  powierzchni 30 ar\u00f3w (3 tys. metr\u00f3w kwadratowych). Sam szef MF jest   w\u0142a\u015bcicielem grunt\u00f3w rolnych (nieu\u017cytki) o powierzchni 7000 metr\u00f3w   kwadratowych, na kt\u00f3rych znajduje si\u0119 dom rodzinny o powierzchni 50   metr\u00f3w kwadratowych.  ||  || To jednak nie wszystko. Szef MF jest w\u0142a\u015bcicielem mieszkania o  powierzchni 40 metr\u00f3w kwadratowych, kamienicy w\u0142asno\u015bciowej o  powierzchni oko\u0142o 400 metr\u00f3w kwadratowych, lokalu mieszkalnego o  powierzchni 71 metr\u00f3w kwadratowych wraz z dwiema kom\u00f3rkami. \"Doch\u00f3d z  wy\u017cej wymienionych nieruchomo\u015bci wyni\u00f3s\u0142 65,7 tysi\u0105ca z\u0142otych\" -  poinformowa\u0142 minister finans\u00f3w. || Marian Bana\u015b ma cztery udzia\u0142y w Fundacji \u015bw. Jerzego o \u0142\u0105cznej warto\u015bci oko\u0142o 400 z\u0142otych. || Bo\u017cena Borys-Szopa jest w\u0142a\u015bcicielk\u0105 domu o powierzchni 76,4 metra  kwadratowego (spadek po rodzicach, kt\u00f3ry znajduje si\u0119 na dzia\u0142ce o  powierzchni 494 metr\u00f3w kwadratowych). Ponadto minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej jest  wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicielk\u0105 mieszkania o powierzchni 61,7 metra kwadratowego  (wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015b\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144ska). || Borys-Szopa poinformowa\u0142a, \u017ce zgromadzi\u0142a blisko 80,5 tysi\u0105ca z\u0142otych  oszcz\u0119dno\u015bci. Pos\u0142anka PiS w\u015br\u00f3d dochod\u00f3w otrzymanych od pocz\u0105tku roku  do 4 czerwca, wykaza\u0142a: diet\u0119 poselsk\u0105 (nieopodatkowan\u0105) - 15 tysi\u0119cy  z\u0142otych, diet\u0119 Rady Ochrony Pracy - 2474 z\u0142ote (nieopodatkowana), 16,6  tysi\u0105ca z\u0142otych (opodatkowana), uposa\u017cenie poselskie - oko\u0142o 47,5  tysi\u0105ca z\u0142otych. Ponadto na konto minister wp\u0142yn\u0119\u0142a emerytura w  wysoko\u015bci 27,9 tysi\u0105ca z\u0142otych brutto. || Minister jest w\u0142a\u015bcicielk\u0105 samochodu osobowego Mazda CX-3 z 2017 roku. || Nowy minister edukacji w o\u015bwiadczeniu maj\u0105tkowym wykaza\u0142 oszcz\u0119dno\u015bci w wysoko\u015bci w sumie oko\u0142o 270 tysi\u0119cy z\u0142otych. Piontkowski posiada r\u00f3wnie\u017c w swoim portfelu: 10-letnie obligacje Skarbu Pa\u0144stwa na kwot\u0119 oko\u0142o 24 tysi\u0119cy z\u0142otych oraz Indywidualne Konto Zabezpieczenia Emerytalnego, na kt\u00f3rym znajduje si\u0119 kwota oko\u0142o 15 tysi\u0119cy z\u0142otych. Oba sk\u0142adniki stanowi\u0105 ma\u0142\u017ce\u0144sk\u0105 wsp\u00f3lno\u015b\u0107 maj\u0105tkow\u0105. Minister wykaza\u0142 r\u00f3wnie\u017c ubezpieczenie emerytalne (III filar) w wysoko\u015bci 45 tysi\u0119cy z\u0142otych. || Pose\u0142 PiS jest wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicielem mieszka\u0144 o powierzchni: 48 metr\u00f3w kwadratowych (wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015b\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144ska), 45,86 metra kwadratowego (3/32, spadek po ojcu), 48,80 metra kwadratowego (3/32, spadek po ojcu). || Minister w\u015br\u00f3d dochod\u00f3w wykaza\u0142 diet\u0119 poselsk\u0105 w wysoko\u015bci oko\u0142o 30,3 tysi\u0105ca z\u0142otych brutto oraz uposa\u017cenie poselskie w wysoko\u015bci blisko 139 tysi\u0119cy z\u0142otych brutto.  ||  || Dariusz Piontkowski jest w\u0142a\u015bcicielem Toyoty RAV4 z 2008 roku. || El\u017cbieta Witek w o\u015bwiadczeniu maj\u0105tkowym poinformowa\u0142a, \u017ce posiada 2 tysi\u0105ce z\u0142otych oszcz\u0119dno\u015bci. Wykaza\u0142a tak\u017ce mieszkanie sp\u00f3\u0142dzielcze w\u0142asno\u015bciowe o powierzchni 63 metr\u00f3w kwadratowych. || Jak czytamy w dokumencie, minister spraw wewn\u0119trznych i administracji otrzyma\u0142a uposa\u017cenie poselskie w wysoko\u015bci 44,9 tysi\u0105ca z\u0142otych oraz diet\u0119 parlamentarn\u0105 - oko\u0142o 15 tysi\u0119cy z\u0142otych. || Ponadto El\u017cbieta Witek ma r\u00f3wnie\u017c zobowi\u0105zania. Jak poinformowa\u0142a, pozosta\u0142o jej do sp\u0142aty blisko 25 tysi\u0119cy z\u0142otych kredytu hipotecznego na zakup mieszkania dla c\u00f3rki. Witek ma r\u00f3wnie\u017c kredyt got\u00f3wkowy - oko\u0142o 49 tysi\u0119cy z\u0142otych i lini\u0119 kredytow\u0105 - na 15,5 tysi\u0105ca z\u0142otych. || Minister jest w\u0142a\u015bcicielk\u0105 Mitsubishi Colt z 2001 roku.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949635", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/zerowy-pit-dla-mlodych-w-sejmie-projekt-do-dalszych-prac-w-komisji,949635.html", "date": "2019-07-03", "time": "12:3", "title": "\"Dobre wyj\u015bcie, ale obarczone k\u0142amstwem\". W Sejmie sp\u00f3r o zmiany w PIT", "lead": "Projekt w sprawie zerowego PIT-u dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia zosta\u0142 skierowany do dalszych prac w komisji finans\u00f3w publicznych. Wniosek o jego odrzucenie zg\u0142osi\u0142 Ryszard Petru z Teraz!, okre\u015blaj\u0105c propozycj\u0119 mianem \"perfidnego populizmu\". T\u0119 propozycj\u0119 popar\u0142o jednak tylko dw\u00f3ch parlamentarzyst\u00f3w, a 385 by\u0142o przeciw. G\u0142osowanie poprzedzi\u0142a gor\u0105ca dyskusja.", "text": "Projekt w sprawie zerowego PIT-u dla os\u00f3b do 26. roku \u017cycia zosta\u0142 skierowany do dalszych prac w komisji finans\u00f3w publicznych. Wniosek o jego odrzucenie zg\u0142osi\u0142 Ryszard Petru z Teraz!, okre\u015blaj\u0105c propozycj\u0119 mianem \"perfidnego populizmu\". T\u0119 propozycj\u0119 popar\u0142o jednak tylko dw\u00f3ch parlamentarzyst\u00f3w, a 385 by\u0142o przeciw. G\u0142osowanie poprzedzi\u0142a gor\u0105ca dyskusja. || Podczas sejmowego pierwszego czytania projektu wiceminister finans\u00f3w Leszek Skiba m\u00f3wi\u0142, \u017ce zerowy PIT dla m\u0142odych mo\u017ce funkcjonowa\u0107 ju\u017c w tym roku. || - Ten projekt rzeczywi\u015bcie ju\u017c mo\u017ce funkcjonowa\u0107 w roku bie\u017c\u0105cym, w 2019 roku. Tu jest mo\u017cliwo\u015b\u0107 rezygnacji z zaliczek w roku bie\u017c\u0105cym, czyli (...) ponad 35 tysi\u0119cy z\u0142otych - to jest ta warto\u015b\u0107 dochodu, kt\u00f3ra mo\u017ce zosta\u0107 uznana, je\u015bli chodzi o kwestie zwi\u0105zane z uzyskiwaniem dochodu w roku bie\u017c\u0105cym - wyja\u015bnia\u0142 Skiba w Sejmie, uzasadniaj\u0105c projekt. Jak doda\u0142, pe\u0142ne zaliczki b\u0119d\u0105 ju\u017c liczone od 1 stycznia 2020 roku. || Autorzy nowych przepis\u00f3w za\u0142o\u017cyli, \u017ce nowe przepisy wejd\u0105 w \u017cycie 1 sierpnia br. || Premier Mateusz Morawiecki przekonywa\u0142 podczas wyst\u0105pienia w Sejmie, \u017ce jest to projekt, kt\u00f3ry \"ma na celu zwi\u0119kszy\u0107 szanse, poprawi\u0107 perspektywy i poprawi\u0107 mo\u017cliwo\u015bci m\u0142odych ludzi na rynku pracy\". - Tak, \u017ceby mo\u017cliwo\u015bci m\u0142odych ludzi w Polsce by\u0142y coraz lepsze, takie jak ich odpowiednik\u00f3w na Zachodzie - podkre\u015bla\u0142. || Zdaniem premiera przez ostatnie lata z Polski do pa\u0144stw zachodnich wyjecha\u0142o 1,7 miliona mieszka\u0144c\u00f3w. || - To tyle ile mieszka\u0144c\u00f3w liczy Warszawa. Czyli opustosza\u0142a ca\u0142a Warszawa, to gigantyczna strata, nie mo\u017cemy sobie pozwoli\u0107 na kolejn\u0105, musimy przyci\u0105gn\u0105\u0107 m\u0142odych ludzi - m\u00f3wi\u0142. || Morawiecki oceni\u0142, \u017ce \"m\u0142odzi maj\u0105 trudniej na rynku pracy, na wej\u015bcie w \u017cycie doros\u0142e\". - Budowanie ich kariery wi\u0105\u017ce si\u0119 z mo\u017cliwo\u015bciami na pozyskanie pierwszych \u015brodk\u00f3w na wynajem mieszkania, na wp\u0142at\u0119 rat na mieszkanie, na z\u0142o\u017cenie rodziny. To kosztuje, chcemy m\u0142odym ludziom chocia\u017c troch\u0119 pom\u00f3c. Ten program to jest zerowy PIT, ale 100 procent szansy dla m\u0142odych na lepsz\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 w Polsce - przekonywa\u0142. || Poinformowa\u0142, \u017ce z projektu skorzysta 2 miliony m\u0142odych w Polsce. - To wielkie prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce oni zostan\u0105 tutaj w Polsce, \u017ce nie zdecyduj\u0105 si\u0119 na emigracj\u0119. (...) Wypychanie m\u0142odych si\u0119 sko\u0144czy, musi si\u0119 sko\u0144czy\u0107, m\u0142odzi musz\u0105 zosta\u0107 w Polsce, musz\u0105 chcie\u0107 zosta\u0107 w Polsce - przekonywa\u0142. || Zwraca\u0142 te\u017c uwag\u0119, \u017ce projekt zerowego PIT-u dla m\u0142odych ludzi to \"polska racja stanu\". Dlatego, jak m\u00f3wi\u0142, rz\u0105d zaanga\u017cuje w projekt jeszcze w tym roku oko\u0142o 1 miliard z\u0142otych, a w przysz\u0142ym roku b\u0119dzie to co najmniej 2,5 miliarda z\u0142otych. - To wieka inwestycja w ludzi m\u0142odych - zapowiedzia\u0142 Morawiecki. || Szef rz\u0105du wskaza\u0142, \u017ce przez ostatnie 30 lat pa\u0144stwo polskie \"zbyt du\u017co wymaga\u0142o i zbyt du\u017co od m\u0142odych wymaga, a zbyt ma\u0142o m\u0142odym pomaga\". - Chcemy to zmieni\u0107, temu ma s\u0142u\u017cy\u0107 ten projekt - podkre\u015bli\u0142 szef rz\u0105du. || Wies\u0142aw Janczyk z Prawa i Sprawiedliwo\u015bci przekonywa\u0142, \u017ce to jest \"zupe\u0142nie nowe otwarcie\". - Cztery lata temu student, jak wchodzi\u0142 na part-time (job, praca dorywcza, w niepe\u0142nym wymiarze - red.), to dostawa\u0142 4 z\u0142ote za godzin\u0119 pracy i to by\u0142o w Polsce legalne. Dzisiaj ta kwota minimalnej stawki godzinowej jest przesuni\u0119ta od 2020 na 16 z\u0142otych - powiedzia\u0142. Jego zdaniem, \"to pokazuje trosk\u0119 o m\u0142odych ludzi\". || Marta Golbik z PO-KO oceni\u0142a, \u017ce projekt w sprawie zerowego PIT-u \"to dzia\u0142anie wy\u0142\u0105cznie pod najbli\u017csze wybory\". - Dok\u0142adnie dwa lata zmarnowali\u015bcie dla m\u0142odych Polak\u00f3w, od momentu, kiedy Platforma Obywatelska z\u0142o\u017cy\u0142a przygotowany przez profesora Andrzeja Rzo\u0144c\u0119 program \"Wy\u017csze P\u0142ace\" - doda\u0142a. || Jak m\u00f3wi\u0142a pos\u0142anka, program jej partii zak\u0142ada\u0142 zwolnienie os\u00f3b do 25. \u017cycia ze sk\u0142adek na ubezpieczenia spo\u0142eczne. - Zwi\u0119kszy\u0142by dochody tej po\u0142owy m\u0142odych, kt\u00f3rzy s\u0142abiej zarabiaj\u0105 od 2,4 do 4,6 razy bardziej ni\u017c zerowy PIT, kt\u00f3ry dzisiaj przedstawiacie - zwr\u00f3ci\u0142a si\u0119 do rz\u0105du. Doda\u0142, \u017ce podwy\u017cki zaproponowane przez Platform\u0119 mia\u0142yby te\u017c charakter trwa\u0142y. || - \u017ba\u0142uj\u0119, \u017ce nie by\u0142 pan z nami w stanie rozmawia\u0107 dwa lata temu o naszym programie, bo dzi\u0119ki temu ju\u017c od tego czasu m\u0142odzi ludzie mieliby ulgi, zni\u017cki i \u0142atwiejsz\u0105 sytuacj\u0119 na rynku pracy - m\u00f3wi\u0142a do premiera Mateusza Morawieckiego. || Zdaniem Golbik \u015brodowa debata sejmowa nad tym projektem \"nie ma merytorycznego charakteru\". - Nie us\u0142yszeli\u015bmy ani od premiera, ani od ministra \u017cadnych konkret\u00f3w - wskaza\u0142a pos\u0142anka PO-KO. Pyta\u0142a r\u00f3wnie\u017c, dlaczego rz\u0105d w swoim projekcie nie uwzgl\u0119dni\u0142 dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej i umowy o dzie\u0142o. - M\u0142ody cz\u0142owiek, kt\u00f3ry prowadzi dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 najbardziej tego wsparcia potrzebuje - podkre\u015bli\u0142a Golbik. Zwr\u00f3ci\u0142a te\u017c uwag\u0119 na wzrastaj\u0105c\u0105 liczb\u0119 start-up\u00f3w. || Jej zdaniem, w proponowanych przepisach wida\u0107 \"absolutn\u0105 niech\u0119\u0107 do os\u00f3b przedsi\u0119biorczych\". || Genowefa Tokarska z Polskiego Stronnictwa Ludowego-Unii Europejskich Demokrat\u00f3w r\u00f3wnie\u017c zwraca\u0142a uwag\u0119, \u017ce projekt nie obejmie wszystkich m\u0142odych os\u00f3b. - Projekt niestety jest obarczony pewnym k\u0142amstwem - doda\u0142a. || - Rz\u0105d Prawa i Sprawiedliwo\u015bci g\u0142osi\u0142 zwolnienie z podatku dochodowego m\u0142odych ludzi do 26. roku \u017cycia. Wykluczono tym projektem m\u0142odych ludzi prowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 na w\u0142asny  rachunek, prowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 samodzielnie, czy we w\u0142asnej ma\u0142ej firmie, a wi\u0119c tych ludzi  najaktywniejszych - wyja\u015bnia\u0142a pos\u0142anka. || Jej zdaniem \"projekt narusza r\u00f3wno\u015bci wobec prawa, cho\u0107 g\u0142osimy zupe\u0142nie co innego\". Tokarska podkre\u015bli\u0142a jednak, \u017ce \"nie spos\u00f3b odrzuci\u0107 ten projekt, bo jest to dobre wyj\u015bcie, ale obarczone k\u0142amstwem\". - To k\u0142amstwo podczas pracy w komisjach musimy naprawi\u0107 - doda\u0142a. || Pawe\u0142 Grabowski z Kukiz'15 zaznaczy\u0142, \u017ce ugrupowanie kierunkowo popiera te rozwi\u0105zania. - Natomiast zadajemy pytania, dlaczego nie mog\u0105 skorzysta\u0107 z tego zwolnienia osoby prowadz\u0105ce dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, osoby, kt\u00f3re \u015bwiadcz\u0105 swoje us\u0142ugi w oparciu o umowy o dzie\u0142o - pyta\u0142 pose\u0142. Grabowski wyrazi\u0142 nadzieje, \u017ce \"to nie b\u0119dzie pierwszy i ostatni krok w kierunku obni\u017cania podatk\u00f3w i dawania zach\u0119ty do nie tylko pracy dla ludzi m\u0142odych, ale r\u00f3wnie\u017c dla prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej\". || Zdaniem Ryszarda Petru z ko\u0142a poselskiego Teraz! obni\u017cka podatk\u00f3w dla m\u0142odych zostanie sfinansowana z podwy\u017cki sk\u0142adek na ZUS. - Likwidacja PIT dla m\u0142odych b\u0119dzie kosztowa\u0107 2,5 miliarda z\u0142otych, o tyle mniej wp\u0142ynie do bud\u017cetu (...). Zap\u0142ac\u0105 za to wszyscy, kt\u00f3rzy prowadz\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 - powiedzia\u0142. || Jak stwierdzi\u0142,  ||  wzro\u015bnie w przysz\u0142ym roku o 120 z\u0142otych miesi\u0119cznie. - Z tego tytu\u0142u do bud\u017cetu wp\u0142yn\u0105 4 miliardy z\u0142otych (...), czyli bud\u017cet na tych dw\u00f3ch operacjach zarabia 1,5 miliarda z\u0142otych, czyli obci\u0105\u017cenie podatkowe Polak\u00f3w ro\u015bnie, a nie maleje - wskaza\u0142. - Kto\u015b zaraz powie, \u017ce sk\u0142adki ZUS rosn\u0105, bo tak m\u00f3wi ustawa, ale ustaw\u0119 jeste\u015bcie w stanie pa\u0144stwo zmieni\u0107 i to w jeden dzie\u0144 - stwierdzi\u0142 Petru. Jego zdaniem lepszym rozwi\u0105zaniem by\u0142oby obni\u017cenie sk\u0142adki ZUS o 200 z\u0142otych dla wszystkich przedsi\u0119biorc\u00f3w. || Ryszard Petru z\u0142o\u017cy\u0142 wniosek o odrzucenie ustawy obni\u017caj\u0105cej PIT dla m\u0142odych w pierwszym czytaniu. - To wyj\u0105tkowo perfidny populizm - lew\u0105 r\u0119k\u0105 obni\u017cacie koszty pracy dla m\u0142odych, a jednocze\u015bnie praw\u0105 podwy\u017cszacie koszty pracy dla wszystkich samozatrudnionych przedsi\u0119biorc\u00f3w. Tak dobija si\u0119 polsk\u0105 przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107 - powiedzia\u0142. || Zerowy podatek PIT dla pracownik\u00f3w do 26. roku \u017cycia to jeden z  projekt\u00f3w zapowiedzianych w lutym br. przez prezesa Prawa i  Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego i premiera Mateusza  Morawieckiego. || Projekt ustawy wprowadza nowe zwolnienie od  podatku dochodowego od os\u00f3b fizycznych. \"Wolne od tego podatku b\u0119d\u0105  przychody ze stosunku s\u0142u\u017cbowego, stosunku pracy, pracy nak\u0142adczej,  sp\u00f3\u0142dzielczego stosunku pracy (...) oraz przychody z um\u00f3w zlecenia  (...), otrzymane przez podatnika do uko\u0144czenia 26. roku \u017cycia, do  wysoko\u015bci nieprzekraczaj\u0105cej w roku podatkowym kwoty 85 528 z\u0142. Celem  tej regulacji jest zach\u0119cenie do podejmowania zatrudnienia przez m\u0142ode  osoby\" - informowa\u0142o Ministerstwo Finans\u00f3w. || Wed\u0142ug resortu  finans\u00f3w kwota przychod\u00f3w obj\u0119tych zwolnieniem b\u0119dzie ograniczona  limitem rocznym w wysoko\u015bci 85 528 z\u0142, co odpowiada g\u00f3rnej granicy  obecnego pierwszego przedzia\u0142u skali podatkowej. Po raz pierwszy limit w  tej wysoko\u015bci b\u0119dzie mia\u0142 zastosowanie do przychod\u00f3w uzyskanych od 1  stycznia 2020 roku. W odniesieniu do dochod\u00f3w uzyskanych w 2019 roku  limit b\u0119dzie ni\u017cszy i wyniesie 35 636,67 z\u0142. || Zgodnie z projektem  limit roczny, wobec braku odr\u0119bnych uregulowa\u0144, obowi\u0105zywa\u0142 b\u0119dzie  niezale\u017cnie od liczby zawartych um\u00f3w lub liczby podmiot\u00f3w (p\u0142atnik\u00f3w)  stawiaj\u0105cych do dyspozycji podatnika przychody z pracy lub z um\u00f3w  zlecenia. Przy czym, przy obliczaniu limitu (kwoty przychod\u00f3w  podlegaj\u0105cych zwolnieniu) nie b\u0119d\u0105 brane pod uwag\u0119 mi\u0119dzy innymi  przychody z pracy oraz z um\u00f3w zlecenia podlegaj\u0105ce opodatkowaniu  zrycza\u0142towanym podatkiem dochodowym, czy przychody zwolnione od podatku  dochodowego od os\u00f3b fizycznych oraz przychody, od kt\u00f3rych na podstawie  Ordynacji podatkowej zaniechano poboru podatku.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "949696", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/krowa-plus-propozycja-doplat-zaakceptowana-przez-komitet-monitorujacy-prow,949696.html", "date": "2019-07-03", "time": "14:0", "title": "Program \"krowa plus\". Propozycja w sprawie dop\u0142at", "lead": "Do 595 z\u0142otych rocznie na krow\u0119 i do 612 z\u0142otych na \u015bwini\u0119. Jak wynika z komunikatu Ministerstwa Rolnictwa i Rozwoju Wsi, na takie wsparcie b\u0119d\u0105 mogli liczy\u0107 rolnicy, kt\u00f3rzy dodatkowo zadbaj\u0105 o dobrostan zwierz\u0105t, czyli popraw\u0119 warunk\u00f3w ich hodowli.", "text": "Do 595 z\u0142otych rocznie na krow\u0119 i do 612 z\u0142otych na \u015bwini\u0119. Jak wynika z komunikatu Ministerstwa Rolnictwa i Rozwoju Wsi, na takie wsparcie b\u0119d\u0105 mogli liczy\u0107 rolnicy, kt\u00f3rzy dodatkowo zadbaj\u0105 o dobrostan zwierz\u0105t, czyli popraw\u0119 warunk\u00f3w ich hodowli. || - obiecywa\u0142 rolnikom w kwietniu prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski. || Szczeg\u00f3\u0142y propozycji wsparcia, wcze\u015bniej okre\u015blane mianem \"programu krowa plus\", zosta\u0142y zaakceptowane przez powo\u0142any na podstawie zarz\u0105dzenia ministra rolnictwa Komitet Monitoruj\u0105cy Program Rozwoju Obszar\u00f3w Wiejskich. || Wynika z nich, \u017ce rolnicy mog\u0105 dosta\u0107 do 595 z\u0142otych rocznie na krow\u0119 i do 612 rocznie za jedn\u0105 \u015bwini\u0119.  ||  || Przede wszystkim na pieni\u0105dze mog\u0105 liczy\u0107 rolnicy dbaj\u0105cy o dobrostan zwierz\u0105t, w spos\u00f3b wykraczaj\u0105cy ponad obowi\u0105zuj\u0105ce w przepisach normy. || Jak wyt\u0142umaczono w komunikacie Ministerstwa Rolnictwa i Rozwoju Wsi, wsparcie to ma na celu zrekompensowanie rolnikom koszt\u00f3w i utraconych dochod\u00f3w w wyniku wprowadzenia dzia\u0142a\u0144 zwi\u0105zanych z popraw\u0105 warunk\u00f3w hodowli.  || I tak na 301 z\u0142otych rocznie b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 liczy\u0107 rolnik, kt\u00f3ry zwi\u0119kszy przestrze\u0144 do \u017cycia przypadaj\u0105c\u0105 na jedn\u0105 loch\u0119 o co najmniej 20 proc. w stosunku wymaganej minimalnej powierzchni. Stawka mo\u017ce wzrosn\u0105\u0107 do 612 z\u0142otych rocznie, je\u017celi rolnik umo\u017cliwi swoim zwierz\u0119tom dost\u0119p do wybiegu. || Dodatkowe \u015bwiadczenie na krow\u0119 b\u0119dzie za to przyznawane rolnikowi, kt\u00f3ry b\u0119dzie wypasa\u0142 swoje zwierz\u0119 przez minimum 120 dni w okresie wegetacyjnym. Stawka wyniesie wtedy 185 z\u0142otych za jedn\u0105 krow\u0119. Na wi\u0119cej b\u0119d\u0105 mogli liczy\u0107 ci, kt\u00f3rzy zadbaj\u0105 o zwi\u0119kszenie im powierzchni do \u017cycia o 20 proc. w stosunku do wymaganej minimalnej. W takim przypadku rolnik dostanie 595 z\u0142otych za krow\u0119 rocznie. || Pod koniec czerwca propozycj\u0119 wsparcia dla rolnik\u00f3w pozytywnie zaopiniowa\u0142 Komitet Monitoruj\u0105cy  Program Rozwoju Obszar\u00f3w Wiejskich 2014-2020. Program ma by\u0107 jednak finansowany ze \u015brodk\u00f3w unijnych, a ostateczn\u0105 zgod\u0119 na ich relokacj\u0119 musi wyda\u0107 Komisja Europejska. || Na realizacj\u0119 programu Dobrostan zwierz\u0105t PROW 2014-2020 resort rolnictwa chce przeznaczy\u0107 50 mln euro. Ma on zosta\u0107 uruchomiony w 2020 roku.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "949725", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/prezydent-duda-zmiany-klimatu-to-powazne-wyzwanie-cywilizacyjne,949725.html", "date": "2019-07-03", "time": "16:5", "title": "Prezydent: w walce ze zmianami klimatu nie jeste\u015bmy bezbronni", "lead": "Neutralno\u015b\u0107 klimatyczn\u0105 powinni\u015bmy rozumie\u0107 w kategoriach bilansowania emisji i poch\u0142aniania dwutlenku w\u0119gla, a nie post\u0119puj\u0105cej za wszelk\u0105 cen\u0119 dekarbonizacji bez ogl\u0105dania si\u0119 na skutki - m\u00f3wi\u0142 prezydent Andrzej Duda, otwieraj\u0105c konferencj\u0119 \"People and Climate - Solidarity and Just Transition\".", "text": "Neutralno\u015b\u0107 klimatyczn\u0105 powinni\u015bmy rozumie\u0107 w kategoriach bilansowania emisji i poch\u0142aniania dwutlenku w\u0119gla, a nie post\u0119puj\u0105cej za wszelk\u0105 cen\u0119 dekarbonizacji bez ogl\u0105dania si\u0119 na skutki - m\u00f3wi\u0142 prezydent Andrzej Duda, otwieraj\u0105c konferencj\u0119 \"People and Climate - Solidarity and Just Transition\". || Konferencja to pok\u0142osie ubieg\u0142orocznego szczytu klimatycznego ONZ w Katowicach i przyj\u0119tej podczas tej konferencji \u015bl\u0105skiej deklaracji o solidarnej i sprawiedliwej transformacji. W dokumencie tym wskazuje si\u0119 m.in., \u017ce klimat nale\u017cy chroni\u0107 przy jednoczesnym dbaniu o rozw\u00f3j gospodarczy i miejsca pracy. || Andrzej Duda przypomnia\u0142, \u017ce konkluzj\u0105 szczytu klimatycznego w Katowicach by\u0142o przyj\u0119cie tzw. \"rule booka\", instrukcji, mapy doj\u015bcia do wdro\u017cenia w \u017cycie Porozumienia Paryskiego, pierwszej globalnej umowy klimatycznej z 2015 roku. Drugim wa\u017cnym elementem by\u0142o przyj\u0119cie Deklaracji \u015al\u0105skiej o solidarnej i sprawiedliwej transformacji. || Prezydent podkre\u015bli\u0142, \u017ce deklaracj\u0119 popar\u0142o na razie 56 pa\u0144stw. - \u017byczy\u0142bym sobie, aby Deklaracja \u015al\u0105ska (..) powi\u0119kszy\u0142a swoj\u0105 baz\u0119 sygnatariuszy (...) Chcia\u0142bym, aby\u015bmy wsp\u00f3lnie wykorzystali t\u0119 okazj\u0119 do propagowania idei solidarnej i sprawiedliwej transformacji, i Deklaracji \u015al\u0105skiej, na drodze do COP25 w Chile - powiedzia\u0142. || Zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce ostatnie upalne dni w Polsce i w Europie w \"spos\u00f3b jednoznaczny pokazuj\u0105 nam, \u017ce anomalie pogodowe to coraz cz\u0119stsze zjawisko, a zmiany klimatu to w istocie powa\u017cne wyzwanie cywilizacyjne\". - Ich negatywne skutki wykraczaj\u0105 bowiem poza \u015brodowisko naturalne. Maj\u0105c transgraniczn\u0105 natur\u0119, odczuwalne s\u0105 we wszystkich sektorach gospodarki i w spos\u00f3b znacz\u0105cy wp\u0142ywaj\u0105 na funkcjonowanie pa\u0144stw i ca\u0142ych spo\u0142ecze\u0144stw - doda\u0142. || Prezydent wskaza\u0142, \u017ce namacalnym przyk\u0142adem negatywnych zmian klimatycznych jest susza, kt\u00f3ra szczeg\u00f3lnie mocno do\u015bwiadczy\u0142a Polsk\u0119 w ubieg\u0142ym roku. Dotkn\u0119\u0142a ona ok. 130 tys. gospodarstw rolnych i zniszczy\u0142a 3,5 mln hektar\u00f3w upraw, a straty przez ni\u0105 wywo\u0142ane szacowane by\u0142y na ok. 830 mln euro, czyli 3,6 mld z\u0142otych - wymienia\u0142. || Wed\u0142ug Andrzeja Dudy w walce ze zmianami klimatu nie jeste\u015bmy jednak bezbronni. Jego zdaniem nale\u017cy m.in. rozwija\u0107 takie \u017ar\u00f3d\u0142a energii, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 z jednej strony gwarantowa\u0142y bezpiecze\u0144stwo energetyczne, a z drugiej b\u0119d\u0105 minimalizowa\u0142y negatywne skutki zmian klimatu. Prezydent oceni\u0142, \u017ce takim \u017ar\u00f3d\u0142em jest energetyka wodna, kt\u00f3ra daje szans\u0119 na stabiln\u0105 i ci\u0105g\u0142\u0105 dostaw\u0119 energii elektrycznej, przy okazji poprawiaj\u0105c mo\u017cliwo\u015bci gromadzenia wody. || - Zahamowanie negatywnych skutk\u00f3w zmian klimatycznych wi\u0105\u017ce si\u0119 jednak r\u00f3wnie\u017c z konieczno\u015bci\u0105 podj\u0119cia kompleksowych dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 oddzia\u0142ywa\u0107 na funkcjonowanie pa\u0144stw i spo\u0142ecze\u0144stw. Transformacji ulec b\u0119dzie musia\u0142 nie tylko spos\u00f3b wytwarzania energii. Zmieni si\u0119 tak\u017ce struktura przemys\u0142u, a co za tym idzie tak\u017ce i struktura zatrudnienia. Jednak, aby mie\u0107 pewno\u015b\u0107, \u017ce zmiany te s\u0105 skuteczne, konieczne jest uzyskanie dla nich spo\u0142ecznego poparcia. St\u0105d te\u017c w\u0142a\u015bnie idea solidarnej i sprawiedliwej transformacji - zaznaczy\u0142 prezydent. || Zdaniem prezydenta trzeba pami\u0119ta\u0107, \u017ce przy ograniczaniu emisji gaz\u00f3w cieplarnianych, nale\u017cy r\u00f3wnie\u017c zwalcza\u0107 marginalizacj\u0119 i ub\u00f3stwo w spo\u0142ecze\u0144stwie. Walka ze zmianami klimatu musi mie\u0107 r\u00f3wnie\u017c poparcie spo\u0142eczne. || - Sprawiedliwa i solidarna transformacja nie mo\u017ce jednak sprowadza\u0107 si\u0119 np. do zamykania kopal\u0144 za konkretne rekompensaty pieni\u0119\u017cne. Sprawiedliwa i solidarna transformacja to z\u0142o\u017cony i zazwyczaj d\u0142ugotrwa\u0142y, a przede wszystkim akceptowalny spo\u0142ecznie, proces transformacji obszar\u00f3w \u015brednio i wysoko emisyjnych, w regiony niskoemisyjne. Neutralno\u015b\u0107 klimatyczn\u0105 powinni\u015bmy wi\u0119c rozumie\u0107 w kategoriach bilansowania emisji i poch\u0142aniania dwutlenku w\u0119gla, a nie post\u0119puj\u0105cej za wszelk\u0105 cen\u0119 dekarbonizacji bez ogl\u0105dania si\u0119 na skutki - m\u00f3wi\u0142 prezydent. || W po\u0142owie czerwca podczas szczytu UE zapisy wniosk\u00f3w ko\u0144cowych, kt\u00f3re m\u00f3wi\u0142y o doj\u015bciu UE do neutralno\u015bci klimatycznej do 2050 r.,  || i kilka innych pa\u0144stw unijnych. Strategia klimatyczna, nad kt\u00f3r\u0105 od jakiego\u015b czasu pracuje UE, ma wyznacza\u0107 nowe cele dotycz\u0105ce redukcji gaz\u00f3w cieplarnianych i zdecyduje o tym, jaki b\u0119dzie kszta\u0142t unijnej polityki w tym zakresie na najbli\u017csze dekady. Scenariusz, kt\u00f3ry zak\u0142ada, \u017ce do 2050 roku unijna gospodarka b\u0119dzie neutralna pod wzgl\u0119dem emisji CO2, oznacza, \u017ce b\u0119dzie ona tyle samo poch\u0142ania\u0142a, co emitowa\u0142a gaz\u00f3w cieplarnianych. || Warszawa sprzeciwi\u0142a si\u0119 zapisom ze szczytu m.in. przez brak wylicze\u0144, jakie b\u0119d\u0105 koszty nowego celu.", "autor": "tol", "source": ""},
{"id": "949686", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/podatek-handlowy-pohid-podatek-od-handlu-spowoduje-wzrost-cen,949686.html", "date": "2019-07-03", "time": "13:1", "title": "\"Sko\u0144czy si\u0119 tania \u017cywno\u015b\u0107 w naszym kraju\". Bran\u017ca handlowa ostrzega przed nowym podatkiem", "lead": "Podatek od sprzeda\u017cy detalicznej spowoduje wzrost cen i zaostrzenie konkurencji na rynku - napisa\u0142a Polska Organizacja Handlu i Dystrybucji. Ministerstwo Finans\u00f3w chce, by danina obowi\u0105zywa\u0142a od 1 wrze\u015bnia 2019 roku.", "text": "Podatek od sprzeda\u017cy detalicznej spowoduje wzrost cen i zaostrzenie konkurencji na rynku - napisa\u0142a Polska Organizacja Handlu i Dystrybucji. Ministerstwo Finans\u00f3w chce, by danina obowi\u0105zywa\u0142a od 1 wrze\u015bnia 2019 roku. || \"Podatek od handlu niesie szereg negatywnych konsekwencji dla bran\u017cy i polskich konsument\u00f3w. Podatek od handlu uderzy w bud\u017cet polskich rodzin. Ceny p\u00f3jd\u0105 jeszcze mocniej w g\u00f3r\u0119, przy rekordowym wzro\u015bcie w ostatnim czasie. (...) Podatek spowoduje wzrost cen, gdy\u017c pracuj\u0105c na bardzo niskich mar\u017cach, firmy handlowe nie ud\u017awign\u0105 tej daniny. Sko\u0144czy si\u0119 tania \u017cywno\u015b\u0107 w naszym kraju, przez co ucierpi najubo\u017csza cz\u0119\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa\" - napisano w komunikacie POHiD. || Zdaniem handlowc\u00f3w nowa danina zaostrzy konkurencj\u0119 na rynku i pogorszy sytuacj\u0119 tych sklep\u00f3w, kt\u00f3re ju\u017c zmagaj\u0105 si\u0119 z negatywnymi skutkami zakazu handlu w niedziele. \"W wyniku tego zostanie znacznie przyspieszony proces koncentracji rynku i wyeliminowanie z rynku najs\u0142abszych firm\" - dodano. || POHiD ocenia, \u017ce optymalizacja i ci\u0119cia koszt\u00f3w odbij\u0105 si\u0119 na bezpo\u015brednim otoczeniu biznesowym handlu, co zaostrzy konkurencj\u0119 w\u015br\u00f3d dostawc\u00f3w, a s\u0142absi uczestnicy rynku zostan\u0105 skazani na mniej efektywne kana\u0142y dystrybucji. || W ocenie POHiD podatek spowoduje te\u017c ograniczenie inwestycji i rozw\u00f3j handlu oraz wp\u0142ynie na zwi\u0119kszenie konkurencyjno\u015bci sprzeda\u017cy internetowej serwis\u00f3w zagranicznych. || We wtorek projektem nowelizacji  ||  mia\u0142a si\u0119 zaj\u0105\u0107 Rada Ministr\u00f3w, ale punkt ostatecznie zosta\u0142  wykre\u015blony z porz\u0105dku obrad. || Ministerstwo wskaza\u0142o, \u017ce projekt zosta\u0142 przygotowany w zwi\u0105zku z  || . S\u0105d UE uzna\u0142 w\u00f3wczas, \u017ce decyzja Komisji Europejskiej w sprawie zakazu  wprowadzenia podatku od sprzeda\u017cy detalicznej w Polsce by\u0142a nies\u0142uszna. || \"Wyrok SUE oznacza, \u017ce podatek od sprzeda\u017cy detalicznej mo\u017ce by\u0107  pobierany, brak jest zatem konieczno\u015bci dalszego zawieszenia  obowi\u0105zywania przepis\u00f3w ustawy o podatku od sprzeda\u017cy detalicznej.  Projektowane przepisy uzasadnione s\u0105 konieczno\u015bci\u0105 zabezpieczenia  dochod\u00f3w bud\u017cetu pa\u0144stwa\" - czytamy w informacji o przyczynach  wprowadzenia rozwi\u0105za\u0144 planowanych w projekcie. || Wyrok nie jest jednak prawomocny. Dlatego, jak wskazali  przedstawiciele ministerstwa, projekt przewiduje rozwi\u0105zanie szczeg\u00f3lne  na wypadek wniesienia odwo\u0142ania od wyroku S\u0105du UE. W takim przypadku  termin wp\u0142aty podatku od sprzeda\u017cy detalicznej za okres od dnia wej\u015bcia w  \u017cycie projektowanych przepis\u00f3w zostanie przed\u0142u\u017cony. || Ministerstwo chce, by podatek handlowy zacz\u0105\u0142 obowi\u0105zywa\u0107 1 wrze\u015bnia 2019 roku. || Ustawa wprowadzaj\u0105ca podatek handlowy wesz\u0142a w \u017cycie 1 wrze\u015bnia 2016    roku, ale po kilkunastu dniach Komisja Europejska wszcz\u0119\u0142a  post\u0119powanie  w  jego  sprawie i wezwa\u0142a Polsk\u0119 do zawieszenia jego  stosowania.  Zdaniem   Brukseli jego konstrukcja mog\u0142a faworyzowa\u0107  mniejsze sklepy,  co mog\u0142o   by\u0107 uznane za pomoc publiczn\u0105. || Po  tej decyzji resort finans\u00f3w zawiesi\u0142 pob\u00f3r podatku od handlu     detalicznego, a w listopadzie 2016 roku Sejm przyj\u0105\u0142 przygotowan\u0105 przez     rz\u0105d ustaw\u0119, zak\u0142adaj\u0105c\u0105 zawieszenie obowi\u0105zywania podatku od   sprzeda\u017cy   detalicznej do 1 stycznia 2018 roku. Obecnie pobieranie   daniny pozostaje zawieszone do ko\u0144ca 2019 roku. || Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 podczas prac nad ustaw\u0105 przekonywa\u0142o, \u017ce  trzeba wprowadzi\u0107 takie   przepisy, kt\u00f3re wyr\u00f3wnaj\u0105 szanse ma\u0142ych  podmiot\u00f3w funkcjonuj\u0105cych na   rynku. Ich zdaniem obowi\u0105zuj\u0105ce dot\u0105d  dysproporcje w podatkach   powodowa\u0142y, \u017ce wielkie sieci handlowe  rozrasta\u0142y si\u0119 kosztem ma\u0142ych  rodzinnych sklepik\u00f3w. || W efekcie zaproponowano rozwi\u0105zanie, kt\u00f3re mia\u0142o dodatkowo obci\u0105\u017ca\u0107   wi\u0119kszych detalist\u00f3w. Podatek handlowy mia\u0142 mie\u0107 dwie stawki: 0,8   procent od  przychodu mi\u0119dzy 17 mln z\u0142 a 170 mln z\u0142 miesi\u0119cznie i 1,4   procent od  przychodu powy\u017cej 170 mln z\u0142 miesi\u0119cznie. Kwota wolna od   podatku w skali  roku mia\u0142a wynosi\u0107 204 mln z\u0142. || Ministerstwo Finans\u00f3w informowa\u0142o wcze\u015bniej, \u017ce zawieszenie podatku   oznacza\u0142o, i\u017c do bud\u017cetu pa\u0144stwa w 2016 roku nie wp\u0142yn\u0119\u0142o 472,6 mln z\u0142,   natomiast w 2017 - niemal 1,6 mld z\u0142.", "autor": "mb", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "949702", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/stopy-procentowe-bez-zmian-jest-decyzja-rpp,949702.html", "date": "2019-07-03", "time": "15:2", "title": "Dobre informacje dla kredytobiorc\u00f3w. Jest decyzja RPP", "lead": "Stopy pozostan\u0105 stabilne do ko\u0144ca 2021 r. - powiedzia\u0142 w \u015brod\u0119 prezes Narodowego Banku Polskiego Adam Glapi\u0144ski na konferencji po posiedzeniu Rady Polityki Pieni\u0119\u017cnej.", "text": "Stopy pozostan\u0105 stabilne do ko\u0144ca 2021 r. - powiedzia\u0142 w \u015brod\u0119 prezes Narodowego Banku Polskiego Adam Glapi\u0144ski na konferencji po posiedzeniu Rady Polityki Pieni\u0119\u017cnej. || G\u0142\u00f3wna, referencyjna stopa procentowa NBP wynosi\u0107 b\u0119dzie nadal 1,50 procent w skali rocznej - wynika z komunikatu RPP. || Prezes NBP oceni\u0142, \u017ce NBP - dzi\u0119ki dodatnim stopom procentowym - jest przygotowany na zmian\u0119 polityki pieni\u0119\u017cnej najwi\u0119kszych bank\u00f3w centralnych. || \"Jeste\u015bmy przygotowani do takiej zmiany (polityki monetarnej EBC i Fed - PAP), poniewa\u017c nasze stopy s\u0105 dodatnie (...) nasza polityka fiskalna jest znakomita. My stosuj\u0105c t\u0119 konserwatywn\u0105 polityk\u0119 - na co pozwala gospodarka - znajdujemy si\u0119 w takiej sytuacji, \u017ce mamy przestrze\u0144 do oddzia\u0142ywania w polityce pieni\u0119\u017cnej i fiskalnej\" - powiedzia\u0142 prezes. || Wszystkich dwudziestu ankietowanych ekonomist\u00f3w oczekiwa\u0142o, \u017ce na czerwcowym posiedzeniu RPP utrzyma  dotychczasowy poziom st\u00f3p procentowych NBP. || Oczekuj\u0105 oni tak\u017ce, \u017ce stopa referencyjna utrzyma si\u0119 na poziomie 1,50 procent  do ko\u0144ca 2019 roku. Ju\u017c 19 z nich (miesi\u0105c wcze\u015bniej 14) przewiduje  stabilizacj\u0119 st\u00f3p procentowych do ko\u0144ca 2020 roku. Tylko jeden ekonomista  spodziewa si\u0119 podwy\u017cek st\u00f3p procentowych w przysz\u0142ym roku - w sumie o 50  punkt\u00f3w bazowych. || Spo\u015br\u00f3d o\u015brodk\u00f3w, kt\u00f3re poda\u0142y prognozy poza 2020 rok, trzy  prognozuj\u0105 stabilizacj\u0119 st\u00f3p procentowych do ko\u0144ca 2021 roku (poprzednio  dwa), a cztery nie wykluczaj\u0105 braku zmian st\u00f3p procentowych do ko\u0144ca  2022 roku. Jeden o\u015brodek uwa\u017ca, \u017ce kolejnym krokiem RPP - po 2020 roku - mog\u0105  by\u0107 obni\u017cki st\u00f3p procentowych. || RPP po raz ostatni zmieni\u0142a poziom st\u00f3p procentowych w marcu 2015 roku, obni\u017caj\u0105c je o 50 punkt\u00f3w bazowych. || \u015arodowa  decyzja RPP oznacza, \u017ce w skali rocznej referencyjna stopa NBP wynosi\u0107  b\u0119dzie nadal 1,50 procent, lombardowa 2,50 procent, depozytowa 0,50 procent,  za\u015b redyskonta weksli 1,75 procent.", "autor": "mb", "source": "mmh"},
{"id": "950959", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/pkb-i-inflacja-w-polsce-prognozy-na-2019-2021-najnowszy-raport-nbp,950959.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:1", "title": "Ceny \u017cywno\u015bci nie przestan\u0105 rosn\u0105\u0107. Najnowszy raport o inflacji", "lead": "W poniedzia\u0142ek Narodowy Bank Polski opublikowa\u0142 \"Raport o inflacji\". Bank centralny podni\u00f3s\u0142 swoje oczekiwania odno\u015bnie inflacji i tempa wzrostu krajowej gospodarki na ten rok, ale obni\u017cy\u0142 na przysz\u0142y.", "text": "W poniedzia\u0142ek Narodowy Bank Polski opublikowa\u0142 \"Raport o inflacji\". Bank centralny podni\u00f3s\u0142 swoje oczekiwania odno\u015bnie inflacji i tempa wzrostu krajowej gospodarki na ten rok, ale obni\u017cy\u0142 na przysz\u0142y.  || W por\u00f3wnaniu do poprzedniej, marcowej projekcji, NBP pozostawi\u0142 na niezmienionym poziomie prognozy inflacji i PKB na rok 2021. || Wed\u0142ug przewidywa\u0144 ekspert\u00f3w z Departamentu Analiz Ekonomicznych NBP w tym roku wzrost PKB wyniesie 4,5 proc., w 2020 r. do 4,0 proc., a w 2021 r. do 3,5 proc. || Z raportu wynika, \u017ce w 2020 r. nast\u0105pi spowolnienie dynamiki PKB, ale nadal b\u0119dzie si\u0119 ona kszta\u0142towa\u0107 powy\u017cej prognoz z marcowego \"Raportu o inflacji\". || Wska\u017anik cen towar\u00f3w i us\u0142ug konsumpcyjnych (CPI) w tym roku b\u0119dzie na poziomie 2,0 proc., w 2020 r. na poziomie 2,9 proc., w 2021 r. na poziomie 2,6 proc. || \"Na t\u0119 korekt\u0119 w 2019 r. z\u0142o\u017c\u0105 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie czynniki poda\u017cowe, wp\u0142ywaj\u0105ce na wy\u017csze ceny \u017cywno\u015bci, a w latach 2020-2021 silniejszy popyt oddzia\u0142uj\u0105cy na dynamik\u0119 wszystkich komponent\u00f3w CPI\" - napisano w raporcie. || Jak zaznaczono, tempo wzrostu polskiego PKB b\u0119dzie si\u0119 stopniowo obni\u017ca\u0107, a przyczyn\u0105 ma by\u0107 os\u0142abienie koniunktury u g\u0142\u00f3wnych partner\u00f3w handlowych. || Zwr\u00f3cono r\u00f3wnie\u017c uwag\u0119 na to, \u017ce w ubieg\u0142ym roku mia\u0142 miejsce \"szybki wzrost absorpcji \u015brodk\u00f3w z bud\u017cetu UE\" i w kolejnych latach dynamika ta b\u0119dzie ni\u017csza. || \"Skal\u0119 spowolnienia dynamiki popytu krajowego b\u0119d\u0105 \u0142agodzi\u0107 ju\u017c wprowadzone oraz planowane przez rz\u0105d zmiany fiskalne. Obejmuj\u0105 one wzrost wielko\u015bci \u015bwiadcze\u0144 spo\u0142ecznych oraz spadek obci\u0105\u017ce\u0144 podatkowych, podwy\u017cszaj\u0105c dynamik\u0119 spo\u017cycia prywatnego\" - napisa\u0142 NBP. || Korzystnie na popyt krajowy ma wp\u0142ywa\u0107 niski poziom st\u00f3p procentowych oraz niskie koszty kredytu. || Wed\u0142ug ekspert\u00f3w banku centralnego, inflacj\u0119 w kraju ogranicza\u0142 \"umiarkowany wzrost cen u g\u0142\u00f3wnych partner\u00f3w handlowych Polski oraz niski poziom notowa\u0144 ropy naftowej i pozosta\u0142ych surowc\u00f3w energetycznych na rynkach \u015bwiatowych\". || \"\u0141agodz\u0105co na presj\u0119 inflacyjn\u0105 wp\u0142ywa r\u00f3wnie\u017c znaczna liczba imigrant\u00f3w na krajowym rynku pracy, w g\u0142\u00f3wnej mierze obywateli Ukrainy. Ich obecno\u015b\u0107 zwi\u0119ksza potencja\u0142 produkcyjny polskiej gospodarki oraz ogranicza wzrost koszt\u00f3w pracy\" - napisano w raporcie. || Ponadto, dynamik\u0119 inflacji obni\u017ca\u0107 b\u0119dzie \"wysoka konkurencja w handlu detalicznym oraz stopniowe domykanie si\u0119 luki popytowej w \u015blad za obni\u017caj\u0105cym si\u0119 krajowym wzrostem gospodarczym\". || Z drugiej strony, inflacj\u0119 nap\u0119dza\u0107 b\u0119d\u0105 \"rosn\u0105ce koszty pracy i relatywnie silna presja popytowa w polskiej gospodarce, kt\u00f3ra swoje maksymalne nat\u0119\u017cenie osi\u0105gnie w przysz\u0142ym roku\". Dodatkowym impulsem by\u0142a te\u017c \"eskalacja epidemii ASF w Chinach skutkuj\u0105ca wzrostem krajowych cen  || mi\u0119sa i w\u0119dlin\". || NBP podkre\u015bla, \u017ce projekcja jest w du\u017cym stopniu uzale\u017cniona od sytuacji w gospodarce \u015bwiatowej, ale tak\u017ce Bank stawia du\u017cy nacisk na ceny ropy naftowej i innych surowc\u00f3w energetycznych na rynkach. Du\u017ce znaczenie maj\u0105 mie\u0107 tak\u017ce \"przysz\u0142e zmiany regulacyjne w kraju przek\u0142adaj\u0105ce si\u0119 na ceny energii\". || \"Istotnym \u017ar\u00f3d\u0142em ryzyka b\u0119dzie te\u017c wielko\u015b\u0107 nap\u0142ywu netto na krajowy rynek pracy imigrant\u00f3w, w tym szczeg\u00f3lnie z Ukrainy\" - stwierdzili eksperci banku centralnego. || W \u015brod\u0119 aktualizacj\u0119 prognoz podstawowych wska\u017anik\u00f3w ekonomicznych - tempa wzrostu PKB i inflacji - przedstawi Komisja Europejska. W analizie opublikowanej w maju KE podnios\u0142a prognozy tempa wzrostu PKB dla Polski na 2019 rok z 3,5 do 4,2 proc. i z 3,2 do 3,6 proc. na rok 2020. || Dotychczasowe oczekiwania KE s\u0105 ni\u017csze od konsensusu analityk\u00f3w, kt\u00f3ry zak\u0142ada, \u017ce w 2019 roku tempo wzrostu krajowej gospodarki si\u0119gnie 4,6 proc. W odniesieniu do inflacji Komisja prognozowa\u0142a, \u017ce w 2019 roku wyniesie ona 1,8 proc., a w przysz\u0142ym roku wzro\u015bnie do 2,5 proc. || Na zako\u0144czenie tygodnia wyniki obrot\u00f3w towarowych z zagranic\u0105 po pierwszych pi\u0119ciu miesi\u0105cach tego roku opublikuje GUS. Do ko\u0144ca kwietnia Polska zanotowa\u0142a deficyt w wysoko\u015bci 0,2 mld euro. W okresie I-IV 2019 eksport wzr\u00f3s\u0142 o 4,7 proc. w por\u00f3wnaniu do poprzedniego roku, a import zwi\u0119kszy\u0142 si\u0119 o 2,9 proc.", "autor": "kris", "source": "mmh"},
{"id": "949670", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/kredyty-we-frankach-wg-bankow-koszty-przeksztalcenia-to-60-mld-zl,949670.html", "date": "2019-07-03", "time": "18:0", "title": "\"Ogromne koszty przekszta\u0142cania kredyt\u00f3w\". Bankowcy ostrzegaj\u0105 premiera", "lead": "60 miliard\u00f3w z\u0142otych - tyle mo\u017ce kosztowa\u0107 przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w frankowych w z\u0142ot\u00f3wkowe, a to z kolei mo\u017ce odbi\u0107 si\u0119 na stabilno\u015bci krajowego systemu finansowego. Negatywne konsekwencje decyzji rzecznika Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej przedstawili premierowi Mateuszowi Morawieckiemu bankowcy w li\u015bcie, do kt\u00f3rego dotar\u0142 tvn24bis.pl.", "text": "60 miliard\u00f3w z\u0142otych - tyle mo\u017ce kosztowa\u0107 przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w frankowych w z\u0142ot\u00f3wkowe, a to z kolei mo\u017ce odbi\u0107 si\u0119 na stabilno\u015bci krajowego systemu finansowego. Negatywne konsekwencje decyzji rzecznika Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej przedstawili premierowi Mateuszowi Morawieckiemu bankowcy w li\u015bcie, do kt\u00f3rego dotar\u0142 tvn24bis.pl. || Zwi\u0105zek Bank\u00f3w Polskich w li\u015bcie do premiera odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do  ||  oraz kwietniowego\u00a0 || . || Chodzi o pojawiaj\u0105c\u0105 si\u0119 w umowach na kredyt hipoteczny klauzul\u0119 indeksacyjn\u0105, kt\u00f3ra ju\u017c dziesi\u0119\u0107 lat temu zosta\u0142a zabroniona przez Urz\u0105d Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w. S\u0105d Najwy\u017cszy uzna\u0142 w kwietniu po raz pierwszy, \u017ce to, w jaki spos\u00f3b klauzula narusza interesy klienta, sprawia, i\u017c przestaje ona obowi\u0105zywa\u0107. Do tej pory s\u0105dy sta\u0142y na stanowisku, \u017ce nawet je\u015bli w umowie jest klauzula niedozwolona, to kredyt nie przestaje by\u0107 indeksowany. || Wyeliminowanie indeksowania oznacza, \u017ce sp\u0142acany przez klient\u00f3w kredyt b\u0119dzie w z\u0142ot\u00f3wkach, a rata b\u0119dzie obliczana w oparciu o mar\u017c\u0119 banku oraz stawk\u0119 LIBOR, kt\u00f3ra od kilku lat jest ujemna. Kredyty w z\u0142otych cz\u0119sto oparte s\u0105 o trzymiesi\u0119czny WIBOR, kt\u00f3ry wynosi obecnie ok. 1,7 proc. || W du\u017cym skr\u00f3cie: s\u0119dziowie S\u0105du Najwy\u017cszego zamienili kredyt walutowy na z\u0142otowy, przy czym zostawili to samo oprocentowanie. || Zwi\u0105zek Bank\u00f3w Polskich w li\u015bcie skierowanym do premiera podkre\u015bla, \u017ce opinia rzecznika TSUE jest niebezpieczna dla stabilno\u015bci systemu finansowego w Polsce. Jako pierwszy o konsekwencjach tej opinii pisa\u0142 \"Puls Biznesu\". || Zdaniem ZBP \"rzecznik doszed\u0142 do nieuprawnionego wniosku, \u017ce w sytuacji, gdy klauzula r\u00f3\u017cnicy kursowej stanowi nieuczciwy warunek umowny, skutkuje to przekszta\u0142ceniem umowy z umowy indeksowania do franka szwajcarskiego ze stop\u0105 procentow\u0105 w\u0142a\u015bciwej dla tej waluty w umow\u0119 indeksowania do z\u0142otych polskich, lecz nadal podlegaj\u0105c\u0105 ni\u017cszej stopie procentowej odpowiedniej dla franka szwajcarskiego\". || \"Rzecznik pozostawi\u0142 s\u0105dowi krajowemu wyb\u00f3r pomi\u0119dzy (a) uznaniem umowy za kredyt w PLN oprocentowany wg stopy LIBOR CHF a (b) ustaleniem, \u017ce umowa kredytowa jest niewa\u017cna\" - pisz\u0105 bankowcy w li\u015bcie i przedstawiaj\u0105 premierowi zagro\u017cenia i konsekwencje dla systemu finansowego w Polsce. || Zdaniem ZBP akceptacja opinii rzecznika b\u0119dzie prowadzi\u0107 \"do obci\u0105\u017cenia bank\u00f3w ogromnymi kosztami przekszta\u0142cenia kredyt\u00f3w waloryzowanych w kredyty w walucie krajowej\", co \"wp\u0142ynie na stabilno\u015b\u0107 krajowego systemu finansowego\". Koszty takiego rozwi\u0105zania wed\u0142ug \"wst\u0119pnej oceny\" to 60 mld z\u0142. || \"Sektor bankowy odpowiada za dwie trzecie polskiego sektora finansowego\" - podkre\u015bla w li\u015bcie do premiera Zwi\u0105zek Bank\u00f3w Polskich. Dodaje te\u017c, \u017ce \"orzeczenie TSUE mo\u017ce spowodowa\u0107 r\u00f3wnie\u017c spadek wyceny warto\u015bci rynkowej bank\u00f3w, co skutkowa\u0107 mo\u017ce uszczupleniem oszcz\u0119dno\u015bci emerytalnych zgromadzonych w OFE oraz prywatnych inwestor\u00f3w posiadaj\u0105cych akcje bank\u00f3w\". || Bankowcy zwracaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c uwag\u0119 na naruszenie zasady r\u00f3wno\u015bci. Chodzi o ujemny LIBOR, kt\u00f3ry w wielu przypadkach czyni\u0142by kredyt \"niemal\u017ce darmowym\". \"Kredytobiorcy, kt\u00f3rzy zawarli umowy o kredyt w walucie krajowej (oprocentowany wed\u0142ug znacznie wy\u017cszej stopy WIBOR), zostaliby postawieni w oczywi\u015bcie niekorzystnej sytuacji\" - twierdz\u0105. || Zwracaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c uwag\u0119, \u017ce taka formu\u0142a \"nie ma ekonomicznego uzasadnienia\", a stosowanie stopy procentowej jednej waluty dla innej \"mog\u0142oby ca\u0142kowicie rozstroi\u0107 polityk\u0119 pieni\u0119\u017cn\u0105 danego pa\u0144stwa i doprowadzi\u0107 do zaburze\u0144 w gospodarce\". || \"Stopy procentowe nie powinny by\u0107 u\u017cywane w celu zniekszta\u0142caj\u0105cym ich konstrukcj\u0119, czyli jako forma ukarania bank\u00f3w za stosowanie klauzul uznanych za abuzywne (niedozwolone - red.)\" - argumentuj\u0105 banki. || Ponadto, wed\u0142ug ZBP \"orzeczenie TSUE mo\u017ce spowodowa\u0107 wyst\u0105pienie ryzyka spekulacji na rynku walutowym\", co przyczyni\u0142oby si\u0119 do skokowego os\u0142abienia z\u0142ot\u00f3wki o 3-6 proc. || - Wida\u0107, \u017ce jest jasne dla Trybuna\u0142u, \u017ce jest to zapis nieuczciwy. I je\u015bli jaki\u015b przedsi\u0119biorca zawar\u0142 taki przepis, to musi ponie\u015b\u0107 tego konsekwencje - m\u00f3wi w rozmowie z tvn24bis.pl Arkadiusz Szcze\u015bniak, prezes Stowarzyszenia Stop Bankowemu Bezprawiu. || Jak wyja\u015bnia Szcze\u015bniak, je\u015bli wyrok TSUE b\u0119dzie w podobnym tonie co opinia rzecznika, to \"klient b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 zrezygnowa\u0107 z umowy lub odst\u0105pi\u0107 od nieuczciwego zapisu i wtedy b\u0119dzie sp\u0142aca\u0142 kredyt ze stawk\u0105 LIBOR i mar\u017c\u0105\". || Takie rozwi\u0105zania b\u0119d\u0105 korzystne dla frankowicz\u00f3w -twierdzi prezes Stop Bankowemu Bezprawiu. Jak t\u0142umaczy, je\u015bli s\u0105d wyda korzystny dla kredytobiorcy wyrok (np., \u017ce umowa kredytowa jest niewa\u017cna) w niekt\u00f3rych przypadkach mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce kredyt jest ju\u017c niemal sp\u0142acony, lub \u017ce raty kredytu s\u0105 mniejsze o po\u0142ow\u0119. || - Zdarzaj\u0105 si\u0119 ju\u017c wyroki po jednej, dw\u00f3ch rozprawach. Wielu s\u0119dzi\u00f3w zaznajomi\u0142o si\u0119 z orzecznictwem TSUE i zna temat. Wiedz\u0105, \u017ce z samej umowy mo\u017cna wywnioskowa\u0107, czy jest nieuczciwa. Konsekwencje s\u0105 znane i opisywane. W kwietniu t\u0119 lini\u0119 potwierdzi\u0142 S\u0105d Najwy\u017cszy - stwierdza Szcze\u015bniak. || W maju Izabela D\u0105browska-Antoniak z biura Rzecznika Finansowego przekonywa\u0142a, \u017ce stanowisko rzecznika TSUE powinno \"zwi\u0119kszy\u0107 sk\u0142onno\u015b\u0107 frankowicz\u00f3w do dochodzenia swoich praw w s\u0105dzie\". || We wtorkowym programie \"Bilans\" na antenie TVN24 BiS w tej sprawie wypowiadali si\u0119 r\u00f3wnie\u017c\u00a0Kazimierz Krupa z Kancelarii Drawbridge oraz publicysta ekonomiczny Grzegorz Cydejko. || - 60 miliard\u00f3w z\u0142otych nie wywr\u00f3ci systemu bankowego. Trzeba go b\u0119dzie stymulowa\u0107 i wspomaga\u0107. Niekt\u00f3re banki mo\u017ce postawi\u0107 w trudnej sytuacji, niekt\u00f3re banki ju\u017c s\u0105 w nie\u0142atwej sytuacji. Zajmowanie si\u0119 sprawami frankowymi nie powinno mie\u0107 charakteru instytucjonalnego. Podej\u015bcie powinno by\u0107 zindywidualizowane. Tu nikt nikogo nie ok\u0142amywa\u0142 - stwierdzi\u0142 Krupa. || - Za chwil\u0119 mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce pi\u0119\u0107, sze\u015b\u0107 polskich bank\u00f3w jest na granicy \u017cycia \u2013 doda\u0142 Cydejko. || W harmonogramie \u015brodowego posiedzenia Sejmu znalaz\u0142o si\u0119 drugie czytanie projektu ustawy dotycz\u0105cej pomocy frankowiczom zg\u0142oszonej przez prezydenta Andrzeja Dud\u0119. Pierwotnie projekt mia\u0142 z powrotem trafi\u0107 do Sejmu ju\u017c w marcu, a w lipcu wej\u015b\u0107 w \u017cycie. Ale ju\u017c w kwietniu  || . || W projekcie wymienione s\u0105 dwa fundusze: Wsparcia oraz Konwersji. Pierwszy ju\u017c istnieje i jest w nim oko\u0142o 600 mln z\u0142 - otrzymuj\u0105 z niego pomoc kredytobiorcy maj\u0105cy trudno\u015bci ze sp\u0142acaniem rat. Fundusz Konwersji, kt\u00f3ry mia\u0142by powsta\u0107, mia\u0142by pokrywa\u0107 koszty przewalutowania hipotek w obcych walutach. || - Je\u015bli chodzi o ustaw\u0119 prezydenck\u0105, to konsekwencje dla klient\u00f3w b\u0119d\u0105 znikome. Ma ona tyle wad i jest tak skonstruowana, \u017ce b\u0119dzie w taki sam spos\u00f3b wykorzystana jak Fundusz Wsparcia, z kt\u00f3rego rozpatrzono wnioski tysi\u0105ca os\u00f3b i wykorzystano 20 z 600 mln z\u0142, czyli ma\u0142y procent. Podejrzewam, \u017ce\u00a0 z t\u0105 ustaw\u0105 b\u0119dzie podobnie - uwa\u017ca prezes SBB Arkadiusz Szcze\u015bniak. || Zastrze\u017cenia do projektu  ||  Wiceprezes  ZBP Jerzy Ba\u0144ka wyja\u015bni\u0142 w TVN24 BiS, \u017ce \"Zwi\u0105zek Bank\u00f3w Polskich  wspiera\u0142 ten projekt w cz\u0119\u015bci tak zwanej pomocowej, kt\u00f3ra dotyczy tak  kredytobiorc\u00f3w z\u0142otowych, jak i walutowych\". || W oczach Ba\u0144ki Fundusz Konwersji by\u0142by \"w zasadzie przymusowym przewalutowaniem kredyt\u00f3w\". - Przepisy ustawy s\u0105 tak skonstruowane, \u017ce maj\u0105 wymusi\u0107 na bankach kierowanie do klient\u00f3w oferty, kt\u00f3r\u0105 oni przyjm\u0105 i skutkiem tego dojdzie do zmiany waluty, w szczeg\u00f3lno\u015bci z CHF na z\u0142oty polski - m\u00f3wi\u0142 kilka miesi\u0119cy temu na antenie TVN24 BiS Ba\u0144ka. || - My si\u0119 temu sprzeciwiali\u015bmy, bo nie uwa\u017camy, aby ta sprawa mia\u0142a by\u0107 rozwi\u0105zywana przez interwencj\u0119 ustawow\u0105. Je\u017celi ju\u017c ma by\u0107, to powinna by\u0107 na wniosek kredytobiorcy w \u015bci\u015ble okre\u015blonym okresie czasu i kierowana tylko do tych os\u00f3b, kt\u00f3re zaci\u0105gn\u0119\u0142y kredyt mieszkaniowy - doda\u0142 Ba\u0144ka.", "autor": "Krzysztof Krzykowski", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "949795", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/pkn-orlen-zlozyl-do-komisji-europejskiej-wniosek-ws-przejecia-lotosu,949795.html", "date": "2019-07-03", "time": "19:0", "title": "Wielka fuzja na rynku paliw coraz bli\u017cej. Jest wniosek do Komisji Europejskiej", "lead": "PKN Orlen z\u0142o\u017cy\u0142 do Komisji Europejskiej wniosek - zg\u0142oszenie koncentracji, w zwi\u0105zku z planowanym przej\u0119ciem kontroli nad Lotosem - poinformowa\u0142a w \u015brod\u0119 sp\u00f3\u0142ka. Wniosek zaczyna formalne post\u0119powanie w sprawie kontroli koncentracji.", "text": "PKN Orlen z\u0142o\u017cy\u0142 do Komisji Europejskiej wniosek - zg\u0142oszenie koncentracji, w zwi\u0105zku z planowanym przej\u0119ciem kontroli nad Lotosem - poinformowa\u0142a w \u015brod\u0119 sp\u00f3\u0142ka. Wniosek zaczyna formalne post\u0119powanie w sprawie kontroli koncentracji. || PKN Orlen poinformowa\u0142, \u017ce wniosek dotyczy planowanego przej\u0119cia \"bezpo\u015brednio lub po\u015brednio, kontroli kapita\u0142owej nad Grup\u0105 Lotos\". We wniosku opisano dzia\u0142alno\u015b\u0107 stron planowanej transakcji na okre\u015blonych rynkach, przedstawiono te\u017c argumentacj\u0119 dotycz\u0105c\u0105 wp\u0142ywu transakcji na konkurencj\u0119 na tych rynkach - poda\u0142 Orlen. || Sp\u00f3\u0142ka poinformowa\u0142a te\u017c, \u017ce za\u0142\u0105czono pakiet dokument\u00f3w wewn\u0119trznych obydwu sp\u00f3\u0142ek, kt\u00f3re \"maj\u0105 pozwoli\u0107 Komisji Europejskiej na zweryfikowanie trafno\u015bci podnoszonej argumentacji\". || PKN Orlen ocenia, \u017ce finalizacja procesu przej\u0119cia Lotosu pozwoli na stworzenie jednego silnego gracza z mi\u0119dzynarodowym potencja\u0142em, zintegrowanego wewn\u0119trznie, jeszcze bardziej licz\u0105cego si\u0119 na rynku dostaw ropy. || \"Po\u0142\u0105czenie jest konieczne z punktu widzenia przysz\u0142o\u015bci biznesowej obu firm, budowania ich warto\u015bci dla akcjonariuszy, bezpiecze\u0144stwa energetycznego Polski, a tak\u017ce interesu klient\u00f3w indywidualnych i lokalnych spo\u0142eczno\u015bci\" - powiedzia\u0142, cytowany w komunikacie PKN Orlen prezes sp\u00f3\u0142ki Daniel Obajtek. || Jak doda\u0142, \"sprawne przeprowadzenie procesu to dla nas priorytet, a z\u0142o\u017cenie formalnego wniosku do Komisji najlepiej pokazuje, \u017ce jeste\u015bmy zdeterminowani i skuteczni w jego realizacji\". || Obajtek doda\u0142, \u017ce \"w biznesie skala ma znaczenie\". \"Rozumiej\u0105 to wszyscy znacz\u0105cy europejscy i \u015bwiatowi gracze w bran\u017cy paliwowo-energetycznej, kt\u00f3rzy procesy konsolidacyjne maj\u0105 dawno za sob\u0105. Jeden silny podmiot to mo\u017cliwo\u015b\u0107 skutecznego konkurowania na wymagaj\u0105cym rynku, wi\u0119ksza stabilno\u015b\u0107 krajowej gospodarki, r\u00f3wnie\u017c w obszarze cen paliw, a tak\u017ce intensyfikacja inwestycji ukierunkowanych na rozw\u00f3j\" - doda\u0142 prezes PKN Orlen. || PKN Orlen ma obecnie 1787 stacji paliw w Polsce. Po przej\u0119ciu Grupy  Lotos liczba ta zwi\u0119kszy\u0142aby si\u0119 do 2382 punkt\u00f3w. W przeliczeniu na  udzia\u0142y rynkowe stacje Orlenu maj\u0105 w Polsce oko\u0142o 34 proc., a po  przej\u0119ciu sieci Lotosu udzia\u0142 ten wzr\u00f3s\u0142by do ponad 40 proc. || PKN  Orlen ma te\u017c obecnie 582 stacje paliw na rynku niemieckim (stacje  ekonomiczne pod mark\u0105 Star), 409 w Czechach (pod mark\u0105 Benzina, Orlen  szacuje sw\u00f3j udzia\u0142 w tamtejszym rynku detalicznym na ponad 23 proc.)  oraz 25 stacji na Litwie.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "951040", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/nowe-miasta-w-polsce-2020-do-mswia-trafilo-piec-wnioskow,951040.html", "date": "2019-07-08", "time": "15:4", "title": "W Polsce mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119\u00a0pi\u0119\u0107 nowych miast. Oto lista", "lead": "Ju\u017c za p\u00f3\u0142 roku w Polsce mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 pi\u0119\u0107 nowych miast. Jak poinformowa\u0142o tvn24bis.pl Ministerstwo Spraw Wewn\u0119trznych i Administracji, obecnie trwa analiza wszystkich wniosk\u00f3w w sprawie zmian w podziale terytorialnym.", "text": "Ju\u017c za p\u00f3\u0142 roku w Polsce mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 pi\u0119\u0107 nowych miast. Jak poinformowa\u0142o tvn24bis.pl Ministerstwo Spraw Wewn\u0119trznych i Administracji, obecnie trwa analiza wszystkich wniosk\u00f3w w sprawie zmian w podziale terytorialnym. || Ostateczn\u0105 decyzj\u0119 w sprawie proponowanych zmian w podziale terytorialnym pa\u0144stwa podejmie Rada Ministr\u00f3w. Standardowo wchodz\u0105 one w \u017cycie 1 stycznia. || Do MSWiA w 2019 roku wp\u0142yn\u0119\u0142o pi\u0119\u0107 wniosk\u00f3w w sprawie nadania statusu miasta. || Pierwsz\u0105 z miejscowo\u015bci jest  || , po\u0142o\u017cony w wojew\u00f3dztwie \u0142\u00f3dzkim, w powiecie \u0142\u0119czyckim. W miejscowo\u015bci znajduje si\u0119 pomnik symbolizuj\u0105cy geometryczny \u015brodek Polski ( || ). Historyczna nazwa miejscowo\u015bci wywodzi si\u0119 od cotygodniowego targu, kt\u00f3ry odbywa\u0142 si\u0119 w tej osadzie w\u0142a\u015bnie w pi\u0105tek. Pi\u0105tek posiada\u0142 ju\u017c prawa miejskie, kt\u00f3re otrzyma\u0142 przed 1339 rokiem (straci\u0142 je w XIX wieku).  ||  || O status miasta ubiega si\u0119 tak\u017ce  ||  w wojew\u00f3dztwie \u0142\u00f3dzkim, w powiecie wieruszowskim. Lutut\u00f3w, kt\u00f3rego pierwotna nazwa brzmia\u0142a Lut\u00f3w, by\u0142 \u015bredniowieczn\u0105 osad\u0105 szlacheck\u0105 w Ziemi Wielu\u0144skiej. Podobnie jak Pi\u0105tek, Lutut\u00f3w tak\u017ce w przesz\u0142o\u015bci posiada\u0142 prawa miejskie. Miejscowo\u015b\u0107 zamieszkuje obecnie oko\u0142o 2 tysi\u0119cy os\u00f3b. || Do MSWiA wp\u0142yn\u0105\u0142 tak\u017ce wniosek z  ||  w wojew\u00f3dztwie mazowieckim, w powiecie p\u0142o\u0144skim. Jak czytamy na stronie gminy, w infrastrukturze miejscowo\u015bci zaznacza si\u0119 przede wszystkim zesp\u00f3\u0142 ko\u015bcielno-klasztorny z XII wieku, centrum administracyjno-handlowo-us\u0142ugowe z budynkiem urz\u0119du gminy, a tak\u017ce zwarta drewniana zabudowa. Geneza powstania Czerwi\u0144ska nad Wis\u0142\u0105 si\u0119ga XI wieku, miejscowo\u015b\u0107 r\u00f3wnie\u017c posiada\u0142a prawa miejskie w przesz\u0142o\u015bci. || Jak wynika z informacji nades\u0142anej przez MSWiA, o status miasta ubiegaj\u0105 si\u0119 ponadto:  ||  w wojew\u00f3dztwie opolskim oraz  ||  w wojew\u00f3dztwie \u015bwi\u0119tokrzyskim. Klimont\u00f3w posiada\u0142 prawa miejskie w latach 1604-1870. ||  || Rozporz\u0105dzenia Rady Ministr\u00f3w w sprawie ustalenia granic niekt\u00f3rych gmin i miast oraz nadania niekt\u00f3rym miejscowo\u015bciom statusu miasta pojawiaj\u0105 si\u0119 co roku. || Na pocz\u0105tku 2019 roku na administracyjnej mapie Polski pojawi\u0142o si\u0119 10 nowych miast. Rz\u0105d podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o przyznaniu tego statusu pi\u0119ciu miejscowo\u015bciom: Koszycom, Lubowidzowi, Nowej S\u0142upi, Pierzchnicy, Szyd\u0142owowi i Wielbarkowi. W stulecie odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci przez Polsk\u0119 status miasta zosta\u0142 przywr\u00f3cony r\u00f3wnie\u017c czterem miejscowo\u015bciom: Nowemu Korczynowi, Ole\u015bnicy, Opatowcowi i Pacanowowi. Tym samym liczba polskich miast zwi\u0119kszy\u0142a si\u0119 do 940. || Rok wcze\u015bniej, w styczniu 2018 roku, na administracyjnej mapie Polski pojawi\u0142o si\u0119 siedem nowych miast. Ten status uzyska\u0142y gminy: J\u00f3zef\u00f3w nad Wis\u0142\u0105, Oty\u0144, Sanniki, Tu\u0142owice, Wi\u015blica, \u0141ag\u00f3w i  Radoszyce.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "950928", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/ulga-podatkowa-dla-producentow-gier-kulturowych-ma-wejsc-w-2020-roku,950928.html", "date": "2019-07-08", "time": "7:50", "title": "Ulga podatkowa za patriotyzm. Ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie od przysz\u0142ego roku", "lead": "Po wielu miesi\u0105cach opiniowania ustawa o wsparciu produkcji gier komputerowych promuj\u0105cych polsk\u0105 kultur\u0119 ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie. Ministerstwo kultury chce, by sta\u0142o si\u0119 to za p\u00f3\u0142 roku - pisze poniedzia\u0142kowy \"Puls Biznesu\".", "text": "Po wielu miesi\u0105cach opiniowania ustawa o wsparciu produkcji gier komputerowych promuj\u0105cych polsk\u0105 kultur\u0119 ma wej\u015b\u0107 w \u017cycie. Ministerstwo kultury chce, by sta\u0142o si\u0119 to za p\u00f3\u0142 roku - pisze poniedzia\u0142kowy \"Puls Biznesu\". || Gazeta przypomina, \u017ce projekt trafi\u0142 do konsultacji jesieni\u0105 2018 r. Zgodnie z nim, producenci takich gier mogliby korzysta\u0107 z ulgi podatkowej. Wed\u0142ug \"PB\", jedn\u0105 z przyczyn spowolnienia prac nad ustaw\u0105 by\u0142y zmiany personalne w departamencie w\u0142asno\u015bci intelektualnej i medi\u00f3w ministerstwa kultury. || Rzeczniczka resortu Anna Bocian przypomina w \"Pulsie Biznesu\", \u017ce przed\u0142o\u017cenie projektu Komitetowi Sta\u0142emu Rady Ministr\u00f3w planowane jest na IV kwarta\u0142, a wej\u015bcie w \u017cycie - na pocz\u0105tek 2020 r. O samym projekcie m\u00f3wi, \u017ce trwaj\u0105 prace analityczno-legislacyjne w zwi\u0105zku ze zg\u0142oszonymi w toku uzgodnie\u0144 mi\u0119dzyresortowych merytorycznymi uwagami. || Projekt ustawy o finansowym wsparciu produkcji \"kulturowych\" gier przewiduje wprowadzenie mo\u017cliwo\u015bci dodatkowego odliczenia od podstawy opodatkowania PIT/CIT 100 proc. ustawowo okre\u015blonych koszt\u00f3w kwalifikowanych - przypomina dziennik. To, czy gra dostanie wsparcie, ma by\u0107 indywidualn\u0105 decyzj\u0105 ministerstwa kultury. || Wed\u0142ug danych bran\u017cowego portalu gamesindustry.biz warto\u015b\u0107  \u015bwiatowego rynku gier wideo w roku 2018 wynios\u0142a oko\u0142o 135 mld   mld dolar\u00f3w (ponad 500 mld z\u0142) i w por\u00f3wnaniu z 2017 rokiem zwi\u0119kszy\u0142a si\u0119 o prawie 11 proc. || Z  kolei warto\u015b\u0107 polskiego rynku gier wideo w roku 2018 wynios\u0142a wed\u0142ug firmy analitycznej Newzoo 541,5 mln dolar\u00f3w (ponad 2 mld z\u0142). Wed\u0142ug Forbesa w Polsce jest 16 mln graczy, a pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci polski rynek jest 23. na \u015bwiecie.", "autor": "kris", "source": "PAP, tvn24bis.pl"},
{"id": "951068", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/lot-poleci-na-lotnisko-pekin-daxing-w-chinach,951068.html", "date": "2019-07-08", "time": "16:5", "title": "LOT poleci na nowe superlotnisko. Podano dat\u0119 pierwszego rejsu", "lead": "Polskie Linie Lotnicze LOT od 28 pa\u017adziernika uruchomi\u0105 bezpo\u015brednie rejsy z Warszawy na lotnisko Pekin-Daxing w Chinach - poinformowa\u0142a sp\u00f3\u0142ka. B\u0119dzie to drugi port w stolicy Chin, do kt\u00f3rego b\u0119d\u0105 lata\u0142y maszyny polskiego przewo\u017anika.", "text": "Polskie Linie Lotnicze LOT od 28 pa\u017adziernika uruchomi\u0105 bezpo\u015brednie rejsy z Warszawy na lotnisko Pekin-Daxing w Chinach - poinformowa\u0142a sp\u00f3\u0142ka. B\u0119dzie to drugi port w stolicy Chin, do kt\u00f3rego b\u0119d\u0105 lata\u0142y maszyny polskiego przewo\u017anika. || Lotnisko, kt\u00f3rego budowa zako\u0144czy\u0142a si\u0119 w ostatnich tygodniach, ma przej\u0105\u0107 cz\u0119\u015b\u0107 ruchu z przeludnionego Beijing Capital  International Airport. Chi\u0144czycy prognozuj\u0105, \u017ce nowy port obs\u0142u\u017cy 72 miliony  pasa\u017cer\u00f3w rocznie do 2025 roku, a do 2040 roku \u2013 100 milion\u00f3w. Koszt tej  inwestycji to 12,9 miliarda dolar\u00f3w. || Od 28 pa\u017adziernika bezpo\u015brednie rejsy z Warszawy do nowoczesnego portu uruchomi\u0105 PLL LOT. \"Rozw\u00f3j tego po\u0142\u0105czenia jest mo\u017cliwy dzi\u0119ki przyznaniu przewo\u017anikowi tak  zwanych slot\u00f3w, czyli godzin start\u00f3w i l\u0105dowa\u0144 na nowym lotnisku  Pekin-Daxing, kt\u00f3re zostanie otwarte 1 pa\u017adziernika\" - poinformowa\u0142a  w poniedzia\u0142ek w komunikacie sp\u00f3\u0142ka. || \"LOT zwi\u0119ksza cz\u0119stotliwo\u015bci po\u0142\u0105cze\u0144 do Chin do siedmiu rejs\u00f3w  tygodniowo. Z ko\u0144cem pa\u017adziernika z Warszawy na nowe lotnisko  Pekin-Daxing (PKX) poleci cztery razy w tygodniu, jednocze\u015bnie  utrzymuj\u0105c w ofercie dotychczasowe trzy po\u0142\u0105czenia na Beijing Capital  Airport (PEK)\" - wskazano. || Rejsy do stolicy Chin b\u0119d\u0105 wykonywane nowoczesnymi  szerokokad\u0142ubowymi samolotami Boeingami 787 Dreamliner. Jak przekazano, dreamlinery LOT-u polec\u0105 z Warszawy do Pekin-Daxing w  poniedzia\u0142ki, \u015brody, pi\u0105tki i soboty, a do Warszawy - we wtorki,  czwartki, soboty i niedziele. || Rejs na lotnisko Pekin-Daxing potrwa 8 godzin i 40 minut, a droga powrotna - niespe\u0142na 10 godzin. || Sp\u00f3\u0142ka przekaza\u0142a, \u017ce rozk\u0142ad po\u0142\u0105cze\u0144 do Pekin-Daxing zosta\u0142   dostosowany tak, aby zapewni\u0107 dogodne przesiadki w Warszawie mi\u0119dzy   innymi dla pasa\u017cer\u00f3w z innych miast w Europie, w tym z Kopenhagi,   Hamburga, Berlina, Londynu, Pary\u017ca, Brukseli, Frankfurtu, Pragi,   Wiednia, Budapesztu. || Jednocze\u015bnie LOT utrzyma dotychczasowe trzy cz\u0119stotliwo\u015bci po\u0142\u0105cze\u0144 na  lotnisko Beijing Capital. Z Warszawy samoloty b\u0119d\u0105 startowa\u0107 we wtorki,  czwartki i niedziele, a do stolicy Polski maj\u0105 wylatywa\u0107 w poniedzia\u0142ki,  \u015brody i pi\u0105tki. || LOT uruchomi\u0142 bezpo\u015brednie rejsy z Warszawy do Pekinu w 2012 roku. || Z danych Urz\u0119du Lotnictwa Cywilnego wynika, \u017ce Polskie Linie Lotnicze LOT obs\u0142u\u017cy\u0142y w ubieg\u0142ym roku w polskich portach lotniczych w krajowym i mi\u0119dzynarodowym ruchu regularnym 10,5 miliona pasa\u017cer\u00f3w. To drugi wynik spo\u015br\u00f3d wszystkich przewo\u017anik\u00f3w obecnych w Polsce. || Najwi\u0119cej, bo 11,5 miliona pasa\u017cer\u00f3w obs\u0142u\u017cy\u0142 Ryanair. Na trzecim  miejscu znalaz\u0142 si\u0119 Wizz Air - 8,7 miliona pasa\u017cer\u00f3w. Tu\u017c za podium  sklasyfikowano Lufthans\u0119. Niemiecka linia lotnicza obs\u0142u\u017cy\u0142a 2,2 miliona  pasa\u017cer\u00f3w.", "autor": "mb", "source": ""},
{"id": "951054", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/radom-podpisano-umowe-na-wydluzenie-drogi-startowej-na-lotnisku,951054.html", "date": "2019-07-08", "time": "16:3", "title": "Droga startowa do trzech milion\u00f3w pasa\u017cer\u00f3w. Umowa w sprawie lotniska w Radomiu", "lead": "Sp\u00f3\u0142ka Max Boegl, kt\u00f3ra wygra\u0142a przetarg na przebudow\u0119 i wyd\u0142u\u017cenie drogi startowej na lotnisku w Radomiu, podpisa\u0142a w poniedzia\u0142ek z zarz\u0105dzaj\u0105cym lotniskiem Przedsi\u0119biorstwem Pa\u0144stwowym \"Porty Lotnicze\" umow\u0119 na realizacj\u0119 inwestycji. Koszt prac to 146,7 miliona z\u0142otych.", "text": "Sp\u00f3\u0142ka Max Boegl, kt\u00f3ra wygra\u0142a przetarg na przebudow\u0119 i wyd\u0142u\u017cenie drogi startowej na lotnisku w Radomiu, podpisa\u0142a w poniedzia\u0142ek z zarz\u0105dzaj\u0105cym lotniskiem Przedsi\u0119biorstwem Pa\u0144stwowym \"Porty Lotnicze\" umow\u0119 na realizacj\u0119 inwestycji. Koszt prac to 146,7 miliona z\u0142otych. || Wroc\u0142awska firma przedstawi\u0142a najta\u0144sz\u0105 ofert\u0119. W przetargu wystartowa\u0142y te\u017c: Budimex SA (154,9 mln z\u0142 brutto), Strabag Sp. z o.o. (164,6 mln z\u0142 brutto) oraz Konsorcjum Trakcja PRKII S.A., AB Kauno Tiltai i Projekt Plus Sp. z o.o. (169,1 mln z\u0142 brutto). Zadaniem wykonawcy b\u0119dzie m.in. przebudowa i przed\u0142u\u017cenie pasa startowego o 500 metr\u00f3w, do 2,5 km. || Wyd\u0142u\u017cenie drogi startowej jest niezb\u0119dne, by w Radomiu mog\u0142y l\u0105dowa\u0107 samoloty typu, np. Boeing 737 czy Airbus A320. || Prezes PPL Mariusz Szpikowski zapowiedzia\u0142, \u017ce z dotychczasowej infrastruktury lotniska w Radomiu zostanie jedynie w\u0142a\u015bnie droga startowa, kt\u00f3ra ma by\u0107 wyd\u0142u\u017cona i przebudowana. || - Mamy ten komfort, \u017ce jeste\u015bmy w stanie lotnisko w Radomiu, chyba jako pierwsze lotnisko regionalne w Polsce, zaprojektowa\u0107 od samego pocz\u0105tku, w taki spos\u00f3b, aby spe\u0142nia\u0142o wszystkie parametry lotniska czarterowego \u2013 wskaza\u0142. || Wiceminister infrastruktury Miko\u0142aj Wild przypomnia\u0142, \u017ce prace na lotnisku w  || iu rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 wiosn\u0105. - Krok po kroku jest realizowany harmonogram inwestycji w  || iu,  kt\u00f3ra jest bardzo wa\u017cna z punktu widzenia dost\u0119pno\u015bci lotniczej i  stworzenia oferty lotniczej dla pasa\u017cer\u00f3w z Mazowsza \u2013 doda\u0142.\u00a0  ||  || Przy podpisywaniu umowy byli obecni szef gabinetu politycznego premiera Marek Suski i europose\u0142 Adam Bielan. || Port lotniczy w Radomiu ma by\u0107 zbudowany prawie od podstaw. W miejsce starego terminala powstanie nowy, spe\u0142niaj\u0105cy wymogi pasa\u017cer\u00f3w lot\u00f3w czarterowych. W terminalu ma powsta\u0107 30 stanowisk check-in, dziewi\u0119\u0107 - kontroli bezpiecze\u0144stwa, po osiem - kontroli dokument\u00f3w przy wylotach i przylotach, 10 bramek wylotowych, a tak\u017ce trzy karuzele odbioru baga\u017cu. || Ze wst\u0119pnych szacunk\u00f3w wynika, i\u017c w pierwszej fazie inwestycja PPL na radomskim lotnisku poch\u0142onie ok. 425 mln z\u0142, a docelowo - nawet 1 mld z\u0142. || Lotnisko w Radomiu rozpocz\u0119\u0142o dzia\u0142alno\u015b\u0107 w maju 2014 r. To jedyny port lotniczy u\u017cytku publicznego w Polsce, kt\u00f3ry powsta\u0142 bez wsparcia unijnego. Miasto zainwestowa\u0142o w jego utworzenie ponad 90 mln z\u0142. || We wrze\u015bniu 2015 r. uruchomiono pierwsze regularne po\u0142\u0105czenia lotnicze - \u0142otewskie linie Air Baltic przez kilka miesi\u0119cy oferowa\u0142y loty z Radomia do Rygi. Latem 2016 r. linie lotnicze SprintAir uruchomi\u0142y po\u0142\u0105czenia z Radomia do Berlina, Pragi, Wroc\u0142awia, Lwowa i Gda\u0144ska. Od listopada 2017 r. z Radomia nie odbywa\u0142y si\u0119 \u017cadne regularne loty rejsowe. Port lotniczy bezskutecznie szuka\u0142 przewo\u017anik\u00f3w i inwestora, kt\u00f3ry wy\u0142o\u017cy\u0142by pieni\u0105dze na niezb\u0119dne inwestycje infrastrukturalne - m.in. na wyd\u0142u\u017cenie pasa startowego i rozbudow\u0119 p\u0142yty postojowej. PPL kupi\u0142o radomskie lotnisko po tym, jak w po\u0142owie wrze\u015bnia ub.r. radomski s\u0105d og\u0142osi\u0142 upad\u0142o\u015b\u0107 sp\u00f3\u0142ki Port Lotniczy Radom. || Lotnisko ma by\u0107 gotowe pod koniec 2020 roku; w pierwszej fazie ma obs\u0142ugiwa\u0107 rocznie 3 mln pasa\u017cer\u00f3w. Od lata 2021 r. po\u0142\u0105czenia czarterowe z lotniska w Radomiu ma oferowa\u0107 biuro podr\u00f3\u017cy Itaka, z kt\u00f3rym PPL podpisa\u0142y w tej sprawie list intencyjny.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "951063", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/polska-awansowala-w-rankingu-hsbc-expat-annual-league-table,951063.html", "date": "2019-07-08", "time": "19:1", "title": "Miejsca, gdzie warto \u017cy\u0107 i pracowa\u0107. Polska awansowa\u0142a w rankingu", "lead": "Polska awansowa\u0142a na 13. pozycj\u0119 w rankingu HSBC Expat Annual League Table - kraj\u00f3w, gdzie najlepiej si\u0119 \u017cyje, zak\u0142ada rodziny i pracuje. Najwy\u017cej oceniono w naszym przypadku mo\u017cliwo\u015bci rozwoju kariery pracownika i stabilno\u015b\u0107 ekonomiczn\u0105 pa\u0144stwa, gorzej - otwarto\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa czy poziom zarobk\u00f3w.", "text": "Polska awansowa\u0142a na 13. pozycj\u0119 w rankingu HSBC Expat Annual League Table - kraj\u00f3w, gdzie najlepiej si\u0119 \u017cyje, zak\u0142ada rodziny i pracuje. Najwy\u017cej oceniono w naszym przypadku mo\u017cliwo\u015bci rozwoju kariery pracownika i stabilno\u015b\u0107 ekonomiczn\u0105 pa\u0144stwa, gorzej - otwarto\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa czy poziom zarobk\u00f3w. || W pierwszej tr\u00f3jce rankingu znalaz\u0142y si\u0119 Szwajcaria, Singapur i Kanada. Na kolejnych miejscach uplasowa\u0142y si\u0119: Hiszpania, Nowa Zelandia, Australia, Turcja, Niemcy, Zjednoczone Emiraty Arabskie, Wietnam. W rankingu uwzgl\u0119dniono w sumie 33 pa\u0144stwa. || W najnowszym zestawieniu Polska zaj\u0119\u0142a 13. miejsce w\u015br\u00f3d najlepszych destynacji dla ekspat\u00f3w, czyli specjalist\u00f3w, kt\u00f3rzy opu\u015bcili ojczyzn\u0119, by podj\u0105\u0107 prac\u0119 za granic\u0105. Wed\u0142ug informacji zamieszczonej na stronie internetowej HSBC w 2018 roku Polska zajmowa\u0142a 25. pozycj\u0119. || Nasz kraj by\u0142 wskazywany jako dobre miejsce do \u017cycia ze wzgl\u0119du na \"mo\u017cliwo\u015b\u0107 realizacji aspiracji w zakresie rozwoju kariery, doskonalenia umiej\u0119tno\u015bci prywatnych i zawodowych\", a tak\u017ce osi\u0105gni\u0119cia r\u00f3wnowagi mi\u0119dzy \u017cyciem zawodowym i prywatnym (work/life balance). || \"Popularno\u015b\u0107 Polski jako kierunku biznesowego ro\u015bnie. Coraz wi\u0119cej os\u00f3b dostrzega potencja\u0142 zar\u00f3wno mieszka\u0144c\u00f3w kraju, jak i jego gospodarki. Strategiczne po\u0142o\u017cenie handlowe, stosunkowo niskie koszty utrzymania, zapieraj\u0105ce dech w piersiach krajobrazy i bogata historia sprawiaj\u0105, \u017ce ten \u015brodkowoeuropejski kraj jest atrakcyjny dla ekspat\u00f3w\" - napisano w raporcie. || W rankingu gorzej oceniono natomiast takie aspekty jak przyjazno\u015b\u0107 i otwarto\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa (29 miejsce). Wed\u0142ug badania przygotowanego na zlecenie HSBC Polska nie jest te\u017c krajem, w kt\u00f3rym \u0142atwo si\u0119 zaaklimatyzowa\u0107 (27. miejsce) czy zawrze\u0107 przyja\u017anie (26. miejsce). || Stosunkowo nisko nasz kraj uplasowa\u0142 si\u0119 te\u017c pod wzgl\u0119dem poziomu zarobk\u00f3w (22. miejsce). || 82 proc. badanych, kt\u00f3rzy przeprowadzili si\u0119 do Szwajcarii, deklaruje, \u017ce od czasu przeprowadzki poprawi\u0142a si\u0119 ich jako\u015b\u0107 \u017cycia; 72 proc. uwa\u017ca, \u017ce otoczenie jest czystsze i atrakcyjniejsze ni\u017c w ich ojczy\u017anie, a 42 proc. czuje si\u0119 fizycznie zdrowiej. || \"Wysoka jako\u015b\u0107 \u017cycia i konkurencyjne wynagrodzenie oraz atrakcyjne otoczenie umo\u017cliwi\u0142y Szwajcarii awans z 8. miejsca w ubieg\u0142ym roku. Singapur, kt\u00f3ry przez cztery lata z rz\u0119du zajmowa\u0142 pierwsze miejsce, uplasowa\u0142 si\u0119 na drugiej pozycji\" - czytamy w poniedzia\u0142kowym komunikacie dotycz\u0105cym rankingu. || Singapur, kt\u00f3ry zaj\u0105\u0142 drugie miejsce w zestawieniu, jest najlepszym miejscem na \u015bwiecie dla os\u00f3b przeprowadzaj\u0105cych si\u0119 z dzie\u0107mi, za\u015b trzecia na podium Kanada jest uwa\u017cana za drugie po Turcji \"najbardziej przyjazne miejsce na \u015bwiecie dla zagranicznych go\u015bci\". || Doroczny ranking HSBC Expat zosta\u0142 zrealizowany przez YouGov na zlecenie HSBC i dotyczy\u0142 r\u00f3\u017cnych aspekt\u00f3w \u017cycia i pracy poza krajem pochodzenia (m.in. warunk\u00f3w wychowywania dzieci, wynagrodzenia czy \u0142atwo\u015bci aklimatyzacji). W tegorocznym badaniu uczestniczy\u0142o 18059 ekspat\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata. || Warto doda\u0107, \u017ce wed\u0142ug najnowszej edycji rankingu Mercer\u2019s Global Talent Trends  Warszawa zaj\u0119\u0142a 173. miejsce, je\u017celi chodzi o najdro\u017csze miasta dla  zagranicznych pracownik\u00f3w. Liderem zestawienia zosta\u0142 Hongkong. Podium  uzupe\u0142ni\u0142y dwa inne azjatyckie miasta: Tokio i Singapur.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "950958", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/cba-zatrzymalo-czlonkow-bylego-kierownictwa-plus-bank-s-a,950958.html", "date": "2019-07-08", "time": "11:2", "title": "CBA zatrzyma\u0142o cz\u0142onk\u00f3w by\u0142ego kierownictwa prywatnego banku", "lead": "Centralne Biuro Antykorupcyjne zatrzyma\u0142o osiem os\u00f3b, mi\u0119dzy innymi z by\u0142ego kierownictwa Plus Banku w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu i pr\u00f3b\u0105 wy\u0142udzenia nienale\u017cnego VAT - Kwota wy\u0142udze\u0144 VAT mia\u0142a si\u0119gn\u0105\u0107 23 milion\u00f3w z\u0142otych, a szkoda banku - 50 milion\u00f3w z\u0142otych.", "text": "Centralne Biuro Antykorupcyjne zatrzyma\u0142o osiem os\u00f3b, mi\u0119dzy innymi z by\u0142ego kierownictwa Plus Banku w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu i pr\u00f3b\u0105 wy\u0142udzenia nienale\u017cnego VAT - Kwota wy\u0142udze\u0144 VAT mia\u0142a si\u0119gn\u0105\u0107 23 milion\u00f3w z\u0142otych, a szkoda banku - 50 milion\u00f3w z\u0142otych. || \"Na polecenie Prokuratury Okr\u0119gowej Warszawa - Praga w Warszawie funkcjonariusze Delegatury Centralnego Biura Antykorupcyjnego w Warszawie zatrzymali dzi\u015b 8 os\u00f3b w ramach \u015bledztwa prowadzonego m.in. w sprawie nadu\u017cycia zaufania oraz niedope\u0142nienia obowi\u0105zk\u00f3w przez pracownik\u00f3w Plus Bank S.A. czym wyrz\u0105dzono sp\u00f3\u0142ce szkod\u0119 w wysoko\u015bci ponad 50 milion\u00f3w z\u0142otych w zwi\u0105zku z udzieleniem kredytu sp\u00f3\u0142ce nie posiadaj\u0105cej zdolno\u015bci do zaci\u0105gni\u0119cia tak powa\u017cnego zobowi\u0105zania finansowego\" - poinformowa\u0142a PK na swojej stronie internetowej. || Jak dodano, \u015bledztwo powadzone jest tak\u017ce w sprawie \"pr\u00f3by uzyskania nienale\u017cnego zwrotu podatku VAT w wysoko\u015bci 23 milion\u00f3w z\u0142otych przez sp\u00f3\u0142k\u0119 b\u0119d\u0105c\u0105 kredytobiorc\u0105, pr\u00f3by udaremnienia zaspokojenia wierzyciela jakim by\u0142 bank, a tak\u017ce innych przest\u0119pstw o charakterze gospodarczym\". || W\u015br\u00f3d zatrzymanych s\u0105 m.in. byli cz\u0142onkowie zarz\u0105du, w tym prezesi banku, jego byli dyrektorzy departament\u00f3w oraz pracownicy, a tak\u017ce kierownik banku oraz osoby zwi\u0105zane z podmiotami, kt\u00f3re odnios\u0142y korzy\u015bci na skutek udzielenia kredytu. || Aktualnie trwaj\u0105 przeszukania w miejscach zamieszkania zatrzymanych. || PK poinformowa\u0142a, \u017ce zatrzymanym zostan\u0105 przedstawione zarzuty pope\u0142nienia przest\u0119pstw niegospodarno\u015bci, usi\u0142owania oszustwa, przest\u0119pstw na szkod\u0119 wierzycieli, przest\u0119pstw skarbowych oraz zwi\u0105zanych z nierzetelnym prowadzeniem ksi\u0105g rachunkowych, ukrywania dokument\u00f3w oraz przekazywania Narodowemu Bankowi Polskiemu nieprawdziwych danych.", "autor": "tol", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "951164", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/liczba-kontroli-skarbowych-dotyczacych-vat-mf-podaje-dane,951164.html", "date": "2019-07-08", "time": "20:2", "title": "Mniej kontroli dotycz\u0105cych VAT. Ministerstwo podaje dane", "lead": "W latach 2017-2018 liczba kontroli skarbowych dotycz\u0105cych VAT spad\u0142a z oko\u0142o 16,9 tysi\u0105ca do 12,8 tysi\u0105ca, a kontroli celno-skarbowych z 3,2 tysi\u0105ca do oko\u0142o 2 tysi\u0119cy - wynika z informacji Ministerstwa Finans\u00f3w. Spad\u0142a te\u017c kwota wykrytych uszczuple\u0144 podatkowych.", "text": "W latach 2017-2018 liczba kontroli skarbowych dotycz\u0105cych VAT spad\u0142a z oko\u0142o 16,9 tysi\u0105ca do 12,8 tysi\u0105ca, a kontroli celno-skarbowych z 3,2 tysi\u0105ca do oko\u0142o 2 tysi\u0119cy - wynika z informacji Ministerstwa Finans\u00f3w. Spad\u0142a te\u017c kwota wykrytych uszczuple\u0144 podatkowych. || Ministerstwo finans\u00f3w w odpowiedzi na interpelacj\u0119 poselsk\u0105 Izabeli Leszczyny (PO-KO) poda\u0142o, \u017ce aktualnie kontrola celno-skarbowa w zakresie prawid\u0142owo\u015bci wywi\u0105zywania si\u0119 z obowi\u0105zk\u00f3w podatkowych jest jednym z narz\u0119dzi s\u0142u\u017c\u0105cych Krajowej Administracji Skarbowej (KAS) do zapewnienia przestrzegania przepis\u00f3w prawa podatkowego. || Z danych resortu wynika, \u017ce w 2017 r. urz\u0119dy skarbowe przeprowadzi\u0142y 16 981 kontroli w zakresie VAT, a w 2018 r. - 12 861 kontroli. W wyniku kontroli urz\u0119d\u00f3w skarbowych dotycz\u0105cych VAT w 2017 r. ustalono kwot\u0119 uszczuple\u0144 w wysoko\u015bci 5 mld 198,5 mln z\u0142, a kwot\u0119 sankcji w wysoko\u015bci 23,1 mln z\u0142. Natomiast w 2018 r. kwota uszczuple\u0144 wynios\u0142a 4 mld 153,5 mln z\u0142, kwota sankcji 117,9 mln. || Dla por\u00f3wnania, w latach 2014-2016 urz\u0119dy skarbowe przeprowadzi\u0142y odpowiednio: 49 434, 29 975, 23 233 takich kontroli. W wyniku tych kontroli ujawniono uszczuplenia podatku VAT w wysoko\u015bci 3 mld 421,35 z\u0142 (rok 2014), 5 mld 108,77 z\u0142 (rok 2015) i 7 mld 529,08 mln z\u0142. Na\u0142o\u017cone kary si\u0119gn\u0119\u0142y w tych latach odpowiednio 15,32 mln z\u0142, 38,97 mln z\u0142 i 51,32 mln z\u0142. ||  || Natomiast urz\u0119dy celno-skarbowe w 2017 r. przeprowadzi\u0142y 3217 kontroli dotycz\u0105cych VAT, a w 2018 r. - 2088 kontroli. W wyniku tych kontroli w 2017 r. ustalono uszczuplenia na kwot\u0119 13 mld 40,4 mln z\u0142, a w roku 2018 - 9 mld 276,4 mln z\u0142. || Z kolei w latach 2014-2016 urz\u0119dy kontroli skarbowej przeprowadzi\u0142y odpowiednio 5401, 5059 i 4854 kontroli dotycz\u0105cych VAT. W wyniku tych kontroli ustalono zaleg\u0142o\u015bci odpowiednio w kwotach: 9 mld 110,8 mln z\u0142, 16 mld 773,2 mln z\u0142, 20 mld 69,7 mln z\u0142. || \"Nale\u017cy uwzgl\u0119dnia\u0107, \u017ce w wynikach dzia\u0142a\u0144 kontroli celno\u2013skarbowej nie jest uwzgl\u0119dniana korzy\u015b\u0107 z niezwykle istotnego narz\u0119dzia, s\u0142u\u017c\u0105cego zapewnieniu przestrzegania przepis\u00f3w prawa podatkowego, jakim jest dzia\u0142anie wykonywane przez KAS w obszarze VAT, polegaj\u0105ce na przerywaniu \u0142a\u0144cuch\u00f3w karuzelowych. Karuzele przynosz\u0105 bardzo du\u017ce straty dla bud\u017cetu pa\u0144stwa i najwa\u017cniejszym celem jest ich identyfikowanie i doprowadzenie do zaprzestania przest\u0119pczej dzia\u0142alno\u015bci\" - czytamy w odpowiedzi resortu finans\u00f3w. || Zaznaczono, \u017ce dzia\u0142ania zwi\u0105zane z tym obszarem, z uwagi na fakt, \u017ce dotycz\u0105 podmiot\u00f3w fikcyjnych, znikaj\u0105cych, kt\u00f3re nie posiadaj\u0105 maj\u0105tku, nie przynosz\u0105 wymiernych efekt\u00f3w w postaci wp\u0142at do bud\u017cetu i tym samym nie s\u0105 zaliczane jako efekt dzia\u0142a\u0144 kontroli celno-skarbowej. || Wed\u0142ug MF w efektach kontrolnych nie s\u0105 r\u00f3wnie\u017c widoczne pozytywne skutki dzia\u0142a\u0144 prewencyjnych, wynikaj\u0105ce np. ze stosowania systemu STIR. Umo\u017cliwia on bowiem por\u00f3wnywanie danych o przep\u0142ywach finansowych z innymi danymi, znajduj\u0105cymi si\u0119 w dyspozycji KAS, np. danymi raportowanymi w formie JPK_VAT, tj. plikami zawieraj\u0105cymi dane o fakturach. || \"\u0141\u0105cznie, obydwie informacje pozwalaj\u0105 na przeprowadzenie bardzo rzetelnych analiz, dzi\u0119ki kt\u00f3rym mo\u017cna efektywnie zapobiega\u0107 dokonywaniu nienale\u017cnego zwrotu podatku VAT oraz przerywa\u0107 karuzele VAT. Korzystaj\u0105c z mo\u017cliwo\u015bci blokady rachunku bankowego, kt\u00f3r\u0105 r\u00f3wnie\u017c umo\u017cliwia STIR, w okresie od 1 stycznia 2019 r. do 13 czerwca 2019 r. zosta\u0142y zablokowane 192 rachunki bankowe, nale\u017c\u0105ce do 39 podmiot\u00f3w na \u0142\u0105czn\u0105 kwot\u0119 24 mln 776 tys. 842 z\u0142, a szacowana warto\u015b\u0107 uszczuple\u0144 to 344 mln 210 tys. 506 z\u0142. || \"W 2018r. zablokowano rachunki bankowe 39 podmiot\u00f3w na \u0142\u0105czn\u0105 kwot\u0119 10 mln 230 tys. 947 z\u0142\" - doda\u0142o ministerstwo w odpowiedzi na interpelacj\u0119.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "949815", "url": "https://tvn24bis.pl/tech,80/globalna-awaria-facebooka-instagrama-i-whatsappa,949815.html", "date": "2019-07-03", "time": "19:2", "title": "Globalna awaria Facebooka. Brak dost\u0119pu do podstawowych funkcji", "lead": "Cz\u0119\u015b\u0107 u\u017cytkownik\u00f3w Facebooka oraz nale\u017c\u0105cych do niego Instagrama i WhatsAppa ma problemy z dost\u0119pem do niekt\u00f3rych funkcji tych aplikacji. \"Pracujemy nad rozwi\u0105zaniem problemu tak szybko, jak to mo\u017cliwe\" - napisali przedstawiciele koncernu na Twitterze.", "text": "Cz\u0119\u015b\u0107 u\u017cytkownik\u00f3w Facebooka oraz nale\u017c\u0105cych do niego Instagrama i WhatsAppa ma problemy z dost\u0119pem do niekt\u00f3rych funkcji tych aplikacji. \"Pracujemy nad rozwi\u0105zaniem problemu tak szybko, jak to mo\u017cliwe\" - napisali przedstawiciele koncernu na Twitterze. || Do awarii dosz\u0142o w \u015brod\u0119 oko\u0142o godz. 16.00. Jak wynika z informacji dost\u0119pnych na stronie downdetector.com, dotyczy ona u\u017cytkownik\u00f3w Facebooka na ca\u0142ym \u015bwiecie, jednak najwi\u0119cej problem\u00f3w maj\u0105 osoby mieszkaj\u0105ce w Europie i Ameryce P\u00f3\u0142nocnej. || Swoje zaniepokojenie internauci wyra\u017caj\u0105 we wpisach na Twitterze. Powsta\u0142 nawet specjalny hashtag #FacebookDown. || U\u017cytkownicy zg\u0142aszaj\u0105, \u017ce maj\u0105 problem z zalogowaniem si\u0119 do serwis\u00f3w, nie mog\u0105 te\u017c publikowa\u0107 zdj\u0119\u0107 i film\u00f3w. Niekt\u00f3rzy nie mog\u0105 dodawa\u0107 r\u00f3wnie\u017c relacji. || Przyczyna awarii na razie jest nieznana. || Po godz. 18.00 czasu polskiego do sprawy odnie\u015bli si\u0119 tak\u017ce przedstawiciele Facebooka. || \"Zdajemy sobie spraw\u0119, \u017ce niekt\u00f3rzy u\u017cytkownicy maj\u0105 problemy z publikowaniem zdj\u0119\u0107, film\u00f3w i innych plik\u00f3w w naszych aplikacjach\" - czytamy we wpisie na Twitterze.  \"Pracujemy nad rozwi\u0105zaniem problemu tak szybko, jak to mo\u017cliwe\" -  dodano.", "autor": "tol", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950936", "url": "https://tvn24bis.pl/tech,80/bitcoin-zuzywa-wiecej-pradu-niz-szwajcaria,950936.html", "date": "2019-07-08", "time": "9:51", "title": "Bitcoin po\u017cera wi\u0119cej pr\u0105du ni\u017c Szwajcaria", "lead": "Bitcoin zu\u017cywa wi\u0119cej energii ni\u017c ca\u0142a Szwajcaria - wynika z nowych szacunk\u00f3w opublikowanych przez naukowc\u00f3w Uniwersytetu w Cambridge.", "text": "Bitcoin zu\u017cywa wi\u0119cej energii ni\u017c ca\u0142a Szwajcaria - wynika z nowych szacunk\u00f3w opublikowanych przez naukowc\u00f3w Uniwersytetu w Cambridge.  || Naukowcy uruchomili w ubieg\u0142ym tygodniu narz\u0119dzie nazwane Cambridge Bitcoin Electricity Consumption Index (CBECI), kt\u00f3re oblicza w czasie rzeczywistym (wynik aktualizowany jest co 30 sekund), ile energii potrzebne jest do utrzymania sieci bitcoin. || Wed\u0142ug CBECI w poniedzia\u0142ek rano globalna sie\u0107 odpowiadaj\u0105ca za wszystkie transakcje w bitcoinach pobiera pr\u0105d o mocy ponad 8 gigawat\u00f3w. W skali roku daje zu\u017cycie na poziomie oko\u0142o ", "autor": "tol", "source": "The Verge, cam.ac.uk"},
{"id": "951099", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/500-plus-minister-borys-szopa-podaje-ile-juz-wyplacono,951099.html", "date": "2019-07-08", "time": "17:4", "title": "500 plus po zmianach. Minister podaje, ile pieni\u0119dzy ju\u017c wyp\u0142acono", "lead": "Do rodzin trafi\u0142y ju\u017c trzy miliony z\u0142otych w ramach programu Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie \u2013 poinformowa\u0142a w poniedzia\u0142ek w Kamiennej G\u00f3rze (wojew\u00f3dztwo dolno\u015bl\u0105skie) szefowa Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. Do tej pory z\u0142o\u017cono ju\u017c ponad 1,7 miliona wniosk\u00f3w online o przyznanie \u015bwiadczenia.", "text": "Do rodzin trafi\u0142y ju\u017c trzy miliony z\u0142otych w ramach programu Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie \u2013 poinformowa\u0142a w poniedzia\u0142ek w Kamiennej G\u00f3rze (wojew\u00f3dztwo dolno\u015bl\u0105skie) szefowa Ministerstwa Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej Bo\u017cena Borys-Szopa. Do tej pory z\u0142o\u017cono ju\u017c ponad 1,7 miliona wniosk\u00f3w online o przyznanie \u015bwiadczenia. || Minister rodziny w poniedzia\u0142ek odwiedzi\u0142a podopiecznych i pracownik\u00f3w \u015arodowiskowego Domu Samopomocy w Kamiennej G\u00f3rze. Podczas konferencji prasowej przypomnia\u0142a, \u017ce online z\u0142o\u017cono ju\u017c 1,71 mln wniosk\u00f3w o przyznanie \u015bwiadczenia 500 plus. || - Pierwsze trzy miliony zosta\u0142y ju\u017c skierowane do rodzin. To mnie naprawd\u0119 bardzo cieszy, bo jest pocz\u0105tek wakacji i rodziny maj\u0105 ju\u017c dodatkowy przyp\u0142yw got\u00f3wki \u2013 podkre\u015bli\u0142a Borys-Szopa. || Wcze\u015bniej szefowa MRPiPS odwiedzi\u0142a gmin\u0119 Kowary, kt\u00f3ra jako pierwsza wyp\u0142aci\u0142a pieni\u0105dze w ramach programu Rodzina 500 plus w nowej ods\u0142onie. ||  || 1 lipca ruszy\u0142 rozszerzony program Rodzina 500 plus, kt\u00f3ry zak\u0142ada przyznanie \u015bwiadczenia wszystkim dzieciom do 18 lat, bez wzgl\u0119du na doch\u00f3d osi\u0105gany przez rodzin\u0119. || Ka\u017cdy, kto chce online z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o 500 plus, od 1 lipca mo\u017ce to zrobi\u0107 za po\u015brednictwem kana\u0142\u00f3w bankowo\u015bci elektronicznej, portalu Emp@tia lub platformy us\u0142ug elektronicznych ZUS. Od 1 sierpnia wniosek b\u0119dzie mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 tak\u017ce w formie tradycyjnej \u2013 papierowej. || W przypadku z\u0142o\u017cenia wniosku w okresie lipiec-wrzesie\u0144 \u015bwiadczenie zostanie przyznane z wyr\u00f3wnaniem od 1 lipca. Z kolei z\u0142o\u017cenie wniosku po 30 wrze\u015bnia oznacza\u0107 b\u0119dzie przyznanie \u015bwiadczenia od miesi\u0105ca z\u0142o\u017cenia wniosku, czyli bez wyr\u00f3wnania za miesi\u0105ce minione (lipiec-wrzesie\u0144). Rodziny, kt\u00f3re z\u0142o\u017c\u0105 wnioski od 1 lipca, maj\u0105 zagwarantowane wyp\u0142aty do ko\u0144ca maja 2021 r. || Resort rodziny przypomina, \u017ce rodzice, kt\u00f3rzy maj\u0105 przyznane do 30 wrze\u015bnia br. \u015bwiadczenie wychowawcze na drugie i kolejne dzieci, sk\u0142adaj\u0105 od 1 lipca jeden wsp\u00f3lny wniosek o ustalenie prawa do \u015bwiadczenia na wszystkie dzieci. || Z szacunk\u00f3w MRPiPS wynika, \u017ce po rozszerzeniu formu\u0142y programu Rodzina 500 plus wsparcie trafi \u0142\u0105cznie do ok. 6,8 mln dzieci (ze \u015bwiadczenia wychowawczego korzysta 3,6 mln dzieci \u2013 stan na kwiecie\u0144 2019 r.). W\u015br\u00f3d nich b\u0119d\u0105 teraz tak\u017ce wszystkie dzieci przebywaj\u0105ce w plac\u00f3wkach opieku\u0144czo-wychowawczych.", "autor": "mp", "source": ""},
{"id": "950992", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/rekordowa-kara-183-mln-funtow-dla-british-airways-za-wyciek-danych,950992.html", "date": "2019-07-08", "time": "13:4", "title": "Rekordowa kara za wyciek danych. Linie lotnicze \"zaskoczone i rozczarowane\"", "lead": "Linie lotnicze British Airways zosta\u0142y ukarane rekordow\u0105 grzywn\u0105 w wysoko\u015bci 183 milion\u00f3w funt\u00f3w za wyciek danych z 2018 roku. Cyberprzest\u0119pcy podszywaj\u0105cy si\u0119 pod firmow\u0105 stron\u0119 wy\u0142udzili w\u00f3wczas dane oko\u0142o 500 tysi\u0119cy pasa\u017cer\u00f3w - poda\u0142 w poniedzia\u0142ek serwis BBC.", "text": "Linie lotnicze British Airways zosta\u0142y ukarane rekordow\u0105 grzywn\u0105 w wysoko\u015bci 183 milion\u00f3w funt\u00f3w za wyciek danych z 2018 roku. Cyberprzest\u0119pcy podszywaj\u0105cy si\u0119 pod firmow\u0105 stron\u0119 wy\u0142udzili w\u00f3wczas dane oko\u0142o 500 tysi\u0119cy pasa\u017cer\u00f3w - poda\u0142 w poniedzia\u0142ek serwis BBC. || Szef British Airways Alex Cruz zaznaczy\u0142, \u017ce linie s\u0105 \"zaskoczone i rozczarowane\" kar\u0105 na\u0142o\u017con\u0105 przez brytyjskie biuro ds. danych osobowych (ICO). || - British Airways szybko zareagowa\u0142y na nielegalny proceder wykradania danych naszych klient\u00f3w. Nie znale\u017ali\u015bmy dowod\u00f3w, jakoby dotkni\u0119te wyciekiem dane zosta\u0142y wykorzystane w dalszych oszustwach - doda\u0142 Cruz. || Doda\u0142 te\u017c: - Chcieliby\u015bmy przeprosi\u0107 naszych klient\u00f3w za niedogodno\u015bci, jakie to wydarzenie mog\u0142o spowodowa\u0107. || Przedsi\u0119biorstwo ma 28 dni na z\u0142o\u017cenie odwo\u0142ania od decyzji. -  Zamierzamy podj\u0105\u0107 wszelkie stosowne kroki i stanowczo chroni\u0107 stanowiska  linii, na przyk\u0142ad poprzez z\u0142o\u017cenie odpowiednich odwo\u0142a\u0144 - zaznaczy\u0142  Willie Walsh, szef International Airways Group, w sk\u0142ad kt\u00f3rej wchodz\u0105  British Airways. || ICO wskaza\u0142o, \u017ce to najwi\u0119ksza kara przydzielona w historii organizacji i pierwsza, kt\u00f3r\u0105 podano do publicznej wiadomo\u015bci po wprowadzeniu w Unii Europejskiej Og\u00f3lnego Rozporz\u0105dzenia o Ochronie Danych Osobowych (RODO). Suma 183 mln funt\u00f3w (ok. 864 milion\u00f3w z\u0142otych) stanowi 1,5 proc. globalnych obrot\u00f3w BA w 2017 r. Maksymalna przewidywana przez RODO kara to 4 proc. przychod\u00f3w firmy. || Poprzedni brytyjski rekord wysoko\u015bci grzywny za \u0142amanie zasad ochrony danych osobowych nale\u017ca\u0142 do koncernu Facebook,  ||  po skandalu Cambridge Analytica - przypomnia\u0142 serwis BBC. || Do cyberataku na system British Airways dosz\u0142o pomi\u0119dzy 21 sierpnia a 5 wrze\u015bnia ubieg\u0142ego roku. Jego ofiar\u0105 mog\u0142o pa\u015b\u0107 ponad p\u00f3\u0142 miliona pasa\u017cer\u00f3w firmy. Przest\u0119pcy przekierowywali klient\u00f3w do fa\u0142szywej wersji strony przewo\u017anika i wy\u0142udzali informacje. W\u015br\u00f3d przej\u0119tych danych znalaz\u0142y si\u0119 imiona i nazwiska, adresy e-mail oraz dane kart kredytowych wraz z kodami bezpiecze\u0144stwa CVV.", "autor": "kris", "source": "PAP, BBC"},
{"id": "948542", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/unia-europejska-zawarla-umowe-handlowa-z-krajami-mercosur,948542.html", "date": "2019-06-28", "time": "21:3", "title": "Po 20 latach doszli do porozumienia. Kawa i banany b\u0119d\u0105 ta\u0144sze", "lead": "Po 20 latach negocjacji Unia Europejska i kraje Ameryki Po\u0142udniowej zrzeszone w organizacji gospodarczej Mercosur zawar\u0142y umow\u0119 handlow\u0105.", "text": "Po 20 latach negocjacji Unia Europejska i kraje Ameryki Po\u0142udniowej zrzeszone w organizacji gospodarczej Mercosur zawar\u0142y umow\u0119 handlow\u0105. || Mercosur to mi\u0119dzynarodowa organizacja gospodarcza zrzeszaj\u0105ca takie kraje jak Argentyna, Brazylia, Urugwaj i Paragwaj. || Brazylijski prezydent Jair Bolsonaro powiedzia\u0142, \u017ce to \"jeden z najwa\u017cniejszych kontrakt\u00f3w handlowych wszechczas\u00f3w\". ||  || Brazylijski rz\u0105d poinformowa\u0142, \u017ce umowa zak\u0142ada zniesienie ce\u0142 na produkty takie jak soki pomara\u0144czowe, kawy rozpuszczalne i owoce \u2013 podaje Reuters. || BBC dodaje, \u017ce Mecosur chce tak\u017ce zwi\u0119kszy\u0107 eksport wo\u0142owiny, cukru, drobiu i innych produkt\u00f3w rolniczych. || Unia Europejska liczy natomiast na zwi\u0119kszenie dost\u0119pu do rynk\u00f3w kraj\u00f3w Mecosuru dla firm przemys\u0142owych i motoryzacyjnych swoich pa\u0144stw cz\u0142onkowskich. || Mercosur, licz\u0105cy ponad 260 milion\u00f3w mieszka\u0144c\u00f3w, jest jednym z najwi\u0119kszych na \u015bwiecie obszar\u00f3w gospodarczych. Liczba ludno\u015bci Unii Europejskiej to ponad 512 milion\u00f3w. || W 2018 r. warto\u015b\u0107 unijnego eksportu do pa\u0144stw Mercosur wynios\u0142a ok. 45 miliard\u00f3w euro, a warto\u015b\u0107 unijnego importu z tych pa\u0144stw - 42,6 mld. Dla tego po\u0142udniowoameryka\u0144skiego ugrupowania UE jest ju\u017c najwa\u017cniejszym partnerem handlowym i inwestycyjnym. || Pa\u0144stwa Mercosur eksportuj\u0105 do UE przede wszystkim \u017cywno\u015b\u0107, napoje i tyto\u0144, a importuj\u0105 z Unii g\u0142\u00f3wnie maszyny, sprz\u0119t transportowy, chemikalia i produkty farmaceutyczne. || Zawarcie umowy handlowej z krajami Mercosur krytykuj\u0105 jednak ekolodzy. - Z perspektywy klimatu, to mo\u017ce by\u0107 najgorsza umowa handlowa Unii Europejskiej \u2013 powiedzia\u0142a dzia\u0142aczka organizacji Fern Perrine Fournier. || - Komisja Europejska twierdzi, \u017ce przoduje w handlu opartym na warto\u015bciach. Podpisa\u0142a jednak umow\u0119 z rz\u0105dem, kt\u00f3ry neguje problemy klimatyczne, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 atak na Amazoni\u0119 i jej rdzennych mieszka\u0144c\u00f3w. Ta umowa sprawia, \u017ce Unia Europejska bierze udzia\u0142 w gro\u017anej polityce Bolsonaro i unicestwia spu\u015bcizn\u0119 Junckera w dziedzinie klimatu i praw cz\u0142owieka \u2013podkre\u015bli\u0142a Fournier. || Umow\u0119 skrytykowa\u0142a tak\u017ce organizacja Greenpeace. Wed\u0142ug zrzeszonych w niej ekolog\u00f3w podpisanie umowy, kt\u00f3re mo\u017ce skutkowa\u0107 zwi\u0119kszeniem popytu na produkty rolne w Ameryce \u0141aci\u0144skiej, to \"katastrofa dla \u015brodowiska po obu stronach Atlantyku\". Wed\u0142ug aktywist\u00f3w porozumienie handlowe doprowadzi do dalszej destrukcji las\u00f3w deszczowych i wp\u0142ynie na bezpiecze\u0144stwo zamieszka\u0142ych w nich ludzi.", "autor": "mp", "source": "mmh"},
{"id": "948633", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/sardynia-mandat-za-otwarte-okno-w-zaparkowanym-samochodzie,948633.html", "date": "2019-06-29", "time": "9:41", "title": "Dosta\u0142 mandat, bo nie zamkn\u0105\u0142 okna w samochodzie. \"To pod\u017ceganie do kradzie\u017cy\"", "lead": "Turysta na Sardynii zosta\u0142 ukarany grzywn\u0105 w wysoko\u015bci 41 euro za to, \u017ce zostawi\u0142 otwarte okno w zaparkowanym samochodzie. Uznano to za \"pod\u017ceganie do kradzie\u017cy\" - poda\u0142y w\u0142oskie media w pi\u0105tek.", "text": "Turysta na Sardynii zosta\u0142 ukarany grzywn\u0105 w wysoko\u015bci 41 euro za to, \u017ce zostawi\u0142 otwarte okno w zaparkowanym samochodzie. Uznano to za \"pod\u017ceganie do kradzie\u017cy\" - poda\u0142y w\u0142oskie media w pi\u0105tek. || Mieszkaniec Turynu przebywaj\u0105cy na wakacjach w Alghero na w\u0142oskiej wyspie otrzyma\u0142 mandat od tamtejszej stra\u017cy miejskiej za to, \u017ce nie zastosowa\u0142 koniecznych \u015brodk\u00f3w zapobiegawczych, by nie dopu\u015bci\u0107 do kradzie\u017cy tego, co jest w aucie, jak i samego pojazdu. || Lokalne media na wyspie poda\u0142y, \u017ce m\u0119\u017cczyzna nie m\u00f3g\u0142 uwierzy\u0107 w uzasadnienie, jakie przeczyta\u0142 na wystawionym mandacie, kt\u00f3ry znalaz\u0142 za wycieraczk\u0105. Powo\u0142ano si\u0119 w nim na artyku\u0142 kodeksu drogowego, w kt\u00f3rym mowa jest o tym, \u017ce w czasie postoju samochodu kierowca musi zastosowa\u0107 wszystkie niezb\u0119dne \u015brodki ostro\u017cno\u015bci, by nie dopu\u015bci\u0107 do \"wypadku i u\u017cycia pojazdu bez jego zgody\". Niepodj\u0119cie takich krok\u00f3w stra\u017c miejska uzna\u0142a za \"nak\u0142anianie do pope\u0142nienia przest\u0119pstwa\". || \"Absurd\" - tak kar\u0119 podsumowa\u0142 77-letni w\u0142a\u015bciciel samochodu, cytowany przez agencj\u0119 Ansa. Jak oceni\u0142, funkcjonariusze wykazali si\u0119 \"nadmiarem gorliwo\u015bci\". Wyja\u015bni\u0142, \u017ce zawsze je\u017adzi z odsuni\u0119t\u0105 szyb\u0105, bo podr\u00f3\u017cuje z psem. || M\u0119\u017cczyzna skontaktowa\u0142 si\u0119 z adwokatem, kt\u00f3ry przyzna\u0142, \u017ce mandat nie jest pomy\u0142k\u0105 ani przesad\u0105. To samo potwierdzi\u0142 komendant posterunku stra\u017cy miejskiej, kt\u00f3ry podkre\u015bli\u0142, \u017ce kompetentny funkcjonariusz post\u0105pi\u0142 zgodnie z przepisami kodeksu drogowego. || - Ten pan zdaje si\u0119 go nie zna\u0142, ale teraz nigdy wi\u0119cej nie zapomni zamkn\u0105\u0107 samochodu tak, jak trzeba - doda\u0142 szef stra\u017cy.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "948623", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/szczyt-g20-trump-i-xi-uzgodnili-dalsze-rokowania-handlowe,948623.html", "date": "2019-06-29", "time": "9:21", "title": "USA i Chiny wracaj\u0105 do rozm\u00f3w handlowych. \"Jeste\u015bmy zn\u00f3w na w\u0142a\u015bciwej drodze\"", "lead": "Prezydenci USA i Chin, Donald Trump i Xi Jinping, uzgodnili w sobot\u0119 dalsze negocjacje w sprawie sporu handlowego, toczonego przez ich kraje od blisko roku. Wed\u0142ug chi\u0144skiej agencji prasowej Xinhua Waszyngton nie wprowadzi nowych ce\u0142 na chi\u0144ski eksport.", "text": "Prezydenci USA i Chin, Donald Trump i Xi Jinping, uzgodnili w sobot\u0119 dalsze negocjacje w sprawie sporu handlowego, toczonego przez ich kraje od blisko roku. Wed\u0142ug chi\u0144skiej agencji prasowej Xinhua Waszyngton nie wprowadzi nowych ce\u0142 na chi\u0144ski eksport. || Przyw\u00f3dcy uzgodnili wznowienie rokowa\u0144 gospodarczych i handlowych, kt\u00f3re powinny by\u0107 prowadzone \"w oparciu o r\u00f3wno\u015b\u0107 i wzajemny szacunek\" \u2013 poda\u0142a chi\u0144ska agencja po zako\u0144czeniu ok. 80-minutowego spotkania Trumpa z Xi w kuluarach szczytu G20 w japo\u0144skiej Osace. || Doradca ekonomiczny Bia\u0142ego Domu Larry Kudlow informowa\u0142 wcze\u015bniej, \u017ce od wyniku tych rozm\u00f3w b\u0119dzie zale\u017ca\u0142o, czy Waszyngton wprowadzi nowe karne c\u0142a na chi\u0144ski eksport, kt\u00f3re mia\u0142yby obj\u0105\u0107 towary warte 300 mld dolar\u00f3w rocznie. Wed\u0142ug agencji prasowej Xinhua na spotkaniu w Osace strona ameryka\u0144ska zgodzi\u0142a si\u0119 nie wprowadza\u0107 nowych ce\u0142. ||  || - Rozmawiali\u015bmy o wielu rzeczach i jeste\u015bmy zn\u00f3w na w\u0142a\u015bciwej drodze (...) negocjacje s\u0105 kontynuowane - powiedzia\u0142 Trump po spotkaniu, kt\u00f3re okre\u015bli\u0142 jako \"bardzo dobre\" i \"prawdopodobnie nawet lepsze ni\u017c oczekiwano\". Nie potwierdzi\u0142 jednak jak dot\u0105d informacji o wstrzymaniu wprowadzenia nowych ce\u0142. || Ameryka\u0144ski prezydent zapowiedzia\u0142, \u017ce strona chi\u0144ska opublikuje wkr\u00f3tce o\u015bwiadczenie dotycz\u0105ce wynik\u00f3w rozm\u00f3w, a on sam przedstawi je w sobot\u0119 na konferencji prasowej. || W otwartej dla medi\u00f3w cz\u0119\u015bci spotkania, w kt\u00f3rym opr\u00f3cz przyw\u00f3dc\u00f3w uczestniczyli r\u00f3wnie\u017c ich doradcy i urz\u0119dnicy, Xi przypomnia\u0142 o \"dyplomacji pingpongowej\", od kt\u00f3rej prawie 50 lat temu rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces normalizacji stosunk\u00f3w chi\u0144sko-ameryka\u0144skich. Oceni\u0142, \u017ce \"wsp\u00f3\u0142praca i dialog s\u0105 lepsze ni\u017c konfrontacja\" i doda\u0142, \u017ce jest gotowy na wymian\u0119 zda\u0144 w sprawie kierunku rozwoju dwustronnych relacji. || Trump zapewni\u0142 natomiast, \u017ce USA s\u0105 otwarte na \"uczciw\u0105 umow\u0119 handlow\u0105\" z Chinami i oceni\u0142, \u017ce jej osi\u0105gni\u0119cie by\u0142oby \"czym\u015b naprawd\u0119 monumentalnym\". || Od blisko roku USA nak\u0142adaj\u0105 karne c\u0142a na chi\u0144ski eksport, by zmusi\u0107 Chiny do zmiany ich polityki handlowej i gospodarczej, na co ChRL odpowiada taryfami odwetowymi. Waszyngton zarzuca Pekinowi m.in. nieuczciwe dotacje do przemys\u0142u, wymuszanie transferu technologii od ameryka\u0144skich firm i brak wzajemno\u015bci w kwestii dost\u0119pu do rynku. || Dwustronne negocjacje za\u0142ama\u0142y si\u0119 w maju, gdy Trump oskar\u017cy\u0142 Pekin o pr\u00f3by wycofania si\u0119 z uzgodnionych wcze\u015bniej zapis\u00f3w umowy handlowej. Ameryka\u0144ski prezydent podwy\u017cszy\u0142 w\u00f3wczas karne c\u0142a na cz\u0119\u015b\u0107 chi\u0144skich towar\u00f3w i zapowiedzia\u0142 kolejne taryfy.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "948622", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/300-plus-na-wyprawke-szkolna-pierwsze-wyplaty-przed-koncem-wrzesnia,948622.html", "date": "2019-06-29", "time": "13:5", "title": "Pieni\u0105dze na wyprawk\u0119 szkoln\u0105. Kiedy pierwsze wyp\u0142aty?", "lead": "Z\u0142o\u017cenie wniosku o wyprawk\u0119 szkoln\u0105 z programu Dobry start w lipcu lub sierpniu gwarantuje wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c do 30 wrze\u015bnia - powiedzia\u0142 wiceminister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Stanis\u0142aw Szwed.", "text": "Z\u0142o\u017cenie wniosku o wyprawk\u0119 szkoln\u0105 z programu Dobry start w lipcu lub sierpniu gwarantuje wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c do 30 wrze\u015bnia - powiedzia\u0142 wiceminister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej Stanis\u0142aw Szwed. || \u015awiadczenie w wysoko\u015bci 300 z\u0142 przys\u0142uguje raz w roku na dziecko ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, a\u017c do uko\u0144czenia przez nie 20. roku \u017cycia. Dzieci niepe\u0142nosprawne, ucz\u0105ce si\u0119 w szkole, mog\u0105 otrzyma\u0107 \u015bwiadczenie do uko\u0144czenia przez nie 24. roku \u017cycia. Wnioski o tzw. wyprawk\u0119 szkoln\u0105 mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 od 1 lipca za po\u015brednictwem internetu, a od 1 sierpnia - drog\u0105 tradycyjn\u0105. || Wiceminister Szwed podkre\u015bli\u0142, \u017ce - tak jak w przypadku programu 500 plus - im szybciej b\u0119dzie z\u0142o\u017cony wniosek, tym szybsza wyp\u0142ata \u015bwiadczenia. || - My\u015bl\u0119, \u017ce po do\u015bwiadczeniach z ubieg\u0142ego roku, gdzie ponad 50 proc. wniosk\u00f3w o Dobry start by\u0142o z\u0142o\u017conych drog\u0105 elektroniczn\u0105, ten rok b\u0119dzie jeszcze lepszy i tych wniosk\u00f3w b\u0119dzie jeszcze wi\u0119cej - powiedzia\u0142. || Zaznaczy\u0142, \u017ce z\u0142o\u017cenie wniosku w lipcu lub sierpniu gwarantuje wyp\u0142at\u0119 \u015bwiadczenia nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c do 30 wrze\u015bnia. Gdy zostanie z\u0142o\u017cony w kolejnych miesi\u0105cach (we wrze\u015bniu, pa\u017adzierniku lub listopadzie), to wsparcie trafi do rodziny w ci\u0105gu dw\u00f3ch miesi\u0119cy od z\u0142o\u017cenia wniosku. || Jak doda\u0142, program Dobry start obejmuje wsparciem 4,6 mln uczni\u00f3w. Jego \u0142\u0105czny koszt to ponad 1,4 mld z\u0142. || Wiceszef MRPiPS podkre\u015bli\u0142, \u017ce rodzice bardzo dobrze znaj\u0105 potrzeby swoich dzieci, dlatego ministerstwo nie precyzuje na co powinny by\u0107 przeznaczone \u015brodki zar\u00f3wno z programu Dobry start jak i 500 plus. - Te \u015brodki s\u0105 najcz\u0119\u015bciej wydawane w\u0142a\u015bnie na edukacj\u0119, na wsparcie dzieci. W okresie wakacyjnym r\u00f3wnie\u017c na wypoczynek, a w okresie zimowym na ferie. Nie potwierdzi\u0142y si\u0119 obawy opozycji, czy os\u00f3b niech\u0119tnych tym programom, \u017ce \u015brodki s\u0105 marnotrawione - powiedzia\u0142 Szwed. || Wskaza\u0142, \u017ce w przypadku 500 plus liczba zamienionych \u015bwiadcze\u0144 na form\u0119 rzeczow\u0105 wynosi \"tylko 4 promile procenta\". - Natomiast kwota 300 z\u0142 jest oczywi\u015bcie przeznaczona na wyprawk\u0119 szkoln\u0105, czyli wyposa\u017cenie dzieci w przybory, ksi\u0105\u017cki, czy w inne materia\u0142y szkolne - powiedzia\u0142. || Przypomnia\u0142, \u017ce resort pracuje obecnie nad rozwi\u0105zaniem przewiduj\u0105cym wpisanie programu Dobry start do ustawy. Obecnie program ten jest realizowany na podstawie uchwa\u0142y i rozporz\u0105dzenia Rady Ministr\u00f3w. - Mamy nadziej\u0119, \u017ce uda nam si\u0119 jeszcze w tej kadencji parlamentu to przyj\u0105\u0107, \u017ceby komu\u015b nie przysz\u0142o na my\u015bl, \u017ceby to \u015bwiadczenie odebra\u0107 dzieciom - powiedzia\u0142. || Wniosek o wyprawk\u0119 szkoln\u0105 mo\u017ce z\u0142o\u017cy\u0107 matka, ojciec, opiekun prawny dziecka lub opiekun faktyczny dziecka (opiekun faktyczny to osoba faktycznie sprawuj\u0105ca o piek\u0119 nad dzieckiem, kt\u00f3ra wyst\u0105pi\u0142a do s\u0105du opieku\u0144czego o przysposobienie dziecka). Wniosek o \u015bwiadczenie dla dzieci, kt\u00f3re przebywaj\u0105 w pieczy zast\u0119pczej sk\u0142ada rodzic zast\u0119pczy, osoba prowadz\u0105ca rodzinny dom dziecka lub dyrektor plac\u00f3wki opieku\u0144czo-wychowawczej || \u015awiadczenia z programu Dobry start mog\u0105 si\u0119 \u0142\u0105czy\u0107 ze \u015bwiadczeniami wyp\u0142acanymi z programu 500 plus. Wniosek online mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 przez portal Emp@tia lub przez bankowo\u015b\u0107 elektroniczn\u0105. || Wniosek w formie papierowej sk\u0142ada si\u0119 w tych samych instytucjach, co wniosek o 500 plus, czyli w urz\u0119dzie miasta lub gminy, o\u015brodku pomocy spo\u0142ecznej lub innej jednostce wyznaczonej w gminie (np. w centrum \u015bwiadcze\u0144). Wnioski o \u015bwiadczenie dla dzieci przebywaj\u0105cych w pieczy zast\u0119pczej s\u0105 z kolei przyjmowane przez powiatowe centra pomocy rodzinie. Termin sk\u0142adania wniosk\u00f3w up\u0142ywa 30 listopada. || \u015awiadczenie Dobry start nie przys\u0142uguje na dzieci ucz\u0119szczaj\u0105ce do przedszkola oraz dzieci realizuj\u0105ce roczne przygotowania przedszkolne w tzw. zer\u00f3wce w przedszkolu lub szkole. Nie obejmuje tak\u017ce -\u00a0 niezale\u017cnie od wieku - student\u00f3w, uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 policealnych i uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 dla doros\u0142ych.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "948674", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/trump-amerykanskie-firmy-beda-mogly-sprzedawac-sprzet-koncernowi-huawei,948674.html", "date": "2019-06-29", "time": "15:1", "title": "Trump \u0142agodzi stanowisko w sprawie chi\u0144skiego giganta", "lead": "Zgodzi\u0142em si\u0119 nie wprowadza\u0107 nowych ce\u0142 na towary z Chin i zezwoli\u0107, aby ameryka\u0144skie firmy wci\u0105\u017c sprzedawa\u0142y sprz\u0119t koncernowi Huawei - powiedzia\u0142 w sobot\u0119 prezydent USA Donald Trump po spotkaniu z przyw\u00f3dc\u0105 Chin Xi Jinpingiem w kuluarach szczytu G20 w Osace.", "text": "Zgodzi\u0142em si\u0119 nie wprowadza\u0107 nowych ce\u0142 na towary z Chin i zezwoli\u0107, aby ameryka\u0144skie firmy wci\u0105\u017c sprzedawa\u0142y sprz\u0119t koncernowi Huawei - powiedzia\u0142 w sobot\u0119 prezydent USA Donald Trump po spotkaniu z przyw\u00f3dc\u0105 Chin Xi Jinpingiem w kuluarach szczytu G20 w Osace. ||  Rokowania za\u0142ama\u0142y si\u0119 w maju, gdy Trump zarzuci\u0142 Pekinowi pr\u00f3by wycofania si\u0119 z uzgodnionych zapis\u00f3w umowy handlowej. || Na konferencji prasowej w Osace prezydent Stan\u00f3w Zjednoczonych potwierdzi\u0142, \u017ce zgodzi\u0142 si\u0119 nie wprowadza\u0107 na razie ce\u0142 na chi\u0144skie produkty warte 325 mld dolar\u00f3w rocznie, nieobj\u0119te jak dot\u0105d karnymi taryfami. ||  || - Wznowimy prac\u0119 z Chinami, tam gdzie j\u0105 przerwali\u015bmy, i zobaczymy, czy uda si\u0119 zawrze\u0107 umow\u0119 - powiedzia\u0142 Trump, dodaj\u0105c, \u017ce azjatycki kraj \"bardzo nied\u0142ugo\" zacznie kupowa\u0107 \"olbrzymie ilo\u015bci\" ameryka\u0144skiej \u017cywno\u015bci i produkt\u00f3w rolnych. - Damy im listy rzeczy, kt\u00f3re chcieliby\u015bmy, \u017ceby kupowali - o\u015bwiadczy\u0142, ale nie poda\u0142 szczeg\u00f3\u0142\u00f3w w sprawie rodzaj\u00f3w towar\u00f3w ani ich warto\u015bci. || Trump powiedzia\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce poruszy\u0142 z Xi spraw\u0119 chi\u0144skiego koncernu Huawei i uzgodni\u0142 z nim, \u017ce temat ten zostanie pozostawiony \"na koniec\". O\u015bwiadczy\u0142 przy tym, \u017ce zgodzi\u0142 si\u0119, aby ameryka\u0144skie firmy w dalszym ci\u0105gu sprzedawa\u0142y Huawei sprz\u0119t, kt\u00f3ry nie wi\u0105za\u0142by si\u0119 z \"\u017cadnym wielkim zagro\u017ceniem dla kraju\". || Ministerstwo handlu USA wpisa\u0142o niedawno Huawei na list\u0119 podmiot\u00f3w, kt\u00f3re musz\u0105 uzyska\u0107 zezwolenie Waszyngtonu na zakup ameryka\u0144skich cz\u0119\u015bci i oprogramowania. Argumentowano to obaw\u0105, \u017ce chi\u0144ska firma mo\u017ce prowadzi\u0107 dzia\u0142alno\u015b\u0107 zagra\u017caj\u0105c\u0105 bezpiecze\u0144stwu narodowemu USA. || Trump powiedzia\u0142, \u017ce Huawei wci\u0105\u017c znajduje si\u0119 na wspomnianej li\u015bcie i nie ujawni\u0142, czy zostanie z niej zdj\u0119ty. Doda\u0142 natomiast, \u017ce ameryka\u0144skie firmy \"nie by\u0142y do ko\u0144ca zadowolone, \u017ce nie mog\u0105 sprzedawa\u0107 cz\u0119\u015bci, poniewa\u017c nie mia\u0142y nic wsp\u00f3lnego z tym, co potencjalnie dzia\u0142o si\u0119 w zwi\u0105zku z Huawei\". || Prezydent USA podkre\u015bla\u0142 swoj\u0105 za\u017cy\u0142o\u015b\u0107 z Xi, kt\u00f3rego okre\u015bli\u0142 jako \"znakomitego przyw\u00f3dc\u0119 i cz\u0142owieka\". - Jest silny, jest twardy, ale jest dobry, mamy bardzo dobre relacje - powiedzia\u0142 o chi\u0144skim przyw\u00f3dcy.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "948653", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/raport-polacy-nie-wyobrazaja-sobie-zycia-bez-samochodu,948653.html", "date": "2019-06-29", "time": "12:5", "title": "Polacy nie wyobra\u017caj\u0105 sobie \u017cycia bez samochodu", "lead": "Prawie w ka\u017cdym polskim gospodarstwie domowym znajduje si\u0119 przynajmniej jeden samoch\u00f3d - tak wynika z\u00a0najnowszego raportu \"Polak\u00f3w portfel w\u0142asny: w drodze\" opublikowanego przez Santander Consumer Bank. Najwi\u0119cej aut ma pomi\u0119dzy 10 a 14 lat.", "text": "Prawie w ka\u017cdym polskim gospodarstwie domowym znajduje si\u0119 przynajmniej jeden samoch\u00f3d - tak wynika z\u00a0najnowszego raportu \"Polak\u00f3w portfel w\u0142asny: w drodze\" opublikowanego przez Santander Consumer Bank. Najwi\u0119cej aut ma pomi\u0119dzy 10 a 14 lat.  || A\u017c 98 proc. - taki odsetek polskich kierowc\u00f3w deklaruje posiadanie przynajmniej jednego samochodu w swoim gospodarstwie domowym. Ponad po\u0142owa z nas jest w\u0142a\u015bcicielami dw\u00f3ch aut. Trzy samochody i wi\u0119cej ma a\u017c 15,1 proc. polskich rodzin. || Statystycznie wi\u0119ksza jest liczba aut na wsi. O ile jeden pojazd posiada jedna trzecia gospodarstw domowych z tych teren\u00f3w, to co najmniej dwa samochody posiada ju\u017c 63,9 proc. Z kolei co trzeci mieszkaniec ma\u0142ego miasta (do 50 tys. mieszka\u0144c\u00f3w) posiada 3 i wi\u0119cej samochod\u00f3w (32,4 proc.). W metropoliach (powy\u017cej 500 tys. mieszka\u0144c\u00f3w) rodzinom wystarcza na og\u00f3\u0142 jeden samoch\u00f3d (78,1 proc.) - czytamy w raporcie. || Polski kierowca je\u017adzi samochodem ze starszych rocznik\u00f3w. Co czwarty ankietowany posiada auto maj\u0105ce pomi\u0119dzy 10 a 14 lat (26,0 proc.). Nowymi modelami, kt\u00f3rych wiek nie przekracza roku, je\u017adzi zaledwie co dwudziesty badany. Wi\u0119cej ni\u017c co trzeci ankietowany (38 proc.) u\u017cywa samochodu maj\u0105cego powy\u017cej 10 lat, a 12 proc. powy\u017cej 15 lat. || Z raportu wynika, \u017ce na wiek posiadanego samochodu du\u017cy wp\u0142yw maj\u0105 zarobki jego w\u0142a\u015bciciela. Osoby zarabiaj\u0105ce powy\u017cej 5 tys. miesi\u0119cznie posiadaj\u0105 g\u0142\u00f3wnie nowe samochody w wieku do 5 lat (87,2 proc.). Z drugiej strony, osoby, kt\u00f3rych doch\u00f3d nie przekracza 1 tys. z\u0142, je\u017cd\u017c\u0105 wy\u0142\u0105cznie samochodami maj\u0105cymi powy\u017cej 10 lat. || - Pomimo, \u017ce polskie spo\u0142ecze\u0144stwo sukcesywnie si\u0119 bogaci, nowy samoch\u00f3d to wydatek przekraczaj\u0105cy mo\u017cliwo\u015bci finansowe wielu kierowc\u00f3w. Zakup samochodu wi\u0105\u017ce si\u0119 z du\u017cym, jednorazowym wydatkiem, kt\u00f3remu nie ka\u017cdy potrafi podo\u0142a\u0107. Dlatego tak wielu z nas u\u017cytkuje stare, niekiedy maj\u0105ce ponad dekad\u0119 samochody - komentuje Adam Piwek z Santander Consumer Banku. || W tym roku, nowy samoch\u00f3d chce kupi\u0107 co si\u00f3dmy polski kierowca. W badaniu na potrzeby raportu zapytano o preferowane formy finansowania zakupu samochodu - r\u00f3wnie\u017c tych respondent\u00f3w, kt\u00f3rzy nie deklarowali ch\u0119ci zmiany auta w najbli\u017cszym czasie. Niezale\u017cnie od aktualnych zamiar\u00f3w, w momencie zakupu samochodu kierowcy wybraliby leasing (22 proc.), kredyt samochodowy (12 proc.), kredyt got\u00f3wkowy (4,8 proc.) lub po\u017cyczk\u0119 od znajomych (2,2 proc.). Jednak wi\u0119kszo\u015b\u0107, bo 53,4 proc., sfinansowa\u0142oby zakup z oszcz\u0119dno\u015bci. || - Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 z nas przekona\u0142a si\u0119 do leasingu. Ta atrakcyjna propozycja finansowania, skrojona bezpo\u015brednio pod zakup samochodu, przyci\u0105ga g\u0142\u00f3wnie osoby lepiej zarabiaj\u0105ce \u2013 komentuje Monika Kasprzyk z Santander Consumer Banku. || Przy wyborze samochodu, przyszli w\u0142a\u015bciciele zwracaj\u0105 uwag\u0119 g\u0142\u00f3wnie na czynniki zwi\u0105zane z wydatkami: zar\u00f3wno tymi jednorazowymi (cena zakupu - 23,3 proc.), jak i\u00a0d\u0142ugofalowymi (koszty utrzymania \u2013 13,1 proc., spalanie \u2013 10,2 proc.). Co ciekawe, na dalszych miejscach znajduje si\u0119 marka samochodu (9,8 proc,), pojemno\u015b\u0107 baga\u017cnika (7,3 proc.) oraz osi\u0105gi (6,1 proc,). O dziwo wygl\u0105d r\u00f3wnie\u017c okaza\u0142 si\u0119 by\u0107 mniej istotnym czynnikiem. Wskaza\u0142o go zaledwie 4,2 proc. zapytanych Polak\u00f3w. || Polacy s\u0105 zdecydowanie bardziej zorientowani na zakup samochod\u00f3w u\u017cywanych. Nowe auto, np. z salonu, zamierza naby\u0107 zaledwie co trzeci ankietowany. Zdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107, bo a\u017c 63,1 proc. woli kupi\u0107 pojazd u\u017cywany. Wyniki badania potwierdzaj\u0105, \u017ce g\u0142\u00f3wn\u0105 determinant\u0105 jest poziom dost\u0119pnego na ten cel bud\u017cetu. W grupie najlepiej zarabiaj\u0105cych kierowc\u00f3w (powy\u017cej 5\u00a0000 z\u0142 miesi\u0119cznie), nowy pojazd wybierze 42,6 proc., u\u017cywany 57,4 proc. Z\u00a0kolei w\u015br\u00f3d os\u00f3b zarabiaj\u0105cych mi\u0119dzy 3 a 4 tys. z\u0142 ju\u017c odpowiednio 23,9 proc. i 76,1 proc. || Nowy samoch\u00f3d najch\u0119tniej zakupimy w salonie lub u dealera samochodowego (47,3 proc.). Zdecydowanie mniej ch\u0119tnie odwiedzimy komis (12,8 proc.). Niewielka grupa zdecyduje si\u0119 szuka\u0107 okazji zakupowej za granic\u0105 (12,3 proc.). Mniej ni\u017c co dziesi\u0105ty kupuj\u0105cy (11,4 proc.), zdecyduje si\u0119 na transakcj\u0119 prywatn\u0105 (samoch\u00f3d z drugiej r\u0119ki od poprzedniego w\u0142a\u015bciciela). Kolejne 6,9 proc. kupi auto od znajomego lub cz\u0142onka rodziny. || Badanie zosta\u0142o zrealizowane przez instytut IBRIS w kwietniu 2019 r. na pr\u00f3bie 1000 respondent\u00f3w. W ankiecie wzi\u0119li udzia\u0142 aktywni kierowcy z ca\u0142ej Polski.", "autor": "tol", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "948634", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/wnioski-o-500-plus-uwaga-na-internetowych-oszustow,948634.html", "date": "2019-06-29", "time": "11:5", "title": "Wnioski o 500 plus. Ministerstwo ostrzega przed oszustami", "lead": "Ministerstwo Cyfryzacji zach\u0119ca rodzic\u00f3w do sk\u0142adania wniosk\u00f3w o 500 plus przez internet. Ostrzega jednocze\u015bnie, \u017ceby nie korzysta\u0107 z po\u015brednik\u00f3w ani nie da\u0107 si\u0119 naci\u0105gn\u0105\u0107 oszustom.", "text": "Ministerstwo Cyfryzacji zach\u0119ca rodzic\u00f3w do sk\u0142adania wniosk\u00f3w o 500 plus przez internet. Ostrzega jednocze\u015bnie, \u017ceby nie korzysta\u0107 z po\u015brednik\u00f3w ani nie da\u0107 si\u0119 naci\u0105gn\u0105\u0107 oszustom. || Resort przypomina, \u017ce od poniedzia\u0142ku 1 lipca rodzice mog\u0105 sk\u0142ada\u0107 wnioski w programie 500 plus na nowych zasadach. \u015awiadczenie niezale\u017cnie od dochod\u00f3w przys\u0142uguje na wszystkie dzieci do 18. roku \u017cycia, czyli tak\u017ce na pierwsze dziecko. Liczba os\u00f3b korzystaj\u0105cych ze \u015bwiadczenia wzro\u015bnie prawie dwukrotnie - do oko\u0142o 6,8 mln. || Resort zaznacza te\u017c, \u017ce od tego roku rodzice nie musz\u0105 ju\u017c dokumentowa\u0107 swojej sytuacji finansowej, dzi\u0119ki czemu elektroniczny formularz b\u0119dzie prostszy i kr\u00f3tszy. ||  || \"Aby uzyska\u0107 prawo do \u015bwiadczenia 500 plus na nowych zasadach dla dziecka, na kt\u00f3re obecnie nie pobieracie tego \u015bwiadczenia, powinni\u015bcie z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek od 1 lipca do 30 wrze\u015bnia. To gwarancja tego, \u017ce pieni\u0105dze zostan\u0105 Wam wyp\u0142acone z wyr\u00f3wnaniem od lipca. Je\u015bli z\u0142o\u017cycie wniosek po 30 wrze\u015bnia - \u015bwiadczenie b\u0119dzie Wam przys\u0142ugiwa\u0107 od miesi\u0105ca, w kt\u00f3rym z\u0142o\u017cycie wniosek\" - przypomina ministerstwo. || Wype\u0142niaj\u0105c wniosek, trzeba pami\u0119ta\u0107 o podaniu adresu e-mail, dzi\u0119ki czemu szybko zostanie przes\u0142ane potwierdzenie przyznania \u015bwiadczenia. Je\u015bli nie u\u017cywa si\u0119 poczty elektronicznej, tak\u0105 informacj\u0119 b\u0119dzie mo\u017cna odebra\u0107 w urz\u0119dzie. || Rodzice, kt\u00f3rzy chc\u0105 za\u0142atwi\u0107 spraw\u0119 online, maj\u0105 trzy mo\u017cliwo\u015bci. Pierwsza to prowadzony przez Ministerstwo Rodziny, Pracy i Polityki Spo\u0142ecznej portal Empatia. Druga - wys\u0142anie wniosku przez Platform\u0119 Us\u0142ug Elektronicznych (PUE ZUS), trzecia - skorzystanie z bankowo\u015bci elektronicznej. Nie warto korzysta\u0107 z po\u015brednik\u00f3w, kt\u00f3rzy obiecuj\u0105 pomoc - podkre\u015bla w komunikacie minister cyfryzacji Marek Zag\u00f3rski. || Wybieraj\u0105c wys\u0142anie wniosku za po\u015brednictwem portalu Empatia lub PUE ZUS, nale\u017cy zacz\u0105\u0107 od za\u0142o\u017cenia Profilu Zaufanego, co - jak podkre\u015bla resort - jest szybkie i darmowe. || MC przypomina te\u017c, \u017ce dzia\u0142aj\u0105c przez internet, trzeba pami\u0119ta\u0107 o bezpiecze\u0144stwie. Ch\u0119tnych do z\u0142o\u017cenia wniosku mo\u017cliwie najszybciej b\u0119dzie bardzo wielu, co zach\u0119ca przest\u0119pc\u00f3w. || Trzeba korzysta\u0107 tylko z zaufanych i oficjalnych stron internetowych, czyli portalu Empatia, PUE ZUS lub z portalu swojego banku. Po\u0142\u0105czenie musi by\u0107 szyfrowane (w pasku adresu jest zielona k\u0142\u00f3dka i napis https://) Ignorowa\u0107 nale\u017cy maile i komunikaty, kt\u00f3re nak\u0142aniaj\u0105 do szybkiego dzia\u0142ania, oferuj\u0105 natychmiastow\u0105 pomoc w z\u0142o\u017ceniu wniosku - taki typ wiadomo\u015bci zwykle okazuje si\u0119 oszustwem. Nie mo\u017cna klika\u0107 w podejrzane linki ani otwiera\u0107 za\u0142\u0105cznik\u00f3w, na kt\u00f3re si\u0119 nie czeka. || Nale\u017cy uwa\u017ca\u0107 na strony, do kt\u00f3rych jest si\u0119 odes\u0142anym, np. poprzez wyszukiwark\u0119 internetow\u0105, portal spo\u0142eczno\u015bciowy lub tablic\u0119 og\u0142osze\u0144. To tam cz\u0119sto podsuwane s\u0105 strony, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 chcia\u0142y wy\u0142udzi\u0107 dane. || Z\u0142o\u017cenie wniosku w programie500 plus jest bezp\u0142atne, nie nale\u017cy wi\u0119c korzysta\u0107 z us\u0142ug odp\u0142atnie oferuj\u0105cych pomoc. Trzeba by\u0107 wyczulonym na pro\u015bby o przelew weryfikuj\u0105cy to\u017csamo\u015b\u0107. Robi\u0105c to przez serwis transakcyjny, trzeba uwa\u017cnie sprawdza\u0107 autoryzowane operacje. || Zawsze trzeba korzysta\u0107 z zaufanego komputera. Komputery w miejscach publicznych, np. w kafejkach internetowych lub udost\u0119pniane w bibliotekach, klubach i innych podobnych miejscach, s\u0105 bardziej nara\u017cone na instalacj\u0119 z\u0142o\u015bliwego oprogramowania. || Komputer powinien mie\u0107 zaktualizowany system operacyjny z najnowszymi \u0142atami bezpiecze\u0144stwa oraz program antywirusowy z najnowszymi definicjami z\u0142o\u015bliwego oprogramowania. U\u017cywanie oprogramowania pochodz\u0105cego z niezaufanych \u017ar\u00f3de\u0142 zwi\u0119ksza ryzyko hackerskich atak\u00f3w.", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "950781", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/jedzenie-zakwaterowanie-i-500-euro-dla-nowych-mieszkancow-greckiej-wyspy,950781.html", "date": "2019-07-07", "time": "11:2", "title": "500 plus po grecku. Zap\u0142ac\u0105 za przyjazd na wyludnion\u0105 wysp\u0119", "lead": "Grecka wyspa Andikitira zaprasza nowych rezydent\u00f3w. Przyszli mieszka\u0144cy kuszeni s\u0105 ofert\u0105 wiktu, opierunku oraz kwot\u0105 500 euro miesi\u0119cznie.", "text": "Grecka wyspa Andikitira zaprasza nowych rezydent\u00f3w. Przyszli mieszka\u0144cy kuszeni s\u0105 ofert\u0105 wiktu, opierunku oraz kwot\u0105 500 euro miesi\u0119cznie. || W\u0142oskie miasteczka walcz\u0105 z wyludnieniem oferuj\u0105c nowym mieszka\u0144com  || . Grecy poszli krok dalej. Nowi rezydenci Andikitiry b\u0119d\u0105 mieli zagwarantowane przez w\u0142adze jedzenie, zakwaterowanie oraz b\u0119d\u0105 dostawa\u0107 500 euro na miesi\u0105c. || Andikitira jest do\u015b\u0107 ma\u0142\u0105 greck\u0105 wysp\u0105, na kt\u00f3rej jeszcze niedawno mieszka\u0142o oko\u0142o 800 os\u00f3b. Teraz liczba ta spad\u0142a do zaledwie 24 os\u00f3b. W\u0142adze chc\u0105, by dzi\u0119ki tej atrakcyjnej ofercie, na wyspie zamieszkiwa\u0142o 300 os\u00f3b. || W\u015br\u00f3d najbardziej po\u017c\u0105danych zawod\u00f3w s\u0105 rybak, farmer, budowlaniec i piekarz. W\u0142adze zapewniaj\u0105, \u017ce praca jest gwarantowana. || O tej ofercie pisz\u0105 ju\u017c media na ca\u0142ym \u015bwiecie, cho\u0107 zainteresowanie jest jeszcze znikome. Do tej pory z\u0142o\u017cono tylko 15 aplikacji. || Andikitira ma oko\u0142o 20 km kw., a jej historia si\u0119ga czas\u00f3w staro\u017cytnych. Nieco ponad 100 lat temu we wraku statku w pobli\u017cu wyspy znaleziono staro\u017cytny przyrz\u0105d do obliczania pozycji cia\u0142 niebieskich. Dopiero w XVIII wieku powsta\u0142y urz\u0105dzenia o podobnym stopniu z\u0142o\u017cono\u015bci co s\u0142ynny mechanizm z Andikitiry. || Prekursorem by\u0142o Salemi w   prowincji Trapani na  Sycylii. || Ostatnio podobn\u0105 kampani\u0119 mia\u0142o  ||  oraz miejscowo\u015bci  ||  Wcze\u015bniej   pisali\u015bmy tak\u017ce mi\u0119dzy innymi o miejscowo\u015bci  ||  kwotami od 800 do 2000 euro. || W po\u0142owie marca informowali\u015bmy, \u017ce dom za 1 euro  || . Ta lista jednak stale ro\u015bnie.", "autor": "kris", "source": "ToL"},
{"id": "948685", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/morawiecki-500-plus-jest-najwazniejszym-programem-w-naszej-polityce-spolecznej,948685.html", "date": "2019-06-29", "time": "16:1", "title": "\"Nie chcemy Polski smutnej i biednej\". Premier na rodzinnym pikniku", "lead": "500 plus jest najwa\u017cniejszym programem w naszej polityce spo\u0142ecznej, polityce gospodarczej; gospodarka jest po to, by spo\u0142ecze\u0144stwo si\u0119 jak najlepiej rozwija\u0142o - m\u00f3wi\u0142 w sobot\u0119 premier Mateusz Morawiecki podczas pikniku zorganizowanego z okazji inauguracji programu 500 plus na ka\u017cde dziecko.", "text": "500 plus jest najwa\u017cniejszym programem w naszej polityce spo\u0142ecznej, polityce gospodarczej; gospodarka jest po to, by spo\u0142ecze\u0144stwo si\u0119 jak najlepiej rozwija\u0142o - m\u00f3wi\u0142 w sobot\u0119 premier Mateusz Morawiecki podczas pikniku zorganizowanego z okazji inauguracji programu 500 plus na ka\u017cde dziecko. || Premier m\u00f3wi\u0142, \u017ce rz\u0105d stara si\u0119 \u0142\u0105czy\u0107 gospodark\u0119 i spo\u0142ecze\u0144stwo, gdy\u017c - jak wskaza\u0142 - to nie s\u0105 dwa rozbie\u017cne byty, dwa r\u00f3\u017cne wymiary naszego \u017cycia. || - Gospodarka jest po to, aby spo\u0142ecze\u0144stwo si\u0119 jak najlepiej rozwija\u0142o. Nie chcemy Polski wyludnionej, smutnej, biednej, niemog\u0105cej zwi\u0105za\u0107 ko\u0144ca z ko\u0144cem, od 1-go do 1-go - m\u00f3wi\u0142 premier podczas pikniku, kt\u00f3ry zorganizowano w miejscowo\u015bci Mrocza w woj. kujawsko-pomorskim. || - Chcemy \u017ceby polskie rodziny, niezale\u017cnie od tego, kto ma jakie pogl\u0105dy, \u015bwiatopogl\u0105dy, \u017ceby Polska po prostu rozwija\u0142a si\u0119 ludno\u015bciowo i co do zasobno\u015bci - doda\u0142 szef rz\u0105du. || Podkre\u015bli\u0142, \u017ce pomoc rodzinom, m.in. w ramach programu 500 plus , to podstawowy cel. - To racja bytu i racja stanu pa\u0144stwa polskiego - doda\u0142. || Premier zaznaczy\u0142, \u017ce wszystkie wprowadzane przez rz\u0105d programy maj\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 temu, by \"polska m\u0142odzie\u017c, dzieci, by\u0142y w takich warunkach wychowywane, kszta\u0142cone, by start w \u017cycie by\u0142 jak najlepszy\". || - Staramy si\u0119 przestawi\u0107 zwrotnice gospodarcze, spo\u0142eczne po to, \u017ceby gospodarka dzia\u0142a\u0142a dla dobra polskich rodzin, emeryt\u00f3w, m\u0142odych ludzi - podkre\u015bli\u0142. || Piknik na stadionie miejskim w Mroczy szef rz\u0105du odwiedzi\u0142 wraz z Bo\u017cen\u0105 Borys-Szop\u0105, minister rodziny, pracy i polityki spo\u0142ecznej. - Rz\u0105d Zjednoczonej Prawicy od samego pocz\u0105tku stawia\u0142 na dobro rodziny, bo Polska silna jest tylko w\u00f3wczas, kiedy silne s\u0105 rodziny j\u0105 buduj\u0105ce - powiedzia\u0142a minister, zach\u0119caj\u0105c obecne na pikniku rodziny do jak najszybszego sk\u0142adania wniosk\u00f3w w programie 500 plus. || - \u017beby\u015bcie pa\u0144stwo ju\u017c nawet w nocy z 30 (czerwca) na 1 (lipca) sk\u0142adali swoje wnioski o 500 plus. Prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce r\u00f3wnie\u017c dla jedynak\u00f3w. Oboje z panem premierem b\u0119dziemy czeka\u0107 na wasze pierwsze wnioski i b\u0119dziemy je sprawnie realizowa\u0107, \u017ceby\u015bcie pa\u0144stwo jak najszybciej te pieni\u0105dze otrzymali - zapewni\u0142a Borys-Szopa, dodaj\u0105c te\u017c, \u017ce w Mroczy rozpoczyna si\u0119 \"wielka akcja 500 z drugim plusem\". || - Jednym z najlepszych akcent\u00f3w tego rz\u0105du jest inwestycja w rodzin\u0119, bo wy rodzice i dziadkowie wiecie najlepiej, jak pieni\u0105dze przekazane na wasze konto spo\u017cytkowa\u0107 - najlepiej dla swoich pociech - doda\u0142a. || Od poniedzia\u0142ku 1 lipca rodzice mog\u0105 sk\u0142ada\u0107 przez internet wnioski w programie 500 plus na nowych zasadach. \u015awiadczenie niezale\u017cnie od dochod\u00f3w przys\u0142uguje na wszystkie dzieci do 18. roku \u017cycia, czyli tak\u017ce na pierwsze dziecko. Liczba os\u00f3b korzystaj\u0105cych ze \u015bwiadczenia wzro\u015bnie prawie dwukrotnie - do oko\u0142o 6,8 mln.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "948625", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/w-niedziele-30-czerwca-sklepy-beda-otwarte,948625.html", "date": "2019-06-29", "time": "10:3", "title": "Jedyna taka niedziela w miesi\u0105cu", "lead": "W niedziel\u0119 30 czerwca sklepy b\u0119d\u0105 otwarte. W kolejn\u0105 niedziel\u0119, 7 lipca b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 zakaz handlu.", "text": "W niedziel\u0119 30 czerwca sklepy b\u0119d\u0105 otwarte. W kolejn\u0105 niedziel\u0119, 7 lipca b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 zakaz handlu. || Ustawa o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta wesz\u0142a w \u017cycie 1 marca 2018 roku. || Zgodnie z ni\u0105, w tym roku handel jest dozwolony w jedn\u0105 niedziel\u0119 w miesi\u0105cu - ostatni\u0105, a tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. ||  || Od 2020 r. zakaz handlu nie b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 jedynie w ostatni\u0105 niedziel\u0119 stycznia, kwietnia, czerwca i sierpnia, a tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. || Ustawa przewiduje katalog 32 wy\u0142\u0105cze\u0144. Zakaz nie obowi\u0105zuje m.in. w cukierniach, lodziarniach, na stacjach paliw p\u0142ynnych, w kwiaciarniach, w sklepach z pras\u0105, kawiarniach. || Za z\u0142amanie zakazu handlu w niedziele grozi kara w wysoko\u015bci od 1 tys. z\u0142 do 100 tys. z\u0142, a przy uporczywym \u0142amaniu ustawy - kara ograniczenia wolno\u015bci. || ", "autor": "mp", "source": "PAP"},
{"id": "950459", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/kredyty-frankowe-ekspertka-o-decyzjach-tsue-i-sadu-najwyzszego,950459.html", "date": "2019-07-07", "time": "13:1", "title": "Banki maj\u0105 si\u0119 czego ba\u0107? \"To ma by\u0107 w pewnym sensie kara\"", "lead": "Frankowicze bardziej czekaj\u0105 na orzeczenie Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej ni\u017c na dzia\u0142ania pos\u0142\u00f3w i ustaw\u0119 frankow\u0105 - uwa\u017ca Izabela D\u0105browska-Antoniak z Biura Rzecznika Finansowego. Jej zdaniem przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w walutowych na z\u0142otowe z oprocentowaniem opartym o stop\u0119 LIBOR to ma by\u0107 \"w pewnym sensie kara\" za zastosowanie niedozwolonych postanowie\u0144 umownych.", "text": "Frankowicze bardziej czekaj\u0105 na orzeczenie Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej ni\u017c na dzia\u0142ania pos\u0142\u00f3w i ustaw\u0119 frankow\u0105 - uwa\u017ca Izabela D\u0105browska-Antoniak z Biura Rzecznika Finansowego. Jej zdaniem przekszta\u0142cenie kredyt\u00f3w walutowych na z\u0142otowe z oprocentowaniem opartym o stop\u0119 LIBOR to ma by\u0107 \"w pewnym sensie kara\" za zastosowanie niedozwolonych postanowie\u0144 umownych. || S\u0105d Najwy\u017cszy w orzeczeniu wydanym 4 kwietnia stan\u0105\u0142 po stronie  kredytobiorc\u00f3w. S\u0119dziowie stwierdzili, \u017ce po usuni\u0119ciu z umowy  kredytowej uznanej za sprzeczn\u0105 z prawem  || kredyt jest w z\u0142otych, a rata b\u0119dzie obliczana w oparciu o mar\u017c\u0119  banku oraz stawk\u0119 LIBOR CHF. || W du\u017cym skr\u00f3cie: SN zamieni\u0142 kredyt walutowy na kredyt w z\u0142otych, przy czym zostawi\u0142 dotychczasowe oprocentowanie. Takie sytuacje mog\u0105 pojawia\u0107 si\u0119 cz\u0119\u015bciej po spodziewanym w najbli\u017cszym czasie  || O tym, co czeka frankowicz\u00f3w w najbli\u017cszym czasie, jakie konsekwencje ponios\u0105 banki i oraz jakie wnioski mog\u0105 wyci\u0105gn\u0105\u0107 s\u0119dziowie, rozmawiamy z Izabel\u0105 D\u0105browsk\u0105-Antoniak z Biura Rzecznika Finansowego. ||  Po to powsta\u0142a dyrektywa 93/13 EWG dotycz\u0105ca nieuczciwych warunk\u00f3w umownych, by pa\u0144stwa wypracowa\u0142y takie mechanizmy, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 zabezpiecza\u0107 konsument\u00f3w i przywraca\u0107 r\u00f3wnowag\u0119 kontraktow\u0105, ale nie tylko. Celem tych mechanizm\u00f3w ma by\u0107 r\u00f3wnie\u017c skutek prewencyjny, by wyeliminowanie niedozwolonej klauzuli mia\u0142o walor odstraszaj\u0105cy na przysz\u0142o\u015b\u0107. Ten cel realizuje zasada usuwania niedozwolonych postanowie\u0144 z umowy z konsumentem - z pe\u0142nymi tego konsekwencjami. || Bardzo wa\u017cne w podej\u015bciu ochronnym do konsumenta i rozumieniu istoty niedozwolonych postanowie\u0144 umownych jest to, \u017ce \"wygumkowanie\" postanowienia umowy, kt\u00f3re jest niedozwolone, ma by\u0107 w pewnym sensie sankcj\u0105 dla przedsi\u0119biorcy. Nie mamy ocenia\u0107, czy przedsi\u0119biorca, r\u00f3wnie\u017c bank, mo\u017ce w takim przypadku straci\u0107. Bo je\u017celi traci, to tylko dlatego, \u017ce stosowa\u0142 niedozwolone postanowienie umowne i tak na to trzeba patrze\u0107. Zasady te s\u0105 jednakowe dla wszystkich przedsi\u0119biorc\u00f3w. || W przypadku kredyt\u00f3w, tak\u017ce kredyt\u00f3w \"frankowych\", je\u017celi bank stosuje niedozwolone postanowienia umowne, to musi liczy\u0107 si\u0119 z tym, \u017ce te postanowienia b\u0119d\u0105 zakwestionowane i trzeba b\u0119dzie wykonywa\u0107 umow\u0119 na podstawie pozosta\u0142ych jej warunk\u00f3w, w tym na podstawie zapis\u00f3w dotycz\u0105cych oprocentowania, kt\u00f3re mo\u017ce by\u0107 ujemne (przypadek LIBOR-u - red.). Tak systemowo nale\u017cy podchodzi\u0107 do problemu niedozwolonych postanowie\u0144 umownych. To ma by\u0107 w pewnym sensie kara dla przedsi\u0119biorcy za takie dzia\u0142ania. || Mam nadziej\u0119, \u017ce takie jednoznaczne wytyczne wp\u0142yn\u0105 przede wszystkim na ujednolicenie orzecznictwa w tej kwestii. Zapadaj\u0105 bardzo r\u00f3\u017cne rozstrzygni\u0119cia w kwestiach kredyt\u00f3w indeksowanych czy denominowanych, w r\u00f3\u017cny spos\u00f3b s\u0119dziowie podchodz\u0105 do stosowania dyrektywy 93/13 dotycz\u0105cej klauzul niedozwolonych. || Mam nadziej\u0119, \u017ce konkluzje p\u0142yn\u0105ce na przyk\u0142ad z kwietniowego orzeczenia S\u0105du Najwy\u017cszego, z uchwa\u0142y S\u0105du Najwy\u017cszego (III CZP 29/1 z 20 czerwca 2018 roku - red.) wydanej na wniosek Rzecznika Finansowego oraz z orzeczenia TSUE rozstrzygn\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, kt\u00f3re powsta\u0142y w sprawach b\u0119d\u0105cych w tej chwili w toku oraz tych na przysz\u0142o\u015b\u0107. B\u0119d\u0105 podpowiedz\u0105 dla s\u0119dzi\u00f3w orzekaj\u0105cych w tych sprawach i samych klient\u00f3w, kt\u00f3rzy decyduj\u0105 si\u0119 na s\u0105dow\u0105 batali\u0119. || Analizuj\u0105c wydane ju\u017c orzeczenia s\u0105d\u00f3w dotycz\u0105ce klauzul w umowach kredyt\u00f3w indeksowanych czy denominowanych, mo\u017cna spotka\u0107 si\u0119 z rozwa\u017caniami, czy s\u0105d mo\u017ce zast\u0105pi\u0107 niedozwolone postanowienie jakim\u015b innym zapisem, tak\u017ce o charakterze og\u00f3lnym - na przyk\u0142ad zasady wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego, zwyczaje et cetera. Opinia rzecznika, kt\u00f3ra mam nadzieje zostanie powielona w orzeczeniu Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej, m\u00f3wi o tym, \u017ce niedozwolona klauzula nie mo\u017ce by\u0107 zast\u0119powana w \u017caden spos\u00f3b. || Wyj\u0105tkiem jest, gdy wykre\u015blenie klauzul powodowa\u0142oby niewa\u017cno\u015b\u0107 ca\u0142ej umowy, a istnieje jaki\u015b przepis prawa w porz\u0105dku prawnym krajowym, kt\u00f3rym mo\u017cna by je zast\u0105pi\u0107 wprost. W Polsce w zasadzie nie mamy w systemie prawnym takich przepis\u00f3w dla um\u00f3w kredytowych. Tre\u015b\u0107 niedozwolonych postanowie\u0144 w umowach kredyt\u00f3w indeksowanych czy denominowanych w wi\u0119kszo\u015bci przypadk\u00f3w jest bardzo podobna i kwestionowanie tego nieuczciwego zapisu opiera si\u0119 o podobne podstawy. || Nie mamy w Polsce przepis\u00f3w prawa, kt\u00f3re da\u0142yby si\u0119 w prosty spos\u00f3b podstawi\u0107 w umow\u0119, by dalej j\u0105 realizowa\u0107 w oparciu o te przepisy. Nie dotyczy to jednak przepis\u00f3w prawa o charakterze og\u00f3lnym i \"s\u0142uszno\u015bciowym\". Rzecznik TSUE powiedzia\u0142, \u017ce takiego zast\u0119powania zrobi\u0107 nie mo\u017cna. || Skutki stwierdzenia niedozwolonego postanowienia \u2013 korzystne lub niekorzystne dla konsumenta \u2013 zgodnie z wyra\u017con\u0105 przez Rzecznika TSUE opini\u0105 powinny by\u0107 przez s\u0105d rozwa\u017cane na dzie\u0144 rozstrzygania sprawy. Pami\u0119tajmy jednak o tym, \u017ce nieuczciwy charakter postanowienia oceniamy zawsze na dzie\u0144 zawarcia umowy. Niewa\u017cne, co si\u0119 dzieje potem. || Zdarza\u0142y si\u0119 takie sytuacje na rynku, \u017ce umowy by\u0142y aneksowane kilkukrotnie albo powsta\u0142a jaka\u015b regulacja prawna \u2013 u nas to by\u0142a ustawa antyspreadowa, kt\u00f3ra wprowadzi\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 sp\u0142aty kredyt\u00f3w indeksowanych lub denominowanych bezpo\u015brednio w walucie obcej. S\u0119dziowie, sugeruj\u0105c si\u0119 t\u0105 regulacj\u0105, stwierdzali, \u017ce skoro taka mo\u017cliwo\u015b\u0107 zosta\u0142a otworzona dla konsument\u00f3w, to nie mamy podstaw do oceny niedozwolonego postanowienia umownego, bo klient ma mo\u017cliwo\u015b\u0107 sp\u0142aty kredytu bezpo\u015brednio w walucie i nie ma problemu ze spreadem. || To przeczy\u0142o sensowi i intencji przepis\u00f3w reguluj\u0105cych niedozwolone postanowienia umowne, w tym dyrektywie 93/13. S\u0119dziowie pomijali w ten spos\u00f3b ten etap, kt\u00f3ry by\u0142 wcze\u015bniej przed aneksem, albo okres, gdy klient nie mia\u0142 prawa i mo\u017cliwo\u015bci wp\u0142acania rat w walucie obcej i nie rozwa\u017cali istoty zaproponowania konsumentowi umowy z niedozwolonym postanowieniem umownym. S\u0105d zatem powinien ocenia\u0107 klauzule z chwili zawarcia umowy. || Je\u017celi zostanie wydany korzystny dla konsumenta wyrok, to uzyska on zwrot nadp\u0142aconych \u015brodk\u00f3w, liczony od dnia zaci\u0105gni\u0119cia kredytu, kt\u00f3re zosta\u0142y naliczone w oparciu o niedozwolone postanowienia umowne. I po drugie, b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 sp\u0142aca\u0107 na korzystniejszych warunkach umow\u0119 lub si\u0119 z niej po prostu uwolni\u0107. Bo to jest najwi\u0119kszy problem w przypadku tego typu kredyt\u00f3w. Klientom bardzo trudno jest si\u0119 uwolni\u0107 od tych um\u00f3w. || W tej chwili, jakby kto\u015b chcia\u0142 sp\u0142aci\u0107 taki kredyt, to cz\u0119sto nawet warto\u015b\u0107 mieszkania nie by\u0142aby w stanie pokry\u0107 r\u00f3\u017cnicy salda kredytu, kt\u00f3re bardzo wzros\u0142o z powodu zmiany ceny waluty. I to pomimo wielu lat sp\u0142acania kredytu. Na problem indeksowania i denominowania walut trzeba spojrze\u0107 przez pryzmat ruchomej warto\u015bci kredytu. W zale\u017cno\u015bci od tego, jaka jest cena waluty, to saldo do sp\u0142aty kredytu si\u0119 zmienia. I to jest tak naprawd\u0119 najwi\u0119kszy b\u00f3l i problem, patrz\u0105c od strony klienta. || Na to pytanie w\u0142a\u015bnie odpowiadaj\u0105 omawiane orzeczenia i opinia Rzecznika TSUE. Konsument jest s\u0142absz\u0105 stron\u0105 sporu i ma narzucany z g\u00f3ry jaki\u015b wzorzec umowy. Nie negocjuje go - dostaje gotow\u0105 umow\u0119. W niewielkim stopniu lub wcale nie mo\u017ce wp\u0142yn\u0105\u0107 na zmian\u0119 zaproponowanych mu postanowie\u0144. Druga strona po prostu co\u015b mu narzuca. || Ustawodawca unijny, a za nim nasz ustawodawca, podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 - chronimy stron\u0119 s\u0142absz\u0105, chronimy konsumenta. Je\u017celi uprawniony organ ocenia, \u017ce dane postanowienie jest niedozwolone, to wyrzucamy je z umowy. Je\u017celi umow\u0119 da si\u0119 wykonywa\u0107 dalej, to ma by\u0107 wykonywana. Innymi s\u0142owy nie oceniamy ekonomii przedsi\u0119biorcy, tylko mo\u017cliwo\u015b\u0107 wykonywania dalej umowy po wyeliminowaniu z niej niedozwolonych postanowie\u0144. || W sytuacji kredyt\u00f3w \"frankowych\" kwestionowane s\u0105 zapisy dotycz\u0105ce przeliczania kwoty wyp\u0142aty kredytu lub sp\u0142acanych rat z waluty obcej na walut\u0119 polsk\u0105, czyli odniesienie do sposobu ustalania warto\u015bci kredytu czy raty na podstawie ceny obcej waluty. Natomiast LIBOR jako wska\u017anik, w oparciu o kt\u00f3ry nast\u0119puj\u0105 zmiany oprocentowania wykorzystywany na przyk\u0142ad w \"kredytach frankowych\" u\u017cywany jest w tych postanowieniach umowy, kt\u00f3re dotycz\u0105 tylko samej zmiany oprocentowania kredytu. Chodzi o cykliczne aktualizowanie i zmian\u0119 co jaki\u015b czas oprocentowania kredytu. || Przyk\u0142adowo w umowie mamy zapis, \u017ce zmiana oprocentowania b\u0119dzie nast\u0119powa\u0107 jak w okresie trzech miesi\u0119cy wzro\u015bnie lub spadnie okre\u015blony wska\u017anik LIBOR - odpowiednio wzro\u015bnie lub spadnie oprocentowanie kredytu. I jak popatrzymy na to w taki spos\u00f3b, \u017ce \"wygumkujemy\" z umowy postanowienia, kt\u00f3re dotycz\u0105 samej kwestii przewalutowania, to zapisy umowy dotycz\u0105ce zmiany oprocentowania zmiany oprocentowania tego nie dotycz\u0105. S\u0105d jedynie musi oceni\u0107, czy dan\u0105 umow\u0119 da si\u0119 nadal wykonywa\u0107, ale nie ze wzgl\u0119du na pozostawienie LIBOR-u, a ze wzgl\u0119du na usuni\u0119cie postanowie\u0144 dotycz\u0105cych przewalutowania. || Kredyty denominowane lub indeksowane zasadniczo maj\u0105 bardzo podobny kwestionowany mechanizm, kt\u00f3ry wi\u0105\u017ce si\u0119 ze zmian\u0105 waluty kredytu z polskiej na walut\u0119 obc\u0105. R\u00f3\u017cni je moment, w kt\u00f3rym do tego przewalutowania dochodzi oraz to, \u017ce w kredycie denominowanym ustalona w umowie kwota kredytu okre\u015blona jest w walucie obcej, a nie w z\u0142ot\u00f3wkach. Mo\u017cna zatem powiedzie\u0107, \u017ce z punktu widzenia konkluzji wynikaj\u0105cych z orzeczenia TSUE lub orzeczenia S\u0105du Najwy\u017cszego nie ma to wi\u0119kszego znaczenia. || Natomiast jaka b\u0119dzie konsekwencja stwierdzenia niedozwolonego postanowienia umownego w umowie kredytu indeksowanego a w umowie kredytu denominowanego, powinien ju\u017c w ka\u017cdej indywidualnej sprawie decydowa\u0107 s\u0105d. Bo cho\u0107 zapisy w obu tych kredytach s\u0105 podobne, to nie oznacza, \u017ce identyczne w ka\u017cdej podpisanej umowie. Mo\u017ce zdarzy\u0107 si\u0119 tak, \u017ce po usuni\u0119ciu klauzul umowa nie b\u0119dzie mog\u0142a by\u0107 ju\u017c wykonywana i zostanie uniewa\u017cniona. || Ustawodawca zdecydowa\u0142 si\u0119 na poprawienie ustawy, kt\u00f3ra ma pomaga\u0107 w sp\u0142acie kredyt\u00f3w osobom w trudnej sytuacji finansowej. Ta ustawa w du\u017cej cz\u0119\u015bci dotyczy nie tylko os\u00f3b z kredytami walutowymi lub indeksowanymi, ale i tych ze z\u0142ot\u00f3wkowymi. Fundusz Konwersji, kt\u00f3ry ostatecznie zosta\u0142 usuni\u0119ty (przez Sejm, ustawa trafi jeszcze do Senatu - red.), mia\u0142 mobilizowa\u0107 banki, by stara\u0142y si\u0119 porozumie\u0107 z klientami w sprawie przewalutowania kredyt\u00f3w walutowych lub indeksowanych, denominowanych. || Trudno stwierdzi\u0107. Sama widz\u0119, \u017ce sytuacja niekt\u00f3rych os\u00f3b z kredytami indeksowanymi lub denominowanymi jest na tyle trudna, \u017ce mogliby nie m\u00f3c skorzysta\u0107 z tej ustawy, bo maj\u0105 na przyk\u0142ad kredyty wypowiedziane. Albo zaistnia\u0142a jaka\u015b inna sytuacja, kt\u00f3ra nie pozwala skorzysta\u0107 z tej ustawy. Obiektywnie jednak ustawodawca decyduje si\u0119 na wprowadzenie rozwi\u0105za\u0144 o charakterze pomocowym, \u0142agodzi warunki udzielenia tego wsparcia, by wi\u0119ksza liczba os\u00f3b mog\u0142a z niego skorzysta\u0107. Nale\u017cy takie pr\u00f3by oceni\u0107 pozytywnie. || Wydaje mi si\u0119, \u017ce taki by\u0142 cel ustawodawcy. By zmniejszy\u0107 do\u015b\u0107 restrykcyjne wymogi z\u0142o\u017cenia wniosku o wsparcie. Z\u0142agodzenie tych wytycznych mo\u017ce spowodowa\u0107, \u017ce tych wniosk\u00f3w wp\u0142ynie do Rady Funduszu Wsparcia wi\u0119cej i uda si\u0119 wykorzysta\u0107 wi\u0119cej z tej kwoty, kt\u00f3ra zgromadzona jest w Funduszu Wsparcia. S\u0105dz\u0119 jednak, \u017ce osoby z kredytami denominowanymi lub indeksowanymi czekaj\u0105 bardziej na orzeczenie TSUE, kt\u00f3re mo\u017ce si\u0119 przyczyni\u0107 do trwa\u0142ej zmiany linii orzeczniczej w Polsce, a dla nich do wygranych post\u0119powa\u0144 s\u0105dowych.", "autor": "Krzysztof Krzykowski", "source": "ToL"},
{"id": "948810", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/platnosci-karta-za-granica-ekspert-radzi,948810.html", "date": "2019-06-30", "time": "10:0", "title": "Karta\u00a0na wakacjach. Co warto wiedzie\u0107, \u017ceby nie przep\u0142aci\u0107", "lead": "37 miliard\u00f3w z\u0142otych - to \u0142\u0105czna warto\u015b\u0107 p\u0142atno\u015bci kartami i wyp\u0142at z bankomat\u00f3w dokonana przez Polak\u00f3w za granic\u0105 w 2018 roku. To o 29 procent wi\u0119cej ni\u017c rok wcze\u015bniej. Jaros\u0142aw Sadowski, g\u0142\u00f3wny analityk Expandera, podpowiada jak wygodnie, bezpiecznie i tanio p\u0142aci\u0107 za granic\u0105.", "text": "37 miliard\u00f3w z\u0142otych - to \u0142\u0105czna warto\u015b\u0107 p\u0142atno\u015bci kartami i wyp\u0142at z bankomat\u00f3w dokonana przez Polak\u00f3w za granic\u0105 w 2018 roku. To o 29 procent wi\u0119cej ni\u017c rok wcze\u015bniej. Jaros\u0142aw Sadowski, g\u0142\u00f3wny analityk Expandera, podpowiada jak wygodnie, bezpiecznie i tanio p\u0142aci\u0107 za granic\u0105. || Jak czytamy w analizie przygotowanej przez Expandera, je\u015bli b\u0119d\u0105c za granic\u0105 zap\u0142acimy zwyk\u0142\u0105 kart\u0105, z kt\u00f3rej korzystamy w Polsce, to transakcja w innej walucie zostanie przeliczona na z\u0142ote. \u0141\u0105czny koszt takiej operacji zwykle nie przekracza 7 procent, a wi\u0119c wydaj\u0105c r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 100 z\u0142otych z konta zostanie nam pobrane nie wi\u0119cej ni\u017c 107 z\u0142otych. || W przypadku wyp\u0142aty z zagranicznego bankomatu koszt z regu\u0142y nie przekracza 10 procent, a wi\u0119c wyp\u0142acaj\u0105c r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 100 z\u0142otych z konta zostanie pobrane nie wi\u0119cej ni\u017c 110 z\u0142otych. || W przypadku niewielkich wydatk\u00f3w koszty nie s\u0105 wi\u0119c bolesne. \"Gorzej je\u015bli w walucie zamierzamy wyda\u0107 wi\u0119ksz\u0105 kwot\u0119 na przyk\u0142ad r\u00f3wnowarto\u015b\u0107 5000 z\u0142otych. Wtedy koszt przewalutowania wyniesie a\u017c 350 z\u0142otych\" - czytamy. || Jaros\u0142aw Sadowski, g\u0142\u00f3wny analityk Expandera, zwraca uwag\u0119, \u017ce banki umo\u017cliwiaj\u0105 nam obni\u017cenie koszt\u00f3w przewalutowa\u0144. || \"Zwykle wymaga to wyrobienia sobie dodatkowej karty, po\u0142\u0105czonej z kontem walutowym. Dla przyk\u0142adu je\u015bli cz\u0119sto p\u0142acimy w euro, to mo\u017cemy otworzy\u0107 sobie konto w tej walucie i wyrobi\u0107 do niego kart\u0119. W takim przypadku najlepiej kupi\u0107 euro w kantorze internetowym, przela\u0107 je na konto walutowe i p\u0142aci\u0107 ju\u017c bez dodatkowych przewalutowa\u0144\" - radzi ekspert. ||   || Je\u015bli jednak wyje\u017cd\u017camy do wielu r\u00f3\u017cnych kraj\u00f3w, w kt\u00f3rych obowi\u0105zuj\u0105 r\u00f3\u017cne waluty, to nie jest to zbyt wygodne rozwi\u0105zanie. Trzeba bowiem posiada\u0107 kilka kart, z kt\u00f3rych ka\u017cda s\u0142u\u017cy do p\u0142acenia w innej walucie. || \"Kolejny problem jest taki, \u017ce gdy chcemy wybra\u0107 si\u0119 do pa\u0144stwa, w kt\u00f3rym obowi\u0105zuje mniej popularna waluta - inna ni\u017c euro, dolar ameryka\u0144ski, czy funt brytyjski - to zwykle i tak nie mamy mo\u017cliwo\u015bci otrzymania karty w takiej walucie, a wi\u0119c przewalutowanie i tak mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 drogie\" - zaznaczono w analizie. || Jak wskazano, powy\u017cszy problem rozwi\u0105zuj\u0105 karty wielowalutowe. W ich przypadku jedna karta mo\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 do p\u0142acenia w wielu r\u00f3\u017cnych walutach. \"Ich zalet\u0105 zwykle jest r\u00f3wnie\u017c to, \u017ce korzystne warunki wymiany uzyskamy, nawet je\u015bli b\u0119dziemy p\u0142acili w niezbyt popularnej walucie, na przyk\u0142ad egipskiej czy tureckiej\" - zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 Sadowski. || Poszczeg\u00f3lne karty nieco si\u0119 od siebie r\u00f3\u017cni\u0105. \"Najwygodniejsze s\u0105 takie, kt\u00f3re same rozpoznaj\u0105 w jakiej walucie dokonywana jest p\u0142atno\u015b\u0107. Niestety nie zawsze jest to tak wygodne. W niekt\u00f3rych bankach trzeba prosi\u0107 o odpi\u0119cie karty od konta w z\u0142otych i przypi\u0119cie do rachunku na przyk\u0142ad w euro\" - czytamy. || Analityk Expandera podpowiada, \u017ce warto te\u017c sprawdzi\u0107, jakie kursy i prowizje s\u0105 stosowane w przypadku p\u0142atno\u015bci, gdy dochodzi do przewalutowania, czyli na przyk\u0142ad, gdy na koncie walutowym nie mamy odpowiedniej kwoty waluty lub gdy p\u0142atno\u015b\u0107 jest w nietypowej walucie. || \"Najlepiej, je\u015bli w takim przypadku nie ma prowizji i gdy stosowany jest kurs NBP lub organizacji p\u0142atniczej, a nie bankowy\" - doda\u0142 Jaros\u0142aw Sadowski.", "autor": "mb", "source": "tvn24bis.pl"},
{"id": "950779", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/wydatki-polakow-na-podroze-dane-gus,950779.html", "date": "2019-07-07", "time": "11:5", "title": "Polacy wydaj\u0105 coraz wi\u0119cej na podr\u00f3\u017ce. Nowe dane GUS", "lead": "Wydatki Polak\u00f3w zwi\u0105zane z podr\u00f3\u017cami wynios\u0142y w 2018 roku 72,5 miliarda z\u0142otych - poinformowa\u0142 G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. To o 9,7 procenta wi\u0119cej ni\u017c rok wcze\u015bniej.", "text": "Wydatki Polak\u00f3w zwi\u0105zane z podr\u00f3\u017cami wynios\u0142y w 2018 roku 72,5 miliarda z\u0142otych - poinformowa\u0142 G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny. To o 9,7 procenta wi\u0119cej ni\u017c rok wcze\u015bniej. || Urz\u0105d poinformowa\u0142 te\u017c, \u017ce wydatki Polak\u00f3w na krajowe wyjazdy z noclegami wynios\u0142y 27,7 mld z\u0142, czyli o 10,5 proc. wi\u0119cej ni\u017c w 2017 r. Na zagraniczne wyjazdy z noclegami Polacy wydali 31,4 mld z\u0142 (o 11,4 proc. wi\u0119cej ni\u017c w 2017 r.), a na zagraniczne podr\u00f3\u017ce jednodniowe - 13,4 mld z\u0142 (o 4,7 proc. wi\u0119cej ni\u017c w 2017 r.). || Wed\u0142ug GUS przeci\u0119tne wydatki jednej osoby na podr\u00f3\u017c krajow\u0105 trwaj\u0105c\u0105 2-4 dni wynios\u0142y 328 z\u0142, na podr\u00f3\u017c trwaj\u0105c\u0105 5 dni lub d\u0142u\u017cej - 968 z\u0142, a na zagraniczn\u0105 odpowiednio 1748 z\u0142 i 2644 z\u0142. Z kolei na jedn\u0105 zagraniczn\u0105 podr\u00f3\u017c bez noclegu jedna osoba przeznaczy\u0142a \u015brednio 374 z\u0142. || Jak poinformowa\u0142a pod koniec czerwca Polska Izba Turystyki (PIT) najcz\u0119\u015bciej wybieranymi przez Polak\u00f3w kierunkami zagranicznych wakacji s\u0105 Turcja i Grecja. || - Wed\u0142ug danych rezerwacyjnych rok 2019 to powr\u00f3t kierunk\u00f3w przez kilka lat mniej obecnych na rynku: Turcji, Egiptu i Tunezji - powiedzia\u0142a rzecznik prasowa Polskiej Izby Turystyki Ewa Kubaczyk. || Doda\u0142a, \u017ce Turcja by\u0142a w tym roku liderem wczesnej rezerwacji, zw\u0142aszcza przed weekendem majowym. Obecnie zajmuje wraz z Grecj\u0105 czo\u0142ow\u0105 lokat\u0119. - Oba kierunki wybra\u0142o ponad 20 procent klient\u00f3w biur podr\u00f3\u017cy - poda\u0142a Ewa Kubaczyk. || Wed\u0142ug PIT w\u015br\u00f3d polskich turyst\u00f3w popularno\u015bci\u0105 ciesz\u0105 si\u0119 te\u017c Bu\u0142garia, Hiszpania i Egipt oraz Tunezja i Albania. - Ch\u0119tnie te\u017c je\u017adzimy na wakacje do W\u0142och i Chorwacji. Ta ostatnia najcz\u0119\u015bciej jest rezerwowana z dojazdem w\u0142asnym, co wp\u0142ywa na stosunkowo nisk\u0105 cen\u0119 - poda\u0142a.", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "950926", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/niemcy-deutsche-bank-planuje-duza-redukcje-zatrudnienia,950926.html", "date": "2019-07-08", "time": "6:51", "title": "Najwi\u0119kszy niemiecki bank planuje restrukturyzacj\u0119. Tysi\u0105ce pracownik\u00f3w ma straci\u0107 prac\u0119", "lead": "Deutsche Bank planuje du\u017c\u0105 redukcj\u0119 zatrudnienia do ko\u0144ca 2022 roku. Ma to zwi\u0105zek z restrukturyzacj\u0105 koncernu, kt\u00f3ry od wielu lat ma k\u0142opoty z rentowno\u015bci\u0105.", "text": "Deutsche Bank planuje du\u017c\u0105 redukcj\u0119 zatrudnienia do ko\u0144ca 2022 roku. Ma to zwi\u0105zek z restrukturyzacj\u0105 koncernu, kt\u00f3ry od wielu lat ma k\u0142opoty z rentowno\u015bci\u0105. || W ci\u0105gu najbli\u017cszych trzech lat prac\u0119 w Deutsche Bank mo\u017ce straci\u0107 oko\u0142o 18 tys. os\u00f3b - poinformowa\u0142 koncern w niedziel\u0119 po posiedzeniu rady nadzorczej. Najwi\u0119kszy niemiecki bank zatrudnia obecnie oko\u0142o 91,5 tys. pracownik\u00f3w na ca\u0142ym \u015bwiecie (z czego 41,5 tys. w samych Niemczech). Do 2022 roku liczba ta ma spa\u015b\u0107 do 74 tys. Restrukturyzacja b\u0119dzie kosztowa\u0107 7,4 mld euro. || Zwolnienia dotkn\u0105 przede wszystkim segment dzia\u0142alno\u015bci koncernu, kt\u00f3ry przynosi mu najwi\u0119ksze straty - bankowo\u015b\u0107 inwestycyjn\u0105. Zmiany maj\u0105 te\u017c obj\u0105\u0107 dzia\u0142 obs\u0142uguj\u0105cy klient\u00f3w korporacyjnych. || Decyzja o radykalnych krokach maj\u0105cych uzdrowi\u0107 firm\u0119 jest konsekwencj\u0105 fiaska rozm\u00f3w na temat fuzji z Commerzbankiem pod koniec kwietnia bie\u017c\u0105cego roku. Na po\u0142\u0105czeniu zale\u017ca\u0142o wicekanclerzowi i ministrowi finans\u00f3w Olafowi Scholzowi (SPD), kt\u00f3ry uwa\u017ca, \u017ce nale\u017cy wzmocni\u0107 niemiecki sektor bankowy, gdy\u017c tylko wtedy b\u0119dzie on w stanie konkurowa\u0107 z globalnymi graczami. || Po dok\u0142adnej analizie zarz\u0105dy obu bank\u00f3w dosz\u0142y jednak do wniosku, \u017ce fuzja \"nie przynios\u0142aby wystarczaj\u0105cej warto\u015bci dodatkowej\". || Deutsche Bank ma k\u0142opoty od wielu lat. W 2008 roku by\u0142 on zaanga\u017cowany na du\u017c\u0105 skal\u0119 w handel instrumentami pochodnymi, co by\u0142o jedn\u0105 z przyczyn wybuchu kryzysu finansowego. W konsekwencji instytucja wci\u0105\u017c p\u0142aci odszkodowania i walczy z kryzysem wizerunkowym. W 2018 roku uda\u0142o mu si\u0119 jednak odnotowa\u0107 zysk po trzech latach strat.", "autor": "kz", "source": "PAP"},
{"id": "950819", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/rejestracja-samochodu-w-polsce-komentarze-ekspertow,950819.html", "date": "2019-07-07", "time": "15:3", "title": "Kara za niezarejestrowanie auta. \"Istnieje ryzyko, \u017ce mandaty b\u0119d\u0105 dalej przychodzi\u0107\"", "lead": "Moim zdaniem wzro\u015bnie szara strefa i straci na tym Skarb Pa\u0144stwa - takie wed\u0142ug Paw\u0142a Miszty z TVN Turbo b\u0119d\u0105 konsekwencje wprowadzenia dotkliwych kar za niezarejestrowanie nowych pojazd\u00f3w. Na temat proponowanych zmian wypowiedzieli si\u0119 eksperci w programie \"Raport\".", "text": "Moim zdaniem wzro\u015bnie szara strefa i straci na tym Skarb Pa\u0144stwa - takie wed\u0142ug Paw\u0142a Miszty z TVN Turbo b\u0119d\u0105 konsekwencje wprowadzenia dotkliwych kar za niezarejestrowanie nowych pojazd\u00f3w. Na temat proponowanych zmian wypowiedzieli si\u0119 eksperci w programie \"Raport\". || Wed\u0142ug proponowanych zmian w\u0142a\u015bciciele pojazdu na z\u0142o\u017cenie wniosku o jego rejestracj\u0119 lub wyrejestrowanie b\u0119d\u0105 mieli 30 dni. Je\u017celi nie dotrzymaj\u0105 tego terminu, spotka ich s\u0142ona kara finansowa - nawet 1000 z\u0142.  ||  i teraz trafi do Senatu. || - Dla osoby, kt\u00f3ra sprzeda\u0142a auto to pewnego rodzaju zabezpieczenie przed ryzykiem, \u017ce nowy posiadacz samochodu nie przerejestrowa\u0142 go - uwa\u017ca Dariusz Balcerzyk z Instytut Bada\u0144 Rynku Motoryzacyjnego Samar. || Dzi\u0119ki nowym przepisom ma coraz rzadziej dochodzi\u0107 do sytuacji, gdy kupuj\u0105cy zwlekaj\u0105 z przerejestrowaniem pojazdu. Zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce sprzedaj\u0105cy ponosili negatywne konsekwencje dzia\u0142a\u0144 nowych w\u0142a\u015bcicieli. - Istnieje ryzyko, \u017ce mandaty b\u0119d\u0105 dalej przychodzi\u0107 do osoby, kt\u00f3ra sprzeda\u0142a auto - uwa\u017ca Balcerzyk. || Z nowymi zasadami spory problem b\u0119d\u0105 mieli handlarze samochod\u00f3w - szczeg\u00f3lnie ci, kt\u00f3rzy sprowadzaj\u0105 uszkodzone auta. 30 dni to w wielu przypadkach zbyt kr\u00f3tki czas, by przeprowadzi\u0107 napraw\u0119, a co za tym idzie - wykona\u0107 badanie techniczne potrzebne do rejestracji. || - Moim zdaniem wzro\u015bnie szara strefa. Ludzie, kt\u00f3rzy sprowadz\u0105 samochody nie b\u0119d\u0105 chcieli ich rejestrowa\u0107. Tak naprawd\u0119 b\u0119d\u0105 gdzie\u015b sta\u0142y gdzie\u015b na podw\u00f3rku, czeka\u0142y na klienta. W momencie, gdy trafi si\u0119 klient, to by\u0107 mo\u017ce op\u0142ac\u0105 - uwa\u017ca Pawe\u0142 Miszta z TVN Turbo. || Dodaje te\u017c: Na tym na pewno straci te\u017c Skarb Pa\u0144stwa. || Ponadto nowe   przepisy maj\u0105 na\u0142o\u017cy\u0107 na w\u0142a\u015bciciela pojazdu  zarejestrowanego w Polsce   kary za brak zawiadomienia starosty o  nabyciu lub zbyciu pojazdu. || Kara dotyczy\u0107 ma by\u0107 wymierzana r\u00f3wnie\u017c w sytuacji niezg\u0142oszenia wyrejestrowania samochodu, gdy trafi na z\u0142om. Ma m.in. wyeliminowa\u0107 problem tzw.  || . || W Centralnej Ewidencji Pojazd\u00f3w i Kierowc\u00f3w na koniec 2018  roku by\u0142o   zarejestrowanych 23,7 miliona samochod\u00f3w osobowych. Z tego  ponad 6   milion\u00f3w, czyli mniej wi\u0119cej jedn\u0105 czwart\u0105 pojazdy  niewyrejestrowane, w przypadku kt\u00f3rych up\u0142yn\u0119\u0142o ponad  10 lat od daty  pierwszej rejestracji w Polsce i w okresie 6 lub wi\u0119cej  lat nie wp\u0142yn\u0105\u0142  \u017caden komunikat aktualizuj\u0105cy (od organ\u00f3w  rejestruj\u0105cych,  Ubezpieczeniowego Funduszu Gwarancyjnego, stacji  kontroli pojazd\u00f3w). || Wed\u0142ug ustawy przekroczenie terminu 30 dni ma skutkowa\u0107 kar\u0105 pieni\u0119\u017cn\u0105 w wysoko\u015bci od 200 do 1000  z\u0142otych.  ||  mia\u0142a by\u0107 to \"sztywna\" kwota 1000 z\u0142otych. || Kary pieni\u0119\u017cne b\u0119d\u0105 nak\u0142adane w drodze decyzji administracyjnej  przez starost\u0119. \u015arodki maj\u0105 stanowi\u0107 doch\u00f3d powiatu. || Autorzy rz\u0105dowego projektu wskazywali wcze\u015bniej, \u017ce celem zmian jest poprawa  warunk\u00f3w  legalnego obrotu pojazdami i uwierzytelnienie danych  gromadzonych w  centralnej ewidencji pojazd\u00f3w. Ponadto zwr\u00f3cono uwag\u0119,  \u017ce zmian w tym  zakresie domaga si\u0119 tak\u017ce Komisja Europejska, kt\u00f3ra  zarzuca naszemu  krajowi brak wdro\u017cenia unijnej dyrektywy z 2000 roku w  sprawie pojazd\u00f3w  wycofanych z eksploatacji. || Zgodnie z ustaw\u0105, zmiany w Prawie o ruchu drogowym maj\u0105 wej\u015b\u0107 w \u017cycie 1 stycznia 2020 roku.", "autor": "kris", "source": "ToL"},
{"id": "950428", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/przekop-mierzei-wislanej-minister-zapowiada-rozstrzygniecie-przetargu,950428.html", "date": "2019-07-05", "time": "18:5", "title": "Przekop Mierzei Wi\u015blanej coraz bli\u017cej. Zapowied\u017a ministra", "lead": "Za tydzie\u0144 rozstrzygniemy przetarg na przekop Mierzei Wi\u015blanej \u2013 zapowiedzia\u0142 w pi\u0105tek w Katowicach minister gospodarki morskiej i \u017ceglugi \u015br\u00f3dl\u0105dowej Marek Gr\u00f3barczyk.", "text": "Za tydzie\u0144 rozstrzygniemy przetarg na przekop Mierzei Wi\u015blanej \u2013 zapowiedzia\u0142 w pi\u0105tek w Katowicach minister gospodarki morskiej i \u017ceglugi \u015br\u00f3dl\u0105dowej Marek Gr\u00f3barczyk. || - Ju\u017c za tydzie\u0144 rozstrzygniemy przetarg niezwykle wa\u017cnej dla nas inwestycji, czyli budowy kana\u0142u przez Mierzej\u0119 Wi\u015blan\u0105. Za tydzie\u0144 wybierzemy ju\u017c wykonawc\u0119 na realizacj\u0119 tej inwestycji \u2013 powiedzia\u0142 Gr\u00f3barczyk podczas Konwencji Programowej PiS i Zjednoczonej Prawicy w Katowicach. || Minister w czerwcu zapowiada\u0142, \u017ce na prze\u0142omie wrze\u015bnia i pa\u017adziernika ma by\u0107 podpisana umowa i rozpocznie si\u0119 fizyczna budowa kana\u0142u. || Pod koniec maja otwarto oferty od potencjalnych wykonawc\u00f3w nowej drogi wodnej mi\u0119dzy Zatok\u0105 Gda\u0144sk\u0105 a Zalewem Wi\u015blanym. Wp\u0142yn\u0119\u0142o siedem ofert, ale pod uwag\u0119 jest branych tylko sze\u015b\u0107. Turecka Kolin Insaat Turizm Sanayi VE TIC zaznaczy\u0142a, \u017ce jej oferta jest testow\u0105 i wpisa\u0142a kwot\u0119 1 z\u0142. Jak wyja\u015bni\u0142 Urz\u0105d Morski w Gdyni ta propozycja nie stanowi jednak oferty w rozumieniu przepis\u00f3w ustawy Prawo zam\u00f3wie\u0144 publicznych. || Ceny zaproponowane przez pozosta\u0142ych inwestor\u00f3w wahaj\u0105 si\u0119 od ponad 992,2 mln z\u0142 do 1,4 mld z\u0142. Resort gospodarki morskiej i \u017ceglugi \u015br\u00f3dl\u0105dowej na realizacj\u0119 pierwszej cz\u0119\u015bci inwestycji, czyli budow\u0119 portu os\u0142onowego, kana\u0142u \u017ceglugowego oraz sztucznej wyspy chcia\u0142 przeznaczy\u0107 ponad 718 mln z\u0142. || Wed\u0142ug resortu gospodarki morskiej i \u017ceglugi \u015br\u00f3dl\u0105dowej budowa nowej drogi wodnej ma znacz\u0105co poprawi\u0107 dost\u0119p do portu w Elbl\u0105gu oraz zagwarantowa\u0107 Polsce swobodny dost\u0119p z Zalewu Wi\u015blanego do Ba\u0142tyku, z pomini\u0119ciem kontrolowanej przez Rosj\u0119 Cie\u015bniny Pi\u0142awskiej. Dzi\u0119ki temu rozwi\u0105zaniu elbl\u0105ski terminal b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 swobodnie przyjmowa\u0107 mniejsze \u0142adunki, odci\u0105\u017caj\u0105c porty tr\u00f3jmiejskie. || Rozw\u00f3j tego portu ma sprzyja\u0107 powstawaniu nowych miejsc pracy, poprawi\u0107 walory turystyczne miejscowo\u015bci po\u0142o\u017conych nad Zalewem Wi\u015blanym oraz wp\u0142yn\u0105\u0107 na rozw\u00f3j gospodarczy ca\u0142ego regionu p\u00f3\u0142nocno-wschodniej Polski. || Kana\u0142 \u017ceglugowy przez Mierzej\u0119 Wi\u015blan\u0105 ma mie\u0107 oko\u0142o 1 km d\u0142ugo\u015bci i 5 metr\u00f3w g\u0142\u0119boko\u015bci. Umo\u017cliwi wp\u0142ywanie do portu w Elbl\u0105gu jednostek o zanurzeniu do 4 m, d\u0142ugo\u015bci 100 m, szeroko\u015bci - 20 m. Budowa kana\u0142u ma potrwa\u0107 do 2022 roku.", "autor": "kris", "source": "PAP"},
{"id": "948655", "url": "https://tvn24bis.pl/pokaz-nam-swiat,151,m/polaczenie-pracy-i-zwiedzania-wyjatkowy-program-dla-podroznikow,948655.html", "date": "2019-06-30", "time": "8:00", "title": "Po\u0142\u0105czenie pracy i zwiedzania. Wyj\u0105tkowy program dla podr\u00f3\u017cnik\u00f3w", "lead": "Program Work&Travel umo\u017cliwia nie tylko prac\u0119 i nauk\u0119, ale tak\u017ce zdobycie nowych podr\u00f3\u017cniczych do\u015bwiadcze\u0144 w Stanach Zjednoczonych. - Wszystkie campy s\u0105 porozrzucane po wszystkich stanach i znajduj\u0105 si\u0119 w \u015brodku lasu. Tak naprawd\u0119 nie ma znaczenia, do jakiego stanu si\u0119 trafi. I tak b\u0119dzie pusto. Nie ma kontaktu z rzeczywisto\u015bci\u0105, nie ma internetu, zasi\u0119gu. Nie u\u017cywamy telefon\u00f3w kom\u00f3rkowych, tak\u017ce te dwa miesi\u0105ce pracy na campie tak naprawd\u0119 sp\u0119dzamy w\u0142a\u015bnie otoczeni natur\u0105 - opowiada\u0142a w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" podr\u00f3\u017cniczka i instruktorka jazdy konnej, a tak\u017ce autorka bloga Tripsonme.pl  Ewa Olbratowska.", "text": "Program Work&Travel umo\u017cliwia nie tylko prac\u0119 i nauk\u0119, ale tak\u017ce zdobycie nowych podr\u00f3\u017cniczych do\u015bwiadcze\u0144 w Stanach Zjednoczonych. - Wszystkie campy s\u0105 porozrzucane po wszystkich stanach i znajduj\u0105 si\u0119 w \u015brodku lasu. Tak naprawd\u0119 nie ma znaczenia, do jakiego stanu si\u0119 trafi. I tak b\u0119dzie pusto. Nie ma kontaktu z rzeczywisto\u015bci\u0105, nie ma internetu, zasi\u0119gu. Nie u\u017cywamy telefon\u00f3w kom\u00f3rkowych, tak\u017ce te dwa miesi\u0105ce pracy na campie tak naprawd\u0119 sp\u0119dzamy w\u0142a\u015bnie otoczeni natur\u0105 - opowiada\u0142a w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" podr\u00f3\u017cniczka i instruktorka jazdy konnej, a tak\u017ce autorka bloga Tripsonme.pl  Ewa Olbratowska.", "autor": "red", "source": "TVN24 BiS"},
{"id": "950489", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/bulgaria-spada-liczba-turystow-korki-na-granicach,950489.html", "date": "2019-07-05", "time": "20:5", "title": "Mniej turyst\u00f3w na wybrze\u017cu, t\u0142ok na granicach", "lead": "W Bu\u0142garii w trwaj\u0105cym sezonie turystycznym zauwa\u017cany jest wyra\u017any spadek liczby odwiedzaj\u0105cych czarnomorskie wybrze\u017ce. Za to na przej\u015bciach granicznych z Grecj\u0105 od tygodnia tworz\u0105 si\u0119 d\u0142ugie kolejki, na przekroczenie granicy czeka si\u0119 kilka godzin.", "text": "W Bu\u0142garii w trwaj\u0105cym sezonie turystycznym zauwa\u017cany jest wyra\u017any spadek liczby odwiedzaj\u0105cych czarnomorskie wybrze\u017ce. Za to na przej\u015bciach granicznych z Grecj\u0105 od tygodnia tworz\u0105 si\u0119 d\u0142ugie kolejki, na przekroczenie granicy czeka si\u0119 kilka godzin. || W pi\u0105tek w parlamencie minister turystyki Nikolina Ange\u0142kowa potwierdzi\u0142a spadek liczby turyst\u00f3w o 5-8 proc. Instytut Analiz Turystyki m\u00f3wi nawet o 20 procentach. Media spo\u0142eczno\u015bciowe pe\u0142ne s\u0105 zdj\u0119\u0107 pustych pla\u017c. || W\u0142a\u015bciciele hoteli r\u00f3wnie\u017c przyznaj\u0105, \u017ce maj\u0105 zbyt du\u017co wolnych miejsc jak na lipiec. Dla w\u0142adz w Sofii to powa\u017cny problem, gdy\u017c w dobrych okresach turystyka zapewnia ok. 14-15 proc. bu\u0142garskiego PKB. || Ange\u0142kowa podkre\u015bli\u0142a, \u017ce przyczyn\u0105 spadku jest silna konkurencja ze strony Turcji, Egiptu i Tunezji, kt\u00f3re przyci\u0105gaj\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 zagranicznych turyst\u00f3w. Zapowiedzia\u0142a, \u017ce resort zaczyna prac\u0119 nad greckimi do\u015bwiadczeniami w dziedzinie zorganizowanej turystyki, kt\u00f3re zaczn\u0105 by\u0107 wykorzystywane od 2020 r. Podkre\u015bli\u0142a, \u017ce przeciw bu\u0142garskiej turystyce toczy si\u0119 negatywna kampania. || W kraju rzeczywi\u015bcie toczona jest debata na ten temat. Wielu Bu\u0142gar\u00f3w uskar\u017ca si\u0119 na wysokie ceny nad morzem, zabudowane wybrze\u017ce i cz\u0119\u015bciowo zniszczone \u015brodowisko naturalne. || W\u0142a\u015bciciele pla\u017c na bu\u0142garskim wybrze\u017cu wymagaj\u0105 p\u0142acenia za le\u017caki i parasole. Jeden z nich w wywiadzie dla radia publicznego utrzymywa\u0142, \u017ce 70 lew\u00f3w (35 euro) za dzie\u0144 to wcale nie jest drogo. S\u0105 pla\u017ce, gdzie butelka wody kosztuje 12 lew\u00f3w (6 euro). Zazwyczaj nie pozwala si\u0119 na roz\u0142o\u017cenie w\u0142asnego r\u0119cznika na pla\u017cy, a je\u015bli tak, to r\u00f3wnie\u017c trzeba zap\u0142aci\u0107 - 1 euro. W\u0142asne parasole s\u0105 absolutnie zakazane. || Obecny kryzys wed\u0142ug ekspert\u00f3w jest skutkiem nie tylko \"zabetonowania\" wybrze\u017ca, likwidacji dzikich pla\u017c i dawnych kemping\u00f3w, lecz i orientacj\u0105 bu\u0142garskiej turystyki na klient\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie Brytyjczyk\u00f3w i Rosjan, przyci\u0105ganych tanim alkoholem. Brytyjczyk\u00f3w w tym roku jest mniej, wi\u0119c wyniki s\u0105 s\u0142absze. || Sami Bu\u0142garzy - o ile mog\u0105 sobie pozwoli\u0107 na wypoczynek, gdy\u017c ponad po\u0142owy na to nie sta\u0107 - ch\u0119tniej odpoczywaj\u0105 w Grecji. Niedawne badanie socjologiczne pokaza\u0142o, \u017ce 32 proc. jad\u0105cych na wakacje Bu\u0142gar\u00f3w woli Grecj\u0119. Argumentuj\u0105 to tym, \u017ce jest tam lepsza obs\u0142uga, a parasole i le\u017caki s\u0105 bezp\u0142atne, je\u017celi zam\u00f3wi si\u0119 co\u015b w barze pla\u017cowym. || Od ubieg\u0142ego weekendu na g\u0142\u00f3wnym przej\u015bciu granicznym z Grecj\u0105 Ku\u0142ata-Promachonas zacz\u0119\u0142y tworzy\u0107 si\u0119 korki. Czeka si\u0119 w nich po kilka godzin. || W pi\u0105tek szef MSW M\u0142aden Marinow przyzna\u0142, \u017ce \"przej\u015bcia graniczne nie maj\u0105 wystarczaj\u0105cych zasob\u00f3w, by zapewni\u0107 bezproblemowe przej\u015bcie turyst\u00f3w, udaj\u0105cych si\u0119 za granic\u0119\". Problem, cho\u0107 w troch\u0119 mniejszym stopniu, wyst\u0119puje te\u017c na granicy z Turcj\u0105. || Minister zapewni\u0142, \u017ce \"tworzy si\u0119 organizacja, kt\u00f3ra ma w najbli\u017cszym czasie polepszy\u0107 sytuacj\u0119, lecz mo\u017cliwo\u015bci przej\u015b\u0107 s\u0105 ograniczone\". Problem mo\u017ce rozwi\u0105za\u0107 wej\u015bcie Bu\u0142garii do strefy Schengen - doda\u0142. || Marinow zdementowa\u0142 kr\u0105\u017c\u0105ce po Bu\u0142garii doniesienia, \u017ce korki na granicy powodowane s\u0105 celowo przez w\u0142adze, by zmusi\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w kraju do wypoczywania nad rodzimym morzem. Cz\u0119\u015b\u0107 bu\u0142garskich medi\u00f3w, w tym publicznych, obszernie i krytycznie pisze jednak o bezlitosnej greckiej policji i niskiej jako\u015bci obs\u0142ugi i \u017cywno\u015bci w Grecji. Ankiety w\u015br\u00f3d bu\u0142garskich turyst\u00f3w nie potwierdzaj\u0105, \u017ce opinie te s\u0105 powszechne.", "autor": "kris", "source": ""},
{"id": "950572", "url": "https://tvn24bis.pl/moto,99/rejestracje-pojazdow-w-polsce-w-pierwszej-polowie-2019-roku,950572.html", "date": "2019-07-06", "time": "10:3", "title": "Nie tylko samochody, ale i trolejbusy. Polacy zarejestrowali ponad 900 tysi\u0119cy pojazd\u00f3w", "lead": "Od stycznia do czerwca 2019 roku Polacy zarejestrowali ponad 900 tysi\u0119cy pojazd\u00f3w, w tym samochod\u00f3w, motocykli oraz trolejbus\u00f3w - wynika z raportu Centralnej Ewidencji Pojazd\u00f3w i Kierowc\u00f3w (CEPiK). W raporcie uwzgl\u0119dniono pojazdy nowe i sprowadzone do kraju.", "text": "Od stycznia do czerwca 2019 roku Polacy zarejestrowali ponad 900 tysi\u0119cy pojazd\u00f3w, w tym samochod\u00f3w, motocykli oraz trolejbus\u00f3w - wynika z raportu Centralnej Ewidencji Pojazd\u00f3w i Kierowc\u00f3w (CEPiK). W raporcie uwzgl\u0119dniono pojazdy nowe i sprowadzone do kraju. || Jak wskaza\u0142 resort cyfryzacji na podstawie danych z CEPiK, w\u015br\u00f3d ponad 900 tys. pojazd\u00f3w zarejestrowanych w ostatnim p\u00f3\u0142roczu by\u0142o 16 trolejbus\u00f3w i ponad 50 tysi\u0119cy motocykli, w tym trzy \"Soko\u0142y\" (polskie motocykle produkowane w Warszawie w latach 1934-1939 oraz w latach 1947-1950 - red.). || Wed\u0142ug resortu CEPiK, od stycznia do czerwca najwi\u0119cej pojazd\u00f3w zarejestrowano w Warszawie, a\u017c 61 tys. 560 pojazd\u00f3w, z czego 42 tys. 960 pojazdy firmowe, prywatne rejestracje dotyczy\u0142y 18 tys. 600 pojazd\u00f3w. Jak wskazano mieszka\u0144cy stolicy ka\u017cdego miesi\u0105ca rejestrowali ponad 10 tys. 200 pojazd\u00f3w. || Drugie miejsce zaj\u0105\u0142 Krak\u00f3w. \"Zg\u0142oszono tam 21 tys. 825 pojazd\u00f3w, a proporcje mi\u0119dzy prywatnymi i firmowymi autami s\u0105 niemal r\u00f3wne - 11 195 to pojazdy firmowe, a 10 630 prywatne\" - poda\u0142 resort. || Wed\u0142ug danych CEPiK na podium znale\u017ali si\u0119 mieszka\u0144cy Poznania, nabyli i zg\u0142osili 21 tys. 738 pojazd\u00f3w, z czego 13 tys. 813 przez firmy i 7925 przez osoby prywatne. Poza podium znalaz\u0142a si\u0119 stolica Dolnego \u015al\u0105ska. Jak wskazano, na drogach Wroc\u0142awia w ostatnim p\u00f3\u0142roczu przyby\u0142o 18 tys. 858 pojazd\u00f3w, z czego 11 tys. 633 s\u0105 w\u0142asno\u015bci\u0105 firm, a 7225 to w\u0142asno\u015b\u0107 prywatna. || Resort cyfryzacji poda\u0142, \u017ce w\u015br\u00f3d miast, gdzie w ostatnich sze\u015bciu miesi\u0105cach zarejestrowano najwi\u0119cej pojazd\u00f3w, znalaz\u0142y si\u0119 tak\u017ce m.in. Radom i Cz\u0119stochowa. Jak wskazano \"tamtejsi mieszka\u0144cy cz\u0119\u015bciej zg\u0142aszali pojazdy prywatne, ni\u017c firmowe\". \"W Radomiu zarejestrowano w sumie 5308 pojazd\u00f3w, z czego 1639 by\u0142o firmowych i 3669 prywatnych, w Cz\u0119stochowie \u2013 5154 (1664 firmowych i 3490 prywatnych)\" - czytamy. || Minister cyfryzacji Marek Zag\u00f3rski, cytowany w komunikacie zwraca uwag\u0119, dzi\u0119ki CEPiK powsta\u0142y takie e-us\u0142ugi jak Historia Pojazdu, czy Bezpieczny Autobus. \"Obie bij\u0105 rekordy popularno\u015bci - od pocz\u0105tku stycznia do ko\u0144ca czerwca Polacy ponad 428 tysi\u0119cy razy - skorzystali z e-us\u0142ugi Bezpieczny Autobus, a histori\u0119 pojazdu sprawdzali ponad 68 milion\u00f3w razy\u201d - wskaza\u0142 szef resortu cyfryzacji. || W komunikacie dodano, \u017ce \"dane pochodz\u0105 z Centralnej Ewidencji Pojazd\u00f3w (CEP), zosta\u0142y wprowadzone do ewidencji przez urz\u0119dy i zosta\u0142y poddane subiektywnym metodom doboru statystycznego. Oznacza to, \u017ce mog\u0105 nie uwzgl\u0119dnia\u0107 poprawek naniesionych przez urz\u0119dnik\u00f3w po publikacji. || Raport dotyczy pojazd\u00f3w zarejestrowanych na terytorium Polski po raz pierwszy od stycznia do czerwca 2019 roku i obejmuje zar\u00f3wno pojazdy nowe, jak i sprowadzone do kraju\". || ", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "950291", "url": "https://tvn24bis.pl/ze-swiata,75/sprzedano-rzezbe-tutenchamona-za-4-7-mln-funtow-sprzeciw-wladz-egiptu,950291.html", "date": "2019-07-06", "time": "11:5", "title": "Sprzedano staro\u017cytn\u0105 rze\u017ab\u0119 za miliony. Egipt twierdzi, \u017ce zosta\u0142a skradziona", "lead": "Licz\u0105ca ponad trzy tysi\u0105ce lat rze\u017aba przedstawiaj\u0105ca g\u0142ow\u0119 egipskiego w\u0142adcy Tutanchamona zosta\u0142a sprzedana na aukcji za 4,7 miliona funt\u00f3w (ponad 22 miliony z\u0142otych). W\u0142adze Egiptu twierdz\u0105, \u017ce zosta\u0142a ona wcze\u015bniej skradziona.", "text": "Licz\u0105ca ponad trzy tysi\u0105ce lat rze\u017aba przedstawiaj\u0105ca g\u0142ow\u0119 egipskiego w\u0142adcy Tutanchamona zosta\u0142a sprzedana na aukcji za 4,7 miliona funt\u00f3w (ponad 22 miliony z\u0142otych). W\u0142adze Egiptu twierdz\u0105, \u017ce zosta\u0142a ona wcze\u015bniej skradziona. || Kair ju\u017c wcze\u015bniej wezwa\u0142 dom aukcyjny Christie\u2019s do zaniechania sprzeda\u017cy rze\u017aby przedstawiaj\u0105cej g\u0142ow\u0119 faraona. Tamtejszy resort spraw zagranicznych twierdzi, \u017ce zosta\u0142a ona skradziona z egipskiej \u015bwi\u0105tyni w latach 70. || Z kolei dom aukcyjny Christie\u2019s zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce Egipt nie upomina\u0142 si\u0119 o popiersie wcze\u015bniej, mimo \u017ce by\u0142o ono wystawiane publicznie. ||  || \"Przedmiot nie jest i nie by\u0142 przedmiotem jakiegokolwiek dochodzenia\" - napisali w o\u015bwiadczeniu przedstawiciele Christie\u2019s. Dom aukcyjny zastrzeg\u0142, \u017ce nigdy nie wystawi\u0142by na aukcje przedmiotu, co do kt\u00f3rego istniej\u0105 prawnie uzasadnione w\u0105tpliwo\u015bci. Opublikowano tak\u017ce spis w\u0142a\u015bcicieli, do kt\u00f3rych nale\u017ca\u0142a rze\u017aba na przestrzeni ostatnich 50 lat. || Dom aukcyjny twierdzi, \u017ce istnienie popiersia nie by\u0142o tajemnic\u0105, a rze\u017aba znajdowa\u0142a si\u0119 na wystawach przez wiele lat. || - Uwa\u017camy, \u017ce rze\u017aba opu\u015bci\u0142a Egipt po 1970 roku, poniewa\u017c w tym czasie ze \u015bwi\u0105tyni w Karnaku skradziono tak\u017ce inne artefakty - powiedzia\u0142 natomiast agencji informacyjnej AFP dawny minister ds. staro\u017cytno\u015bci Byhi Hawass. || Egipt wprowadzi\u0142 w 1983 roku prawo, kt\u00f3re zakazuje wywozu artefakt\u00f3w z kraju. || Tutanchamon zmar\u0142 ponad trzy tysi\u0105ce lat temu w wieku 19 lat. Jego szcz\u0105tki znaleziono w 1922 roku. ||          || ", "autor": "mp", "source": "ToL"},
{"id": "950796", "url": "https://tvn24bis.pl/ostatnie-pietro,181,m/w-trudnych-momentach-staje-sie-najbardziej-aktywny-czeslaw-lang-o-recepcie-na-sukces,950796.html", "date": "2019-07-07", "time": "13:5", "title": "\"W trudnych momentach staj\u0119 si\u0119 najbardziej aktywny\". Czes\u0142aw Lang o recepcie na sukces", "lead": "Jak chcesz zbudowa\u0107 biznes to musisz mie\u0107 marzenie, postawi\u0107 sobie cel. I po kolei podnosi\u0107 sobie poprzeczk\u0119. W biznesie, tak jak i w sporcie - raz wygrywasz, raz przegrywasz, raz masz z g\u00f3rki, raz pod g\u00f3rk\u0119 - m\u00f3wi\u0142 w programie \"Ostatnie pi\u0119tro\" w TVN24 BiS Czes\u0142aw Lang, wicemistrz olimpijski, medalista mistrzostw \u015bwiata i przedsi\u0119biorca. - Jak s\u0105 trudne momenty, to nie trzeba si\u0119\u00a0za\u0142amywa\u0107. Ja w trudnych momentach staj\u0119 si\u0119 najbardziej aktywny. Wychodz\u0119 im naprzeciw i atakuj\u0119. To mi zosta\u0142o chyba z roweru - wyja\u015bni\u0142 w rozmowie z Micha\u0142em Sznajderem.", "text": "Jak chcesz zbudowa\u0107 biznes to musisz mie\u0107 marzenie, postawi\u0107 sobie cel. I po kolei podnosi\u0107 sobie poprzeczk\u0119. W biznesie, tak jak i w sporcie - raz wygrywasz, raz przegrywasz, raz masz z g\u00f3rki, raz pod g\u00f3rk\u0119 - m\u00f3wi\u0142 w programie \"Ostatnie pi\u0119tro\" w TVN24 BiS Czes\u0142aw Lang, wicemistrz olimpijski, medalista mistrzostw \u015bwiata i przedsi\u0119biorca. - Jak s\u0105 trudne momenty, to nie trzeba si\u0119\u00a0za\u0142amywa\u0107. Ja w trudnych momentach staj\u0119 si\u0119 najbardziej aktywny. Wychodz\u0119 im naprzeciw i atakuj\u0119. To mi zosta\u0142o chyba z roweru - wyja\u015bni\u0142 w rozmowie z Micha\u0142em Sznajderem.", "autor": "red.", "source": "TVN24 BiS"},
{"id": "950606", "url": "https://tvn24bis.pl/z-kraju,74/w-niedziele-7-lipca-sklepy-beda-zamkniete,950606.html", "date": "2019-07-06", "time": "12:5", "title": "Trzy kolejne niedziele z zakazem handlu", "lead": "W niedziel\u0119 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te. Otwarte mog\u0105 by\u0107 tylko plac\u00f3wki, w kt\u00f3rych za lad\u0105 stan\u0105 ich w\u0142a\u015bciciele. W tym miesi\u0105cu handlowa niedziela przypadnie 28 lipca.", "text": "W niedziel\u0119 7 lipca sklepy b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te. Otwarte mog\u0105 by\u0107 tylko plac\u00f3wki, w kt\u00f3rych za lad\u0105 stan\u0105 ich w\u0142a\u015bciciele. W tym miesi\u0105cu handlowa niedziela przypadnie 28 lipca. || Ustawa o ograniczeniu handlu w niedziele i \u015bwi\u0119ta wesz\u0142a w \u017cycie 1 marca 2018 roku. Zgodnie z ni\u0105 handel w niedziele w tym roku jest dozwolony w jedn\u0105 niedziel\u0119 w miesi\u0105cu - ostatni\u0105, a tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. || Od 2020 r. zakaz handlu nie b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142 jedynie w ostatni\u0105 niedziel\u0119 stycznia, kwietnia, czerwca i sierpnia, a tak\u017ce w dwie kolejne niedziele poprzedzaj\u0105ce Bo\u017ce Narodzenie i w niedziel\u0119 przed Wielkanoc\u0105. || Ustawa przewiduje katalog 32 wy\u0142\u0105cze\u0144. Zakaz nie obowi\u0105zuje m.in. w cukierniach, lodziarniach, na stacjach paliw p\u0142ynnych, w kwiaciarniach, w sklepach z pras\u0105, kawiarniach. || Za z\u0142amanie zakazu handlu w niedziele grozi kara w wysoko\u015bci od 1 tys. z\u0142 do 100 tys. z\u0142, a przy uporczywym \u0142amaniu ustawy - kara ograniczenia wolno\u015bci. || ", "autor": "tol", "source": "PAP"},
{"id": "950571", "url": "https://tvn24bis.pl/pokaz-nam-swiat,151,m/nowy-jork-pelen-tajemnic-najlepiej-sie-na-manhattanie-zgubic,950571.html", "date": "2019-07-07", "time": "16:1", "title": "Nowy Jork pe\u0142en tajemnic. \"Najlepiej si\u0119 na Manhattanie zgubi\u0107\"", "lead": "To miasto, kt\u00f3re nigdy nie zasypia, przyci\u0105ga miliony i nawet przed tymi, kt\u00f3rzy w nim mieszkaj\u0105, wci\u0105\u017c skrywa swoje tajemnice. O tym, co warto zobaczy\u0107 w Nowym Jorku, w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" opowiadali autorka przewodnik\u00f3w Magdalena Muszy\u0144ska-Chafitz i scenarzysta oraz re\u017cyser Robbie Chafitz. - M\u00f3j m\u0105\u017c m\u00f3wi, \u017ce najlepiej si\u0119 na Manhattanie zgubi\u0107, bo w ostateczno\u015bci i tak si\u0119 dojdzie do ko\u0144ca wyspy - m\u00f3wi\u0142a Magdalena. - Inn\u0105 fajn\u0105 rzecz\u0105 w Nowym Jorku jest to, \u017ce na ka\u017cdym rogu czeka na ciebie swego rodzaju teatr, przygoda - doda\u0142 Robbie.", "text": "To miasto, kt\u00f3re nigdy nie zasypia, przyci\u0105ga miliony i nawet przed tymi, kt\u00f3rzy w nim mieszkaj\u0105, wci\u0105\u017c skrywa swoje tajemnice. O tym, co warto zobaczy\u0107 w Nowym Jorku, w programie \"Poka\u017c nam \u015bwiat\" opowiadali autorka przewodnik\u00f3w Magdalena Muszy\u0144ska-Chafitz i scenarzysta oraz re\u017cyser Robbie Chafitz. - M\u00f3j m\u0105\u017c m\u00f3wi, \u017ce najlepiej si\u0119 na Manhattanie zgubi\u0107, bo w ostateczno\u015bci i tak si\u0119 dojdzie do ko\u0144ca wyspy - m\u00f3wi\u0142a Magdalena. - Inn\u0105 fajn\u0105 rzecz\u0105 w Nowym Jorku jest to, \u017ce na ka\u017cdym rogu czeka na ciebie swego rodzaju teatr, przygoda - doda\u0142 Robbie.", "autor": "red", "source": "TVN24 BiS"}
]